<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6203000" xml:id="cb305266869">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Oeuvres de M.-B. Goudin, contenant un Traité sur les propriétés communes à toutes les courbes, un mémoire sur les éclipses de soleil et un sur les usages de l'ellipse dans la trigonométrie sphérique</title>
<author role="Auteur du texte" key="10586154">Goudin, Mathieu Bernard (1734-1805?)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m</idno>
<publisher>Bernard</publisher>
<date when="1803">an XI-1803</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f4.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f5.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f6.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f7.image"/><div><head>Œuvres de</head><p>
M.- B. GOUD IN,
</p><p>
CONTENANT UN TRAITE SUR LES PROPRIÉTÉS ;
COMMUNES A TOUTES LES COURBES, UN MÉMOIRE
SUR LES ÉCLIPSES DE SOLEIL, ET UN SUR LES
USAGES DE L’ELLIPSE DANS LA TRIGONOMETRIE
SPHÉRIQUE.
</p><p>
NOUVELLE ÉDITION.
</p><p>
DE L’IMPRIMERIE DE MAB £ ®5$T&lt;
</p><p>
A PARIS,
</p><p>
7 Il l’e
Chez BEll If A Il n ; Libraire de l’Ecole PolyteclinTi^ae 'gt des Ponts
</p><p>
et Chaussées, quai des Augustins, n°. 31, près celle Gît-le-Cœur.
</p><p>
AN XI. - M. DCCC. III.
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f8.image"/><p>
« Nous regardons le TRAITÉ DES PROPRIÉTÉS COMMUNES A TOUTES
 » LES COURBES comme un très-bon suplément à l’Ouvrage du
 » Marquis de l’Hôpital, sur l’ANALYSE DES INFINIMENT PETITS ; et
 » nous y renvoyons avec d’autant plus de plaisir, que nous savons
 » qu’il est de bonne main. L’auteur est avantageusement connu des
 » Géomètres par plusieurs ouvrages, pi- sur tout par son travail du
 » TRAITÉ DES COURBES ALGÉBRIQUES, un des meilleurs en ce genre ».
</p><p>
(Extrait de L’ANALYSE DES INFINIMENT PETITS ,
édition de 1781, page - -
</p><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f9.image"/><p>
ERRATA.
</p><p>
Page 2g, ligne 7. — f. sin2. n. dh, lisez + fin*, n. dh,
3i, i5. dn, lisez du.
</p><p>
34, II. fdy, lisez fdy.
</p><p>
54, 2. knxy, lisez kuxy,
63, 4. fh = b2, lisez - fh = b2.
</p><p>
102, 25. effacez troisième.
</p><p>
104, 6. latitude, lisez phase.
</p><pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f10.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000011" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f11.image"/><p>
PRÉFACE.
</p><p>
CHAQUE courbe est distinguée de toute autre par des
propriétés qui la caractérisent : c’est une relation entre
deux coordonnées qui la désigne et qui fixe sa nature. Les
coordonnées les plus usitées sont deux lignes droites perpendiculaires
entr'elles ; mais il s’en faut bien que ce soit
les seules possibles : toutes les quantités déterminées par
la nature de la courbe peuvent être prises pour coordonnées.
Ainsi, quand on dit qu’à chaque point de la spirale
logarithmique, le rayon vecteur et la perpendiculaire sur
la tangente sont dans un raport constant, cette propriété
est une équation de la courbe. De toutes les équations
propres à désigner une même courbe, il arrive toujours que
les unes sont algébriques, et les autres transcendantes. Si donc
on avoit un traité de courbes algébriques relativement à
chaque combinaison de deux coordonnées, il s’en trouveroit
toujours quelqu’un applicable à la courbe qui seroit proposée.
Il est vrai que toute relation entre deux coordonnées

<pb xml:id="PAG_00000012" n="2" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f12.image"/>n’est pas propre à remplir le même but, la relation ordinaire
entre deux lignes droites faisant un angle constant ;
et celle entre le rayon vecteur et l’angle traversé sont les
seules propres à assigner chaque point de la courbe, et a
en donner la description ; mais chaque combinaison a son
usage particulier. Si on prend pour coordonnées le rayon
vecteur et la perpendiculaire sur la tangente , et que leur
relation se trouve algébrique, je ne doute pas que les
propriétés de la perpendiculaire sur la tangente ne soient
très-propres a donner les propriétés des branches infinies.

</p><p>
Toute courbe propre à résoudre un problême est indiquée
par une de ses propriétés , et cette propriété est
une équation de la courbe : c’est donc la nature de la
question qui fait tomber primitivement sur une des équations
de la courbe plutôt que sur une autre. Il faut
donc savoir transformer une équation quelconque d’une
courbe en une autre, qui ait des coordonnées différentes ;
et si on approfondit cette question, on verra
qu’elle renferme presque tous les problêmes sur les
courbes. Demander l’expression du rayon de courbure
rn x, c’est vouloir transformer la relation des x et des
y en une relation entre les x et les rayons de courbure.
</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f13.image"/><p>
Demander la courbe dont la soutangente a une certaine
relation avec les y i c’est vouloir transformer la relation
des y et des soutangentes en une relation entre x et Y.
</p><p>
Pour exécuter ces transformations, il faut savoir que si
on combine les coordonnées trois à trois, chaque combinaison
de trois coordonnées a une relation essentielle
commune à toutes les courbes , et indépendante de toute
propriété particulière : c’est une suposition de plus
faite dans cette relation, qui la réduit à deux variables,
</p><p>
et qui en fait l’équation d’une certaine courbe. Ces formules
générales se joignent donc aux équations particulières
pour faciliter les éliminations : si j’ai une relation
entre deux variables, et que je veuille leur substituer
deux autres, je joins à mon équation les deux formules
à trois variables entre chacune des miennes et les deux
que je veux introduire, et alors j’ai assez d’équations
pour éliminer, sauf les difficultés de calcul pour réaliser
l’élimination. ;
Le besoin a d’abord forcé de chercher les formules
qui devoient être du plus grand usage : telles sont les
relations entre l’abscisse, l’ordonnée et la soutangente,
entre l’abscisse, l’ordonnée et la sounormale, entre l’abscisse,
l’ordonnée et le rayon de courbure. Ce n’esji

<pb xml:id="PAG_00000014" n="4" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f14.image"/>qu’une bien petite partie des formules possibles : si on
considère 8, 9, 10 variables, on trouve que leurs combinaisons
trois à trois , sont 56, 84, 120. Quand on ne connoîtroit
d’autre problème que celui du rayon de courbure,
ce seroit un inconvénient de n’avoir sa relation qu’avec
les x et les y, puisque, si la courbe a d’autres coordonnées,
il faudra transformer son équation en une autre en x
et y pour en déduire l’expression du rayon de courbure9
et ensuite transformer cette expression pour la ramener
aux coordonnées primitives, tandis que ces coordonnées
avoient une relation clircwiis avec le rayon de
courbure.
</p><p>
C’est la recherche des formules à trois variables qui
fait l’objet de notre travail ; c’est la détermination des
propriétés communes à toutes les courbes. Ces formules
nous ont paru aussi curieuses qu’utiles en géométrie, et
avoir des applications continuelles dans les parties mixtes.
</p><p>
Nous croyons avoir servi les géomètres en les calculant
et en les leur présentant réunies dans un même ouvrage,
pour y avoir recours à mesure qu’ils en auroient besoin,
sans même s’inquiéter des démonstrations. Nous
avons suprimé celles qui sautent aux yeux de tout
géomètre : pour faciliter les autres, nous nous sommes
</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f15.image"/><p>
PREFACE. 5 1
</p><p>
astreints, autant qu’il a été possible, à ne les fonder
que sur des substitutions, et à éviter les constructions
géométriques. Si on prend la peine de suivre ces substitutions,
on verra qu’il a fallu en inventer d’assez singulières
, et que plusieurs des combinaisons ont associé
trois variables dont il n’étoit pas facile de trouver la
</p><p>
relation.
</p><p>
J’ai calculé les formules entre quatre coordonnées
10. parce que la plupart servent de lemmes pour démontrer
les relations entre trois coordonnées, et 2°. parce
que souvent elles sont plus commodes dans la pratique.
</p><p>
On en verra des exemples dans l’application des formules
aux équations de l’ellipse. Lorsque trois coordonnées
ont entr'elles une relation algébrique, on ne peut leur
associer une quatrième coordonnée qu’en donnant à ces
quatre variables une relation différentielle. Toute relation
entre trois ou quatre coordonnées est essentiellement
différentielle quand elle contient le périmètre ou le
rayon de courbure : toute autre association entre quatre
coordonnées a Une relation algébrique et une relation
différentielle, sans que la seconde soit ou puisse être
donnée par la différenciation de la première. Cette proposition
mérite grandement d’être remarquée.
</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="6" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f16.image"/><p>
Ce Traité peut être considéré comme un développement
de la proposition 78e. du Traité des infiniment
petits, édition de 1781. - v
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f17.image"/><p>
TRAITÉ
DES PROPRIÉTÉS COMMUNES
</p><p>
A TOUTES LES COURBES. ,
</p><p>
I. SOIT une courbe continue quelconque algébrique ou transcendante ;
decrite sur un plan ; soit un point quelconque de ce plan pris pour
origine des coordonnées. A un point quelconque de la courbe, soit
x l’abscisse, y l’ordonnée, t le rayon vecteur, f la normale, h la
perpendiculaire sur la tangente, k le rayon de courbure, u le périmètre,
r un sinus total, c’est-à-dire le rayon constant, mais arbitraire
d’un cercle qui ait pour centre l’origine des coordonnées de la
courbe, et qui serve à mesurer les angles que font entr'elles la ligne
des abscisses, la perpendiculaire sur la tangente, et le rayon vecteur ;
z l’angle du rayon vecteur avec la ligne des abscisses ; m l’angle de la
ligne des abscisses avec la tangente, et n l’angle de la tangente avec
le rayon vecteur. Nous n’employons pas la soutangente et la sounormale,
parce qu’elles feroient double emploi avec l’angle m,
et parce que le nombre des formules en seroit trop augmenté.
</p><p>
2. On a t2 = x2 + y
3. On a m = n + z. Je prends cette suposition pour éviter les
signes négatifs. ,
</p><p>
4. On a hr = t. sin. n ou rtdh - hrdt = tdn. √t2 - h2.
</p><p>
5. On a ry = f. cos. m ou rydf—frdy = f. dm. √f2 _,-2.
</p><p>
6. On a rx = t. cos. z ou rx, dt - rt. dx = t, dz. Vt2 — x2.
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="8" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f18.image"/><p>
7. On a ry = t. sin. z ou rtdy — rydt = tdz. [/t ? —y*.8.
On a ry = x. tang. z ou rxdy — rydx = dz. (x2 + Y")..
</p><p>
9. Egalons les deux valeurs de t prises des équations des nos. 2
et 4, nous trouverons hr = sin. n. \Zx* + y', ou hr = tang. n.
</p><p>
10. Egalons les deux valeurs de n prises des équations des nos. 3
et 4, nous trouverons hr = t. sin. (m — z).
</p><p>
II. Egalons les deux valeurs de y prises des équations des nos 2
et 5, nous trouverons f. cos. m = r. llt’- x':i.
</p><p>
12. Egalons les deux valeurs de m prises des équations des nos. 3
et 5, nous trouverons ry == f. cos. (n + z).
</p><p>
i3 ; Egalons les deux valeurs de t prises des équations des nos. 4
et 6, nous trouverons h. cos. z = x. sin. n.
</p><p>
14. Les équations des nos. 4 et 7 donneroient h. sin. z = y. sin. n.
</p><p>
15. Egalons les deux valeurs de y prises des équations des nos. 5
et 7, nous trouverons f. cos. m = t. sin. z.
</p><p>
16. L’équation du n°. 3 donne cos. m = cos. (n + z)  ; donc
(trig.) r. cos. m == cos. n. cos. z - sin. n. sin. z ; donc rt. cos. m
= t. cos. n. cos. z-t. sin. n. sin. z ; donc (nos. 2 , 6, et 7) cos. m,
</p><p>
Ou bien l’équation du n°. 3 donne sin. n = sin. (m- z) , donc
r. sin. n = sin. m. cos. z-sin. z. cos. m, donc sin. n,. x* + y* îp »
x. sin. m- y. cos. m.
</p><p>
17. Egalons les deux valeurs de x2 + y2 prises de l’équation du
n°. 2, et de la seconde équation du n". 8, nous trouverons t2 dz
= rxdy—rrydx.
</p><p>
18. Egalons les deux valeurs de y prises des équations des nos. 5
et 8, nous trouverons f. cos. m = x. tang. z.
</p><p>
19. Avec les équations des nos. 3 et 13, éliminons z, nous trouverons
h. cos. (m - n ) = x. sin. n, donc ( trig.) h. sin. m. sin. n +
, h. cos. m. cos. n = rx. sin, n, donc rx. sin, n - h. sin. m. sin. n =
h. cos. m. cos. n ,
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f19.image"/></div><div><head>2</head><p>
h. cos. m. cos. n, donc r2 x — hr. sin. m. = h. cos. m. cot. n,
ou x. sec. m — h. tang. m = h. cot. n.
</p><p>
20. L’élimination de n donneroit rx. sin. m - hr2 = x. cos. m.
</p><p>
T d
tang. z, ou x. tang. m — h. sec. m = x. tang. z. * j
21. Avec les équations des nos. 3 et 14, si on élimine z, on trouve
r2 y + hr. cos. m = h. sin. m. cot. n, ou h. cot. m + y, cosec. m =
• h. cot. n. &lt;
22. L’élimination de n donneroit hr2 + ry. cos. m = y. sin. m.
</p><p>
cot. z, ou h. cosec. m + y. cot. m =y. cot. z. 4.
</p><p>
23. Avec les équations des nos. 3 et 15, éliminons m, nous trouveronsf.
cos. (n + z) = t. sin. z, donc (trig.) f. cos. n. cos. z sin. n.
</p><p>
sin. z = rt. sin. z, donc rt. sin. z + f. sin. n. sin. z=f cos. n. cos. z,
donc r2 t + fr. sin. n = f. cos. n. cot. z, ouf. tang. n + t. sec. n
</p><p>
=cot. z.
</p><p>
24. L’élimination de z donneroit f fi + r t. sin. n = t. cos. n.
</p><p>
tang. m, ou f. sec. n + t. tang. n = t. tang. m.
</p><p>
25. Avec réquation du n°. 2, éliminons y dans les équations du
n°. 16, nous trouverons t. cos. m = x. cos. n. —sin. n. √t2 — x2, et
t. sin. n = x. sin. m — cos. m. √t2 - x2. *« -
</p><p>
26. L’élimination de x donneroit l. cos. m= cos. n. Vt4 - y2y.
sin. n, et t. sin. n = sin. m. \1(1- y2 — y. cos. m.
</p><p>
27. Avec les équations des nos. 5 et 16, éliminons m, nous trouverons
ry. ~√x2 + y2 = fx. cos. n — fy. sin. n.
</p><p>
28. Egalons les deux valeurs de sin. n. √x2 + y2 prises des équations
des nos 9 et 16, nous trouverons hr= x. sin. m - y. cos. m,
29. Avec les équations des nos. 3 et 18, éliminons z, nous trouveronsf.
cos. m = x. tang. (m — n).
</p><p>
30. L’élimination de m donneroit/. cos. (n + z) = x. tang. z.
</p><p>
31. Avec les équations des nos 4 et 23, éliminons n, nous trouverons
r. (t2 + fh ) = f. cot. Z. V t" — fê~ ou r. (t2 + fh) = t. coj. Z.
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="10" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f20.image"/><p>
32. Egalons les deux valeurs de t prises des équations des nos. 4
et 24, nous trouverons h. tang. m == tang. n. (/ + h).
</p><p>
33. L’élimination de n donneroit fr + h r = tang. m. \/F — 1 ?, -
</p><p>
34. Avec les équations des nos. 2 et 28, éliminons y, nous trouve-
rons fi r = x, sin. m — cos. m. — oc1.
</p><p>
35. L’élimination de x donneroit h r = sin. m. V ça — y2 —
y. cos. m.
</p><p>
36. Avec les équations des nos. 5 et 28, éliminons m, nous trouve-
</p><p>
37. Avec la première équation du n°. 4, et la quatrième équation
du n°. 31, éliminons t, nous trouverons a h. cosec. n = (f2. cot2. z
</p><p>
38. Egalons les deux valeurs de cos. z prises des équations des
nos. 6 et 3i, nous trouverons t2 + fh = √f2 + 2fh + t2, ou
</p><p>
3g. Egalons les deux valeurs de sin. z prises des équations des
nos. 7 et 3i, nous trouverons f. √t2 - h2 = y. √f2 + 2fh + t2, ou
t
</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f21.image"/><p>
A TOUTES LES COURBES. „
</p><p>
40. Avec la première équation du n°. 7, et la quatrième équation
du n°. 3i , éliminons t, nous trouverons 2 y. cosec. z = (f2 cot2. z —
</p><p>
41. Avec les équations des nos. 15 et 3i, éliminons t, nous trout

verons 2 fr. cos. m = sin. z. (f2 cot2. z — 2fhr2 + 2fhr. cosec. z) *
</p><p>
42. A vec les equations lles nOs. 5 et 36, éliminons y, DOUi trouver

</p><p>
rons 2 fr. COS. m = r. (- ocx — 2 fh 4- 2 f — x1) * Hh
</p><p>
L’équation du n°. 28 donneroit hr = rx. sin. m —f. cos2. m, ou »
</p><p>
43. Avec les équations des nos. 4 et 38, éliminons t, nous trouverons
fhr2 + h2 cosec2. n = rx. (f2 r2 + 2fhr + h2. cosec2. n) Z J on
</p><p>
44. L’élimination de h donneroit t. (r t + f. sin. n ) = x. (r*r+
</p><p>
45. Avec les équations des nos. 6 et 3i, éliminons t , nous trouverons
2 x. sec. z = (f2 CO/J. z — 2fhr2 + z fhr. cosee. Z, ) zl +
</p><p>
Ou bien avec les équations des nos. 6 et 38, éliminons t, nous
</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f22.image"/><p>
46. Avec les équations des nos. 4 et 39, éliminons t, nous trouverons
fh. cot. n = y. (f2 r2 + 2 fhr2 + h:&amp;. cosec2. n) ~, ou
</p><p>
47. L’élimination de h donneroit ft. cos. n = y. (f2 r2 +
</p><p>
48. On &amp; rdy = tang. m. dx, ou rdx = cos. m. √dx2 + dy2,
ou rdy = sin. m. Vdx2-+dY2.
49. La première équation dun°. 48 donne rydy = y. tang. m. dx
et rxdx == x. cot. m. dy substituons à y dy et à xdx leurs valeurs
prises de l’équation du n°. 2, nous trouverons rtdt - rxdx =
y. tang. m. C/X et rtdt- rydy = x. cot. m. dy.
</p><p>
50. Avec les mêmes équations, éliminons y, nous trouverons
rtdt - rxdx = tang. m. dx. √t2— x2.
</p><p>
, 51. L’élimination de x donneroit rtdt — ry dy = cot. m. dy.
</p><p>
- 52. La première équation du n°. 48 donne rydy = y. tang. m. dx,
et rdy = tang. m. dx. dans le second membre seulement de chacune
y .y
de ces deux équations, substituons à y sa valeur prise de l’équation
du n 5, nous trouverons ry- dy. î in. m. dx , et f = Y
du n°. 5, nous trouverons rydy = f. sin. m. dx, et - - = - dy
(cosec. m — sin. m ).
</p><p>
53. Avec les équations des nos. 5 et 48 , éliminons y, nous trouverons
f. cos. m = f. tang. m. dx, ou sec. m. d x = cot. m. dl-
f dm ou rx + f. sin. m = f. cosec. m. df.
</p><p>
54. Egalons les deux valeurs de cos. m prises des équations des
nos. 5 et 48 , nous trouverons fdx = y. \/dx* + dy2 ou ydy =
</p><p>
55. L’équation du n°. 3 donne cos. n = cos. (m — z) , donc
(trig.) r. cos. n = sin. m. sin. z + cos. m. cos. z ; substituons

<pb xml:id="PAG_00000023" n="13" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f23.image"/>à sin. z et à cos. z leurs valeurs prises des équations des 11 os. 6 et 7 t
à sin. m et à cos. m leurs valeurs prises des équations du n°. 48, nous
trouverons rxdx + ry dy = t. cos. n. √dx2 + dy2 ; substituons
tdt (n°. 2) à xdx + ydy, nous aurons rdt = cos. n. √dx2 + dy2.
</p><p>
56. L’équation du n’. 48 donne -x- = -- ;;-:' dans le secon d
membre seulement de cette équation, substituons à x sa valeur prise
de l’équation du n° 8, nous trouverons x — tans, z- dy.
</p><p>
57. Avec les équations des nos. 8 et 48, éliminons y, nous trouverons
x. tang. z =/ tang. m. dx, ou dx diff. tang, z
58. L’élimination de x donneroit y. cot. z = f. cot. m dy,
</p><p>
5g. Dans l’équation du n°. 28, substituons à sin. m et à cos. m
leurs valeurs prises des équations du n°. 48, nous trouverons
</p><p>
60. L’équation du n°. 28 donne h. sec. m = x. tang. m — ry,
donc (n°. 48) h. sec. m = x. tang. m - tang. m. dx, ou
h. sec. m =f. x. diff. tang. m, donc rxdm = r. cos. m. dh +
h. sin. m. dm.
</p><p>
61. L’équation du n°. 28 donne également h. cosec. m = rx-
y. cot. m, donc (n°. 48) h. cosec. m = f. cot. m. dy - y. cot. m,
ou h. cosec. m = - fi) '. diff. cot. m, donc rydm = r. sin. m. dlz-
h. cos. m. dm.
</p><p>
62. Avec l’équation du n°. 2 , et la première équation du n°. 52,
éliminons Y, nous trouverons rtdt - rxdx = f. sin. m. dx.
</p><p>
63. L’élimination de x donneroit √t2 - y2 = f.
</p><p>
64. Avec l’équation du n°. 8, et la première équation du n°. 52,
éliminons x, nous trouverons y. cot. z = f. .V- cosec^ m- dy m
65. Egalons les deux valeurs de x prises de l’équation du n°. II,
et de la troisième équation du n°. 53, nous trouverons f. sin. m +
</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="14" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f24.image"/><p>
66. Dans la seconde équation du n°. 53, substituons (n°. 18) 
a sec. m, nous rouverons x == cot. m. df - J u m. ,
</p><p>
67. Dans la seconde équation du n°. 54, substituons (n°. 2) 
t2 — x2 à y" et √t2 — x2 à y, nous trouverons dy. √t2 — x2 =
</p><p>
68. Avec l’équation du n°. 2 , et la seconde équation du n°. 54,
éliminons y , nous trouverons tdt - xdx == dx. \/f* — e + x%.
</p><p>
69. L’élimination de x donneroit √t2 - y2 = f. V ydy
70. Avec l’équation du n°. 6, et la seconde équation du n°. 54,
éliminons x , nous trouverons t. cos. z = Jo -7 ry dy
71. Dans la seconde équation du n°. 54, substituons (n°. 8) 
x. tan g. z à ry, et x2 tang. z à ry2, nous trouverons x. tang. Z. dy=
</p><p>
72. Avec l’équation du n°. 8, et la seconde équation du n°. 54,
éliminons y, nous trouverons x2. tang2. z = f. 2 rdx. √f2r2-x2. tang2 .z.
</p><p>
73. L’élimination de x donneroity. cot. z = f.
</p><p>
74. Egalons les deux valeurs de √f2 — J’a, prises de la première
équation du n°. 36 , et de la seconde équation du n°. 54 , nous
</p><p>
-" 75. Avec les équations des nos. 4 et 55, éliminons e, nous trouverons
r* dh -. h. cot. n. dn = s in. n. cos. n. √dx2 + dy2.
</p><p>
76. Egalons les deux valeurs de √dx2 + dy2 prises de l’équation
du n°. 55, et de la seconde équation du n°. 48, nous trouverons
cos. m. dt = cos. n. dx.
</p><p>
77. La troisième équation du n°. 48 donneroit sin. m. dt =
cos. n. dy.
</p><p>
78. Egalons les deux valeurs de x prises de l’équation du n°. 18,

<pb xml:id="PAG_00000025" n="15" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f25.image"/>et de la troisième équation du n°. 53 , nous trouverons fr. sin. m +
f. cos. m. cot. Z = f. r. cosec. nz. df..
</p><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de - ; prises de l’équation du
n°. 5 , et de la seconde équation du n°. 58 , nous trouverons
</p><p>
79. Egalons les deux valeurs de xdy — ydx prises des équations
des nos. 8 et 5g, nous trouverons x2 dz+y2 dz = hr.√dx2 + dy2
8o. Avec les équations des n. 2 et 55, éliminons t, nous trouve-
</p><p>
Ou bien avec les équations des nos. 9 et 5g, éliminons h, nous
trouverons sin. n.√x2+y2 = Ces valeurs de sin. n
et de cos. n. donnent auss i tang. n = Y d x
81. Egalons les deux valeurs de √dx2 + dy2 éprises des équations
des nos 48 et 59 , nous trouverons - = ou =
</p><p>
82. Dans l’équation du n°. 5g, substituons (n°. 17) t2 dz à rxdy-
</p><p>
ry dx, et (n°. 55) à ~~+~\ nous trouverons t2 dz =
h. sec. n. dt. Dans cette équation substituons (no. 4) si:.r n à t)  ?lous
aurons aussi r. sin. n. dt = h. cot. n. dz, ou = sec. n —
cos. n.
</p><p>
83. Avec les équations des nos. 13 et 60, éliminons x, nous
trouverons sin. n = r. cos. m. dh + h. sin. m. m.
</p><p>
84. Avec les équations des nos. 5 et 61, éliminons y , nous trou-
</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="16" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f26.image"/><p>
 !Ï'
85. Avec les équations des nos. 8 et 74, éliminons x, nous trouve-
</p><p>
86. L’élimination de y donneroit tanga. z = ∫. 2 fhr2 x-3 dx, ou
- r2 x-2 = f. /-1 h-I. diff. tang2. z , ou x3. tang. z. dz =
fh. cos2 Z. dx.
</p><p>
87. Avec les équations des nos. 2 et 74, éliminons y, nous trou-
</p><p>
88. Egalons les deux valeurs de √dx2 + dy2 prises de l’équation
du n°. 75, et de la seconde équation du n°. 48, nous trouverons
</p><p>
89. La troisième équation du n°. 48 donneroit =
r2 dh — h. cot. n. dn.
</p><p>
go. L’équation du n°. 3 donne cot. z = cot. (m — n) , donc
</p><p>
dans le premier membre de cette équation, substituons à cot. z
sa valeur prise de la première équation du n°. 8, et à tang. m
sa valeur prise de la première équation du n°. 48, nous aurons
</p><p>
Ou bien avec les équations des nos. 2 et 76, éliminons t, nous
trouverons √x2+y2 = L’équation du n°. 77 donneroit
</p><p>
91.
</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f27.image"/><p>
A TOUTES LES COURBES. 1:'
</p></div><div><head>3</head><p>
91. Avec les équations des nos. 4 et 76, éliminons n, nom trouve-
</p><p>
92. L’équation du n°. 77 donneroit = -• ***hi *
SUl. ln - hl
93. Egalons les deux valeurs de dx prises de l’équation du n°. 76,
et de la seconde équation du n°. 53, nous trouverons sec. n. dù =
cot. m. df - fdm.
</p><p>
94. Avec les équations des nos. 5 et 77, éliminons m, nous trouverons
f. cos. n. dy = rdt. √f2- y2.
</p><p>
95. Egalons les deux valeurs de rxdy — rydx prises de la
seconde équation du n°. 8, et de la troisième équation du n°. 80,
</p><p>
96. Avec les équations des nos. 3 et 82, éliminons z, nous trouverons
t ? dm — t2 dn = h. sec. n. dt.
</p><p>
97. Avec les équations des nos. 5 et 84, éliminons m, nous trouve-
</p><p>
98. L’équation du no. 5 donne y. tang. m - f. sin. m ; substituons
à tang. m dans l’équation du n°. 84, nous trouverons
f. sin. m. dh = ydm. (f + h).
</p><p>
99. Avec les équations des nos. 41 et 84, éliminons m, nous
</p><p>
100. L’équation du n°. 42 donneroit 2 f. (r* — ef.2dh: (f+h) )~ =
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="18" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f28.image"/><p>
Si nous éliminons y avec la première équation du n°. 36, et la
seconde équation du n°. 74, nous trouverons
</p><p>
101. L’équation du n°. 84 donne Ir dm + h r dm =
r. sin. m. sec. m. d h, donc h » ra d m + f. cos2. m. d m =
r. sin. m. sec. m. dh — f. sin2. m. dm, donc (n°. 60) rxdm =
r. sec. m. d h - f. sin. m. dm.
</p><p>
102. Avec les équations des nos. 6 et 87, éliminons x , nous
</p><p>
io3. Avec les équations des nos. 4 et 87, éliminons h, nous trou-
</p><p>
104. L’élimination de t donnero"t d~ = r' dh - &amp;.co&lt;./t.Jyt
105. Egalons les deux valeurs de -prises des équations des
nos. 74 et 87, nous trouverons "ddt = ,1 + fh ou f h
nos. 74 et 87, nous trouverons == - +fh ou =
La quatrième équation du n°. 39 donne Y + f =
</p><p>
106. Avec la première équation du no. 5, et la seconde équation
du n°. go, éliminons cos. m, nous trouverons √x2 + y2 =
</p><p>
107. Egalons les deux valeurs de dx prises de l’équation du n°. o i,
et de la seconde équation du n°. 53, nous trouverons cot, m. df-
</p><p>
*

<pb xml:id="PAG_00000029" n="19" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f29.image"/>fdm= Dans cette équation , substituons au radical
√t2 - h2 sa valeur prise de la première équation du W. 33, nous
</p><p>
108. Avec les équations des nos. 7 et 94, éliminons t, nous trouverons
Y. CoSeC. Z f f. cos. n. dy
V ¡1 - y'
</p><p>
log. Dans la première équation du n°. 95, substituons (n°. 2) 
t* à x2 + y2, et tdt à xdx + ydy, nous trouverons td1z= tang. n. dt
ou t=ef cot. n. dz.
</p><p>
110. Avec les équations des nos. 4 et 102, éliminons h, nous
</p><p>
ou cot. z. dt - tdz = -¡.-- ;--.
</p><p>
i i i. La troisième équation du n°. 44 donne rt + f. sin. n =
fr. cos. n. ( r2 C x-2 — r) -~ ; dans cette équation substituons à t sa
valeur prise de la troisième équation du n°. io3, nous trouverons
f sin. n + x. j. f. sin. n. x-2 d x = fr. cos. n. (-— r* +
∫~. f. sin. n. x-2 dx) -~
112. Egalons les deux valeurs de prises des équations des
nos 74 et 104, nous aurons dn
113. Egalons les deux valeurs de dxx prises de l’équation du
n° 104, et de la première équation du n°. 87, nous aurons , dtf-4 =
</p><p>
114. Avec les équations des nos. 3 et 109, éliminons z, nous
</p><pb xml:id="PAG_00000030" n="20" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f30.image"/><p>
115. Avec les équations des nos. 4 et log , éliminons n, nous
trouverons hrdt = tdz. √t2 — h2 ou c dz = h. \/F dz* -f- r*dF.
</p><p>
116. Avec les équations des nos. 6 et 109, éliminons z , nous
trouverons rxdt — rtdx = tang. n. dt. √t2 — x2
117. L’élimination de t donneroit xdz = cot. n - tang., z. ,
</p><p>
118. Dans le premier terme de l’équation du n°. 109, substituons à
t sa valeur prise de l’équation du n°. 6, nous trouverons rxdz =
cos. z. tang. n. dt.
</p><p>
119. L’équation du n°. 7 donneroit rydz = sin. z. tang. n. d t.
</p><p>
120. Avec les équations des nos. 7 et 109, éliminons z, nous
trouverons rtdy — rydt = tang. n. dt. √t2 —y\
</p><p>
121. L’élimination de t donneroit cot. z.
</p><p>
122. L’équation du n°. 76 donne cos. m. tang. n. dt=r. sin. n. dx ;
substituons (n ?°. 4) a sin. n, et (n°. 109 ) - !dt -dz à tang. n, nous
aurons hr2dx = t2. cos. m. dz ; substituons (n°. 6) à t, nous
trouverons h. cos2. z. dx = x\ cos. m. d z.
</p><p>
123. Les équations des nos. 7 et 77 donneroient h. ,sin: !. z. dy =
y2. sin. m. dz*
</p><p>
124. Avec les équations des nos ; 4 et 114, éliminons t, nou&amp;
trouverons h dm = tang. n. dh.
</p><p>
125. Avec les équations de nos. 6 et 115, éliminons t, nous
trouverons hr. cos. z. dx + hx. sin. z. d z::: ;::: x dz. √r2 x2 — h2.cos2. z.
</p><p>
126. Les équations des nos. 7 et 115 donneroient h r. sin. z. dy -
</p><p>
, 127. L’équation du n°. n5 donneur, cos2. z. dt= t. cos. z. dz.
</p><p>
V ca. cos", z, — h2. cos2. z ; substituons (n°. 6) rx à t. cos. z, et
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f31.image"/><p>
A TOUTES LES COURBES. ai
</p><p>
r x2 « t2. cos2. z, nous trouverons h.. cos2. z. dt = x d z.
</p><p>
128. L’équation du n°. 7 donneroit h. sin2 z. dt = y dz.
</p><p>
129. Egalons les deux valeurs de dz prises des équations des nos. 17
5 d
et II 5 , nous trouverons xdy—ydx =
130. Egalons les deux valeurs de t2 : Z prises de la troisième équation
du n°. 102, et de la seconde équation du n°. 115 , nous trouverons
</p><p>
131. Avec les équations des nos. 4 et 116, éliminons n, - nous
</p><p>
132. L’élimination de t donneroit = x* cos. n 132.
e lIDlnatIon et Onnerolt dh - h. cot.,n. dn = X. COS. n-
</p><p>
133. Dans Féquation du n°. 117, substituons (n° 3) dm - dn
à dz, et ( trig. ) a tang. z, nous trouverons
à d Z @ ét ( trig.) r. + tang. m. lang. n
</p><p>
134. Dans l’équation r du n°. 117,. substituons (n° 18) f. cos. : -
à x et (n°. 53) cos. m cot. m. df - f. cos. m. dm à r*dcc,
nous trouverons tang. n. cot. m. d f = f. tang. n. d n +
f. cot. z. d Z. ".,'
135. Egalons les deux valeurs de prises dès équations des
nos. 104 et 117, nous trouverons cot. n. dz — tang. z. dz =
nos. 104 et 117, nous - cot. n. d z - tango _z. d z =
</p><p>
i36. Avec les équations des nos. 4 et ., 120, éliminons n , nous
</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="22" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f32.image"/><p>
137. L’élimination de j donneroit r,^lZ.krsn = y. cos. n +
</p><p>
i38. Dans l’équation du n°. 121, substituons (n°. 3) dm — d n à
d (') rZ + tango ln. tango n sinZ. n. dy
dz et (trig.) à cot. z, nous trouverons =
</p><p>
i3g. Avec les équations des nos. 13 et 122, éliminons h, nous
trouverons x. cos. m. dz = sin. n. cos. z. dx.
</p><p>
140. Dans l’équation du n°. 122, substituons à x2 sa valeur prise de
l’équation du n°. 6, nous aurons sec. m. dx substituons
sec. m. dans l’équation du n° n5 , nous trouverons
</p><p>
141. Avec les équations des nos 6 et 122, éliminons x, nous
trouverons cot. z. dt — td = Les équations des
nos. 7 et 123 donneroient tang. z. dt + tdz — m. dz •
142. Avec les équations des nos. 14 et 123, éliminons h, nous
trouverons y. sin. 7n. dz = sin. n. sin. z. dy.
</p><p>
143. Dans l’équation du n°. 123, substituons à y2 sa valeur prise de
l’équation du n°. 7, nous aurons cosec. m. dy = —j— ; substituons
cosec. m. dy à dans l’équation du n°. 115, nous trouverons
</p><p>
144. Avec les équations des nos. 3 et 124, éliminons m, nous
trouverons hdn + hdz = tang. n. dh.
</p><p>
145. L’élimination de n donneroit h dm = dh. tang. (m — z).
</p><p>
146. Avec les équations des nos. 4 et 124, éliminons n, nous
trouverons rdh = dm. √t2 —T/f'. &amp;.
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="23" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f33.image"/><p>
, 147. Avec les équations des nos. 32 et 124, éliminons m, nous
trouverons - ---- = r hdh — h2. cot. n. dn + f sin2 n. dh.
</p><p>
148. Avec les équations des nos. 13 et 125, éliminons cos. z, nous
trouverons r. sin. n. dx = x. cos. n. dz - h. sin. z. dz.
</p><p>
149. Avec les équations des nos. 14 et 126, éliminons sin. z, nous
trouverons r. sin. n. dy = y. cos. n. dz + h. cos. z. dz.
</p><p>
150. L’équation du n°. 4 donne t cos. n=r. — h2 ; substituons
t. cos.: n à r.√t2 — h2 dans l’équation du n°. 131, nous trouverons
</p><p>
- I5I. Cette substitution faite dans l’équation du n°. i36, donneroit
</p><p>
152. Avec les équations des nos. 23 et 109, éliminons t, nous
trouverons f. cos. n. cot. z — fr. sin. n—r*. f. cot. n. dz 9
Ou bien avec les équations des nos. 3 et 134, éliminons m, nous
trouverons tang. n. cot. ( n + z ). df = f. tang. n. d n +
f. cot. z. dz. t --'-.. -
</p><p>
153. Avec les équations des nos. 5 et i38, éliminons m, nous
</p><p>
154. L’élimination de y donneroit = dm , cot.
m.
</p><p>
1 155. Dans l’équation du n°. 138, substituons (n°. 5) f. cos. m
</p><p>
156. Egalons les deux valeurs de d,y prises des équations des
- y
</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="24" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f34.image"/><p>
Ou
</p><p>
157. Avec l’équation du n°. i3 , et la troisième équation du
n°. 86, éliminons h, ou bien avec les équations des nos. 18 et
139 , éliminons cos. m, nous trouverons x2. tang. z. dz =
f. sin. n. cos. z. d x.
</p><p>
158. Egalons les deux valeurs de ~- Z prises des équations des
nos. 13 et 139, nous aurons sin2 n. dx = h. cas. m. dz ; avec
cette équation et celle du n° 53, éliminons d x, nous aurons
= cot. m. ~ ; à z substituons (n°. 3) m — n, nous
</p><p>
159. Egalons les deux valeurs de sec. m. dx prises des équations
des nos. 53 et 140, nous trouverons cot. m. df — f dm =
</p><p>
160. Avec les équations des nos. 4 et 1 41, éliminons h, nous
trouverons cot. z. dt - tdz = sin. a. sin. z et tanë*Zt dt + tàz =
</p><p>
161. Egalons les deux valeurs de données par les deux
équations du n°. 141, nous trouverons - tang. m ::c ;:.
</p><p>
Ou bien dans ces deux équations du nGl. 141, substituons (n°. 115) 
</p><p>
Les équations des nos. 3 et 109 donnerownS f tang. ( m — z ) 
162. Avec les équations des nos. 4 et 147, éliminons h, nous
trouverons =, t. t +sr sin. dt - J’ &lt;oos,n..71.
</p><p>
163. L’élimination de n donneroit =
</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f35.image"/></div><div><head>4</head><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de sin. m données par la seconde
équation du n°. 33, et par la troisième équation du n°. 84, nous
trouverons fr + hr = e∫.dh: (f+ h).V∫2 + 2∫h + Ou bien diviSons
chacun des deux membres de cette dernière équation par
</p><p>
164. Avec les équations des nos 109 et 157, éliminons n, nous
trouverons ∫t. cos. z. cot. z. dx == rx2. V~dz2 + r2 dt2.
</p><p>
165. Avec les équations des nos. 5 et 14, éliminons y, nous
trouverons hr. sin. z = f. cos. m. sin. n ; dans l’équation (n°. 158) 
dz = cot. substituons à sin. n, nous
</p><p>
166. On a du2 = dx2 + dy2.
</p><p>
167. Avec les équations des nos. 2 et 166, éliminons y, nous
</p><p>
168. L’élimination de x donneroit Vt2 — y* — f. \/du* — dy*&lt;
169. Avec les équations des nos. 8 et 166, éliminons y, nous
trouverons x. tang. z =f. r. Vdu2. - dx2.
</p><p>
170. L’élimination de x donneroit y. cot. z =∫.r.Vdu2 - dy2.
</p><p>
1 171. Egalons les deux valeurs de Vdx2 + é prises de l’équation
du n°. 166, et de la seconde équation du n°. 48, nous trouverons
rdx = cos. m. du.
</p><p>
172. La troisième équation du n°. 48 donneroit r dy = sin. m. du.
</p><p>
173. Egalons les deux valeurs de V d x' + dy2 prises des équations
des nos. 54 et 166, nous trouverons fdx =ydu.
174. Egalons les deux valeurs de V d x' + dy2 prises des équations
des nOs, 55 et 166, nous trouverons rdt = cos. n. du.
</p><pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f36.image"/><p>
1
3&lt;s TRAITÉ DES PROPRIÉTÉS COMMUNES
</p><p>
175. Egalons les deux valeurs de V d x2 + dy3 prises des équations
des nos. 59 et 166, nous trouverons hdu = xdy.—ydx,
176. Égalons les deux valeurs de V dx2 + dy2 prises des équations
des nos. 75 et 166, nous trouverons sin. n. cos. n. du = r2 dh-
h. cot. n. dn ou h. cosec. n = ∫. cos. n. du. ,
177. Egalons les deux valeurs de V dx2 + dy2 prises de l’équation
du n°. 166, et de la première équation du n°. 80, nous trouverons
rxdx + rydy = cos. n. du. Vx2 + y2 ou r. Vx2 + y2 =∫.cos.n.du.
</p><p>
La seconde équation du n°. 80 donneroit r x dy — ry dx =
</p><p>
178. Avec les équations des nos. 2 et 171, éliminons x, nous
trouverons r. yJ ;2 — y2 = ∫. cos. m. du. -- 17g.
Avec les équations des nos. 8 et 171, éliminons x, nous
trouverons y. cot. z = f. cos. m. du.
</p><p>
180. Dans la première équation du n°. 19, substituons à sin. m et
à cos. m leurs valeurs prises de l’équation du n°. 171, nous trouverons
rx d u - h d x. cot. n = h r.
</p><p>
181. Egalons les deux valeurs de dx prises de l’équation du
n°. 171, et de la seconde équation du n°. 53, nous trouverons
rdu = cot. m. d∫ - ∫dm ouf. cos. m = ∫.sin. m. du. :.,-'
Cette équation donne dm = - ~, donc m ==
</p><p>
182. Egalons les deux valeurs de cos. m prises des équations
des nos 60 et 171, nous trouverons rxdm — h. sin. m. dm =
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="27" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f37.image"/><p>
183. Egalons les deux valeurs de prises des équations des
nos. 139 et 171, nous trouverons rxdz = sin. n. cos. z.
</p><p>
184. Avec les équations des nos. 2 et 172, éliminons y, nous
trouverons r. V t’ - x2 f. sin. m. du.
</p><p>
185. Divisons le premier membre de l’équation du n°. 172 par le
premier membre de la première équation du n°. 5, et le second par le
second, nous trouverons d.'Y - ^—jr^tTUT’
Ou bien l’équation du n°. 172 donne sin. m = &gt; donc
Ou bien l’équation du n°. 172 donne sin. m = ~d: donc.
</p><p>
sin. m. dm rdm. dy , donc cos. m = — f. dm. &gt; donc (n°. 5) 
</p><p>
186. Avec les équations des nos. 8 et 172, éliminons y, nous trou-
verons x. tang. z = ∫. sin. m. du.
</p><p>
187. Dans la première équation du n°. 21, substituons à sin. m et
à cos. m leurs valeurs prises de l’équation du n°.172, nous trouverons
hdy. cot. n - ry. du = hr.Vdu2 — dy'.
</p><p>
188. Egalons les deux valeurs de sin. m prises des équations des
nos. 61 et 172, nous trouverons rydm + h. cos. m. dm =
</p><p>
18g. Egalons les deux valeurs de sin. m prises des équations des
nos. 142 et 172, nous trouverons ry dz = sin. n. sin. z. du.
</p><p>
1 90. Avec les équations des nos. 6 et 171, éliminons x, nous
trouverons t. cos. z = ∫. cos. m. du. Ou bien avec les équations
des nos. 7 et 172 , éliminons y, nous trouverons t. sin. z = !,=
∫. sin. m. du.
</p><p>
191. Avec les équations des nos. 171 et 172, éliminons x et Y,
dans l’équation du n°. 8, nous trouverons r. f, sin, m. du =
tang. z. f. cos. m. du. : :.
</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="28" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f38.image"/><p>
192. Dans la seconde.équation du n°. 42, substituons à sin. m et à
cos. m leurs valeurs prises des équations des nos. 171 et 172, nous trouverons
fdx2 + h du2 = x. du. dy, donc (n°. j66) 
</p><p>
193iq3. Avec les équations des nos. 2 et 173, éliminons yf nous
</p><p>
194. Avec les équations des nos. 8 et 173, éliminons y, nous
trouverons frdx = x. tang. z. du.
</p><p>
195. L’élimination de x donneroit y. cot. z = ∫. r:ydu
J9' e Imlnatlon - e x donneroity. cot. z =f. ¡-.
</p><p>
196. Avec les équations des nos. 27 et 173, éliminons y, nous
trouverons
</p><p>
197. Egalons les deux valeurs de dx prises de l’équation du
n°. 173, et de la seconde équation du n°. 54, nous trouverons
</p><p>
198. Avec les équations des nos. 166 et 173, éliminons y, nous
</p><p>
199. Avec les équations des nos. 172 et 173, éliminons y, nous
trouverons = f sin. m. du.
</p><p>
200. Divisons le premier membre de l’équation du n°. 174 par
le premier membre de la première équation du n°.4, et le second
par le second, nous trouverons rtdt = h. cot. n. du.
</p><p>
201. Egalons les deux valeurs de d t prises de l’équation du
n°. 174, et delà première équation du n°. 109, nous trouverons
tdz = sin. n. du.
</p><p>
202. Dans l’équation du n°. 162, substituons à dt sa valeur prise
de l’équation du n 174, nous trouverons fr + t. -fin. n = r t 1.1 T.
</p><p>
sin, n. du + ftdn. &lt;
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="29" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f39.image"/><p>
2O3. Avec les équations des nos. 166 et 175, éliminons y , nous
</p><p>
204. L’élimination de x donneroit h du = dy. ∫. ~d u2 — dy2 —
</p><p>
205. Egalons les deux valeurs de r d h — h. cot. n. dn prises de
l’équation du n°. 147, et de la première équation du n°. 176, nous
trouverons hl. cos’. n. df = h. sin. n. cos. n. du —/ sin2. n. dh.
</p><p>
ƒ + h
2p6. Egalons les deux valeurs de sin. n. ~x2 + y2 prises de la seconde
équation du n°. 16et de la troisième équation du n°. 177,
nous trouverons rxdy — rydx = x. sin. m. du — y. cos. m. du.
</p><p>
207. Egalons les deux valeurs de dm données par la première
équation du n°. 84, et par la première équation du n°. 181, nous
</p><p>
T. cot. m. du.
</p><p>
208. Dans la seconde équation du n°. 181, substituons à sin. m et
à cos. m leurs valeurs prises de la troisième équation du n°. 84, nous
</p><p>
209. Avec les équations des nos. 3 et i83, éliminons z, nous
trouverons rx. (dm - dn) = sin. n. du. cos. (m — n).
</p><p>
210. Egalons les deux valeurs de -~- prises de la seconde
équation du n°. 58, et de la première équation du n°. i85, nous
</p><p>
ou r* du — fr. diff. cot. z = tang. m. cot. z. du.
</p><p>
211. Avec les équations des nos. 3 et 189, éliminons z, nous
trouverons ry. (dm - dn) = sin. n. du. sin. (m - n ).
</p><p>
212. Avec les équations des nos. 172 et 189, éliminons y, nous
trouverons in, 1 ¡. m. du.
</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f40.image"/><p>
1
30 TRAITÉ DES PROPRIÉTÉS COMMUNES
</p><p>
213. Dans la première, ou dans la seconde équation du n°. 97,
substituons à /'— y2 sa valeur prise de la première équation du
n°. 197, nous trouverons f3 d h. dy2 = y. du2. (/+ h). (ydf -
</p><p>
214. Egalons les deux valeurs de dy prises de l’équation du
1 n°. 153, et de la première équation du n°. 197, nous trouverons
</p><p>
215. Avec les équations des nos. 3 et 201, éliminons z, nous
trouverons tdm — tdn = sin. n. du.
</p><p>
216. Avec les équations des nos. 4 et 2oi, éliminons sin. n, nous
trouverons hrdu = t2 dz. 1
217. L’élimination de t donneroit hrdz = sin2. n. du~
218. Avec l’équation du n°. 201, et la seconde équation du n°. 6,
éliminons dz, nous trouverons rxdt - rtdx = sin. n. du.~t2 - x2.
</p><p>
219. La seconde équation du n°. 7 donneroit rtdy - rydt =
</p><p>
220. Dans l’équation du n°. 201, substituons à t sa valeur prise de
l’équation du n°. 174, ou de la seconde équation du n°. 109, nous
</p><p>
 ; 221. Avec les équations des nos. 174 et 201, éliminons n, nous
</p><p>
222. Avec les équations des nos. 174 et 202, éliminons t, nous
</p><p>
223. Egalons les deux valeurs de h prises de l’équation du
n°. 203, et de la seconde équation du n°. 176, nous trouverons
&gt;
</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f41.image"/><p>
1
A TOUTES LES COURBES. 31
</p><p>
224. L’équation du n°. 204 donneroit d u. f. cos. n. du =
</p><p>
225. Avec la seconde équation du n°. 210, et la dernière équation
du n°. 181, éliminons cot. m, nous trouverons -
</p><p>
Ou bien dans l’équation du n°. 169, faisons évanouir le signe
d’intégration , elle deviendra - d + 2 tang. z. dz~ +
</p><p>
sec2. z. dz2 = du2 à substituons sa valeur prise de
l’équation du n°. 194 , nous aurons ƒ x-1. cos2. z. d u =
1
(ƒ2. cos2. z. J z" + sin2. z. rdu + fdz2 ) 1/2 ; à x substituons sa valeur
r.e ƒ.ƒ-1. e f-il tang. z. du donnée par la même équation du n°. 194, nous
trouverons
</p><p>
226. Avec l’équation du n°. 216, et la première équation du n°. 6,
éliminons t, nous trouverons rx2 dz == h. cos2. z. du.
</p><p>
227. Egalons les deux valeurs de d z prises de l’équation du
n°. 216, et de la seconde équation du n°. 6, nous trouverons
</p><p>
228. Avec l’équation du n°. 216, et la première équation du n°. 7,
éliminons t, nous trouverons ry2 dz == h. sin2. z. du.
</p><p>
229. Egalons les deux valeurs de d z prises de l’équation du
n°. 216, et de la seconde équation du n°. 7, nous trouverons
</p><pb xml:id="PAG_00000042" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f42.image"/><p>
240.
</p><p>
23O. Dans la première équation du n°. 3j, substituons à t2 sa
valeur prise de l’équation du n°. 216 , nous trouverons r~h. (rdu +
</p><p>
231. Avec les équations des nos. 3 et 217, éliminons z, nous
trouverons hr. (dm — dn) = sin2 n. du. -1
232. L’élimination de n donneroit hrdz = du. sin2. (m — z ).
</p><p>
233. Avec l’équation du n°. 3, et la première équation du n°. 220,
éliminons z, nous trouverons r. sin. n. du Jf. cos. n. u.,
dm - dn
</p><p>
234. Avec l’équation du n°. 2, et la seconde équation du n°. 221 *
éliminons t, nous trouverons
</p><p>
235. Egalons les deux valeurs de t prises de la première équation
du n°. 6, et de la troisième équation du n°. 221, nous trouverons
</p><p>
236. La première équation du n°. 7 donneroit
</p><p>
237. Egalons les deux valeurs de ~t2 d z2 + r2 d t2 prises de l’équation
du n°. 130, et de la première équation du n°. 221, nous trouverons
rtdu = ƒ. cot.z. dt - ƒtdz.
</p><p>
238. Egalons les deux valeurs de x dy - ydx prises des équations
des nos. 129 et 175, nous trouverons tdt = du. ~~* — h\
</p><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de dz prises de l’équation du
n°. 216, et de la troisième équation du n°. 221, nous trouverons
</p><p>
239. La seconde équation du n°. 221 donne rt = ∫~r2 d u2 —t2 d z2 ;
dans cette équation, substituons à t sa valeur prise de l’équation du
</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="33" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f43.image"/></div><div><head>5</head><p>
240. Avec l’équation du n°. 174, et la première équation du
n°. 23, éliminons t, nous trouverons f. cos. n. cot. z — ƒr. sin. n =
f. r. cos. n. du.
</p><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de - d’' prises de l’équation du
n°.237, et de la première équation du n°. 109, nous trouverons
ƒ. cot. z. dz tang. n. (fdz + rdu ).
</p><p>
241. La première équation du n°. 238 donnç du —
l’équation du n°. 146 donne = donc du — hdnt =
</p><p>
242. Egalons les deux valeurs de ~t2 — h2 prises de l’équation du
n°. 146, et de la première équation du n°. 238, nous trouverons
</p><p>
243. Egalons les deux valeurs de hdu prises de l’équation du
n*. 175, et de la seconde équation du n°. 238, nous trouverons
</p><p>
244. Avec l’équation du n°. 174, et la première équation du
n°. 24, éliminons t, nous trouverons cos. n. tang, m - r. sin. n =
</p><p>
Ou bien l’équation du n*. 3 donne tnp, tang. n tang. m—tang. n9
O. tango n tango m- tango n
substituons cette valeur de dans la seconde équation dit
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="34" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f44.image"/><p>
245. Avec l’équation du n°. 242 , et la seconde équation dun°. 238,
éliminons h, nous trouverons f. = d*
</p><p>
é :uw.nons h, nOUS trouveronsf. -d- = d
</p><p>
246. Avec les équations des nos. 2 et 173, éliminons x, nous trou-
</p><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de prises de l’équation du
n°. 242 , et de la première équation du n°. 84 , nous aurons
fdu + hdu = rt d t ,. substituons à' cot. m sa valeur Prise de la
première équation du e - 185, nous aurons f d u + h d u =
 ; substituons à hdu sa valeur prise de la seconde équation
du n°. 238 , nous trouverons f d u + t. — =
</p><p>
247. Avec les équations des nos. - II et 171, éliminons X, nous
trouverons ∫. cos. rn du = V r J: - f\ cos². m.
</p><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de -y- prises de la première
équation du n°. i85, et de la seconde équation du n°. 246, nous
trouverons t. tang. m. dt - ∫rdu == rt. — de.
</p><p>
248. Egalons les deux valeurs de t² — h² prises de la première
équation du n°. i63, et de la première équation du n°. 238, nous
trouverons t² d t². d∫ = du². (∫+h). (tdb + ∫dh).
</p><p>
Ou bien égalons les deux valeurs de tang. m prises de la première
équation du n°. 33, et de la seconde équation du n°. 247, nous
</p><p>
249. Avec la première équation du n°. 248, et la seconde équation
du no 238, éliminons h, nous trouverons tdt+f.diff. t. =
du nO. 238, e lIWllons , nO\1strOl1VerODS tdt+. l. du -
</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="35" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f45.image"/><p>
Ou bien dans l’équation du n°. 237, substituons à dz et à cot. z
leurs valeurs prises de la troisième équation du n°. 221, nous trou-
</p><p>
25o. Soit AP (fig. 1) une abscisse, PM une ordonnée, et MN une
normale au point M d’une courbe A M. Par des points TIJ, » soient
menées les normales m n, lÀ i, qui coupent la normale MN en des
points t, T: on appelle rayon de courbure la limite des lignes
Mt, MT, c’est-à-dire une ligne MC à laquelle elles aprochent
d’autant plus d’être égales que le point m, fx a été pris plus près
du point M.
</p><p>
251. Dans le triangle Mmt, le côté Mm est l’accroissement du
périmètre , et l’angle M t m est l’accroissement de l’angle de la
normale-, ou le décroissement de l’angle de la tangente avec la ligne
des abscisses. Plus les points M, m sont proches, plus le côté Mm
aproche d’être un arc de cercle qui a Mt pour rayon , et par conséquent
d’être à l’angle M tm dans le raport de Mt au sinus total :
donc le raport de Mt au sinus total est la limite du raport de
l’accroissement du périmètre au décroissement de l’angle de la
tangente avec la ligne des abscisses ; donc If. : r: : du : — dm, donc
rdu + kdm = o.
</p><p>
252. Avec les équations des nos. 3 et 251, éliminons m, nous
trouverons rdu + kdn + kdz = o.
</p><p>
253. Avec l’équation du n°. 251, éliminons m dans les équations
du n°. 5, nous trouverons - ry f = cos. - r et k. (y d ∫ -
</p><p>
254. Avec les équations des nos. 114 et 251, éliminons dm, nous
trouverons rtdu + ktdn + k. bang. n. dt = c.
</p><p>
255. Avec les équations des nos. 124 et 251, éliminons dm, nous
trouverons hrdu + k. tang. n. dh = o.
</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="36" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f46.image"/><p>
256. Avec les équations des nos. 146 et 251, éliminons dm, nous
trouverons kdh + du. V c — h² = o.
</p><p>
257. Avec les équations des nos. 166 et 251, éliminons du, nous
trouverons kdm + r - dy = o.
</p><p>
258. Avec les équations des nos. 171 et 251, éliminons du, nous
</p><p>
259. L’équation du n°. 172 donneroit = 0, OU
, r k
</p><p>
260. Avec les équations des nos. 174 et 251, éliminons du, nous
trouverons kdm + sec. n. dt= o.
</p><p>
261. Avec les équations des nos. 178 et 251, éliminons du, nous
trouverons r² f y + f. k. cos. m. dm = o.
</p><p>
262. Avec les équations des nos. 179 et 251, éliminons du, nous
trouverons r y. cot. z + ∫. k. cos. m. dm = o.
</p><p>
263. Avec les équations des nos. 181 et 251, éliminons dm, nous
</p><p>
264. Avec les équations des nos. 182 et 251, éliminons du, nous
trouverons r3 dh. dx + krxdm² - hk. sin. m. dm² = o.
</p><p>
265. Avec les équations des nos. 184 et 251, éliminons du, nous
trouverons r² V e - x'l + ∫. k. sin. m. dm = o.
</p><p>
266. Avec l’équation du n°. 251, et la première équation du n°. i85,
éliminons du, nous trouverons kydm + ∫. cot. m. dy = o.
</p><p>
267. Avec les équations des nos. 186 et 251, éliminons du, nous
trouverons rx. tang. z + f. k. sin. m. dm = o.
</p><p>
268. Avec les équations des nos. 188 et 251, éliminons du, nous
trouverons r3 dh. dy + kry. dm² + hk. cos. m. dm² = o. J
</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="37" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f47.image"/><p>
269. Avec les équations des nos. 191 et 251, éliminons du, nous
trouverons r.f. k. sin. m. dm — tang. z.f. k. cos. m. dm = o.
</p><p>
270. Si l’on n’élimine du que dans l’un des deux membres de
l’équation du n°. 191, ontrouve∫. k. sin. m. dm -f- tang. z. f cos. m. du
= 0, ouf. k. cos. m. dm + cot. z. f. sin. m. du = o.
</p><p>
271. Avec les équations des nos. igg et 251, éliminons du, nous
trouverons f. k. sin. m. dm = o.
</p><p>
272. Avec les équations des nos. 209 et 251, éliminons du, nous
</p><p>
273. Avec les équations des nos. 21 r et 251, éliminons d u, nous
trouverons sin. (m — n ) ~=0.
</p><p>
274. Avec les équations des nos. 220 et 251 , éliminons du, nous
</p><p>
275. Avec les équations des nos. 221 et 251 , éliminons du, nous
trouverons kdm + \/tdz%+r&gt;df~ o,ourdt—\Zk ?drrt—tdz*=o',
</p><p>
276. Avec les équations des nos. 231 et 251 , éliminons du, nous
trouverons k. sin². n. dm + hr. ( dm — dn ) = o.
</p><p>
277. Avec les équations des nos. 232 et 251, éliminons du, nous
trouverons hrdz + kdm. sin1. ( m — z ) = o.278.
Avec les équations des nos. 233 et 251 , éliminons du, nous
trouverons * n\ drn- — k. cos. n. d m — 0.
</p><p>
279. L’élimination de dm donneroit
</p><p>
280. Si on n’élimine du que dans le premier membre de l’équation

<pb xml:id="PAG_00000048" n="38" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f48.image"/>du n°. 233, on trouve k. sin. n. dm + ∫. cos. n. du = o : si c’est
dans le second , on trouve k. cos. n. dm = o.
</p><p>
281. Avec les équations des nos. 238 et 251, éliminons du, nous
trouverons r t d t + k d m. V fA - F = 0,' ou hkdm +
</p><p>
282. Avec l’équation du n°. 251, et la première équation du
nO 2 4 1, éliminons du , nous trouverons + ∫. h d rn +
ne). 241, e lmInons u, nOJls trouverons’ dm +. m ,
f. k. d m = o.
</p><p>
283. L’élimination de dm donneroit u + + .∫.~= o.
</p><p>
284. Egalons les deux valeurs de~ prises des équations des
nos. 242 et 251, nous trouverons kdh + tdt = o. -
285. Avec les équations des nos. 245 et 25I, éliminons du, nous
</p><p>
286. L’élimination de dm donneroit k - = 0.
</p><p>
287. Avec les équations des nos. 247 et 251, éliminons du, nous
trouverons r, \/r* F—f*. cos*. m + ∫. k. cos. m. dm = o, ou
</p><p>
288. Dans l’équation du n°. 117, substituons à tang. z sa valeur
prise de l’équation du 11°. 16g, et à dz sa valeur prise de l’équa..
</p><p>
do 5 + k rZ d x
tion du n°. 2 5 2 , nous trouverons x. cot, n + —
</p><p>
289. Les équations des nos. 121 et 170 donneroient y. cot. n +
</p><p>
2go. Avec les équations des nos. 220 et 252, éliminons du, nous
.1
</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="39" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f49.image"/><p>
L’ 'limi' d d rd u ( ¡. rd u ) 
291. L’élimination de n donneroit s*n’ ( z + .∫ -¡c -
</p><p>
292. Avec les équations des nos. 200 et 254, éliminons du, nous
trouverons hkt. dn + tang. n. dt. ( t² + hk) = o.
</p><p>
2g3. Avec les équations des nos. 180 et 255, éliminons du, nous
</p><p>
294. L’élimination de n donneroit
</p><p>
295. Avec les équations des nos. 187 et 255, éliminons du, nous
</p><p>
296. L’élimination de n donneroit
</p><p>
297. Avec les équations des nos. 216 et 256, éliminons t², nous
</p><p>
298. Avec les équations des nos. 227 et 256, éliminons du, nous
</p><p>
299. L’équation du n°. 229 donneroit
</p><p>
3oo. La troisième équation dun°. 53 donne rdx +/. diff. sin. m=
</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="40" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f50.image"/><p>
- r' df. - sin, m. df ; à sin. m. substituons (n°. 258) r— f. rk-1, dx,
sin. m
</p><p>
301. L’équation du n°. 60 donne sin. m. dh — h. diff. sin. m =
rl d h TX. diff. sin. tll ,. b. ( 0 58) ¡. k Id
d h x. diff. sin. ni ; a sin. m substituons (n°.258) — ∫. r - dx,
nous trouverons kdh. ∫. k-1 dx — hdx =
J
302. L’équation du n°. 61 donneroit kdh. ∫. k-1 dy - hdy =
</p><p>
3o3. Egalons les deux valeurs de sin. m prises de la troisième
équation du n°. 84, et de la seconde équation du n°. 258, nous
</p><p>
304. Egalons les deux valeurs de d x nriaca des équations des
o ;V3. m 1.--
pos. 139 et 258, nous trouverons x. sec. z. dz = — k. sin. n. dm ;
substituons (n°. 3) dn + dz à dm, nous aurons
x. sec. z. dz + k. sin. n. dn + k. sin. n. dz = o.
</p><p>
3o5. Avec les équations des nos. 166 et 258, éliminons dx, nous
trouverons k. cos. m. dm + r² = o.
</p><p>
Ou bien dans l’équation diff. cot. m = — ~—substituons à
dm sa valeur prise de l’équation du n°. 251, et à sin². m
sa valeur prise de l’équation du n°. 172 , nous trouverons
</p><p>
3o6. Egalons les deux valeurs de sin. m données par la première
équation du n°. 5, et par la seconde équation du n°. 258, nous
</p><p>
Ou bien j’égale les deux valeurs de du données par les équations
des ee- 173 et 251, et je trouve frdx + kydm = o ; je substitue
- cette
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="41" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f51.image"/></div><div><head>6</head><p>
cette valeur de dm dans la seconde équation du n°. 5, et j’ai
</p><p>
307. Egalons les deux valeurs de cos. m données par la première
équation du n°. 5, et par la seconde équation du n°. 259, nous
</p><p>
308. Egalons les deux valeurs de -. d.Y Prises des équations des
nos. 142 et 25g, nous trouverons y. cosec, z. dz + k. sin, n. dn +
k. sin. n. dz = o.
</p><p>
,' \, "&gt;-"",
309, Avec les équations des nos. 166 et 25g, éliminons dy, nous
trouverons k. sin. 7n. dm + r\ V du2 — dx² = o.
</p><p>
Ou bien dans l’équation diff. tang, m =~ - substituons à
d m sa valeur prise de l’équation du n°. 251 , et à cos2. m sa valeur
prise de l’équation du n°. 171, nous trouverons diff. tang. m = —
</p><p>
,
</p><p>
310. Avec les équations des nos. 172 et 258, éliminons sin. m,
</p><p>
Ou bien avec les équations des nos, 171 et 259, éliminons cos. m,
nous trouverons~ — ∫. k_ = o, ou x — u. ∫. +.
</p><p>
311. Avec les équations des nos. 182 et 258, éliminons x, nous
trouverons hr. sin. m. du-kr. cos. m. dh+du.∫. k. cos. m. dm=o.
</p><p>
Ou bien avec les équations des nos. 188 et 259, éliminons y,
nous trouverons - -
kr. sin. m. dh + hr. cos. m. du — du, ∫. k. sin. m. dm = o.
</p><pb xml:id="PAG_00000052" n="42" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f52.image"/><p>
312. Avec les équations des nos. 3 et 260, éliminons m, nous trouverons
kdn + kdz + sec. n. dt = o.
</p><p>
313. Avec les secondes équations des nos. 210 et 263, éliminons
tang. m, nous trouverons - + - o.
</p><p>
314. Avec l’équation du n°. 251, et la seconde équation du n°. 263,
éliminons m, nous trouverons f- k = tang. ∫.~
315. L’élimination de du donneroit J" fC COt* 771 Cette équation
donne dm = d-f , donc m = ∫ cot’: !.::.k df , donc on a aussi
</p><p>
316. L’équation du n°. 272 donne sin. m. sin. n + cos. m. cos. n +
- le' d =0 ; substituons « &lt;ïm, 5« valeur prise de la
1 première équation du n°. 258, nous aurons +
k. cos. m = o ; à sin. m et à cos. m substituons leurs valeurs 1 _ees
de la seconde équation du n°. 258, nous trouverons -
</p><p>
317. L’équation du n°. 273 donne sin. m. cos. n-sin. n. cos. m + ,.
</p><p>
rJ :y rJ .y. d n b , d 1 d 1
- = 0 ; sub stituons à dm sa val eur prise de la
première équation du n°. 259, nous aurons +
k. sin. m = o ; à sin. m et à cos. m substituons leurs valeurs prises
de la seconde équation du n°. 259, nous trouverons
</p><p>
318. Avec les équations des nos. 3 et 276, éliminons m, nous
trouverons k. sin². n + = , 1.
</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="43" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f53.image"/><p>
3ig. Avec les équations des nos. 2 et 284, éliminons t, nous trouverons
kdh + xdx + ydy = o. 320.
Avec les équations des nos. 4 et 284, éliminons h, nous
trouverons t. sin. n+ rdt k = o, ou rtdt + kr. sin. n. dt +
kt. cos. n. dn = 0. *
</p><p>
321. L’élimination de t donneroit~ + f- 2 kdh '= o, du
r²hdh — h\ cot. n. dn + k. sin*. n. dh = 0.
</p><p>
322. Avec les équations des nos. 6 et 284, éliminons t, nous
trouverons x\ sec², z + ∫. 2 i*kdh = o.
</p><p>
323. L’équation du n°. 7 donneroit y². cosec². z +∫. 2. r²kdh = o.
</p><p>
324. Avec les équations des nos. 59 et 284, éliminons h, nous
</p><p>
325. Avec les équations des nos. 115 et 284, éliminons dt, nous
trouverons hkrdh + t² dz. Vt- — h² = 0.
</p><p>
326. L’élimination de h donneroit 1 -
</p><p>
327. Avec les équations des nos. 163 et 284, éliminons t, nous
trouverons h2df + dh. (f + h) , (∫- k) + df. ∫. 2 kdh = 0.
</p><p>
328. L’élimination de h donneroit tdt. (∫ - A). (∫ + ∫. -
</p><p>
329. Dans l’équation du n°. l63, substituons (n°. 4) t, siti. n
r
à h et n’l. n à h², et (n". 284) - td, kà dh, nous trouverons
</p><p>
330. Avec les équations des nos. 216 et 284, éliminons h, nous
trouverons 1
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="44" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f54.image"/><p>
33i. Avec les équations des nos. 227 et 284, éliminons h9 nous
</p><p>
332. L’équation du n° 22 9 donne U = o.
</p><p>
333. Avec l’équation du n°. 284, et la dernière équation du
n°. 241, éliminons h, nous trouverons -
</p><p>
334. Avec les équations des nos. 284 et 3oi, éliminons h, nous
trouverons dx.∫ k-l tdt - tdt. ∫. k-1 dx + = o.
</p><p>
335. L’équation du n°. 3o2 donneroit
</p><p>
336. Avec l’équation du u°. 2, et la seconde équation du n°. 3o6,
éliminons x, nous trouverons ~√e-y2 — y + ∫. '----:-:---=. = o.
</p><p>
V f2 - Y 2 337.
L" é quation do 8 donneroit y cot. z +f. - :ydf-fdy 0.
</p><p>
338. Avec l’équation du n°. 2, et la seconde équation du n°, 307,
éliminons y, nous trouverons + d f*
339. L’équation du n°. 7 donneroit .¡.
</p><p>
340. Celle du n°. 8 - + + k = 0.
</p><p>
341. Et celle du n°. 173 e f.kdf: (f2 -fk) = 0.
</p><p>
342. Dans la seconde équation du n°. 246, substituons à fdy
:y
sa valeur prise de la dernière équation du n°. 307, nous trouverons
</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="45" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f55.image"/><p>
343. Dans la seconde équation du n°. 105, substituons à td t
sa valeur prise de l’équation du n’ 284, nous trouverons
= o : substituons à dy sa valeur prise de la dernière
équation du n°. 307, nous aurons aussi *Y" df - — dh. f - = o.
</p><p>
344. Avec la première équation du n°. 8, et la première équation
du n°. 310, éliminons y il nous trouverons
</p><p>
345. Avec la première équation du n°. 8, et la seconde équation
du n°. 3io, éliminons x, nous trouverons
</p><p>
346. Avec les équations des nos. 166 et 310, éliminons du, nous
trouverons
</p><p>
347. L’élimination de dy donnero i t \-f, —~ == o.
</p><p>
348. L’élimination de dx donneroit dya ,,- - ∫. dy = o.
</p><p>
348. L ebnunatIon de d x donnerolt du - ¡. -le - = o.
</p><p>
349. Egalons les deux valeurs de dz prises de l’équation du n°. 312,
et de la seconde équation du n°. 6, nous trouverons
</p><p>
35o. La seconde équation du n°. 7 donneroit
</p><p>
351. Egalons les deux valeurs de - ; prises des dernières équations
dans les no"- 58 et 307, nous trouverons -r k +

<pb xml:id="PAG_00000056" n="46" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f56.image"/>diff. cot. z = o. Ou bien avec les équations des nOS. 251 et 313,
éliminons du, nous trouverons
</p><p>
352. Les premières équations des nos. 84 et 315 donnent - dm. - =
</p><p>
353. Avec l’équation du n°. 154, et la première équation du
poo, 3i5, éliminons d m, nous trouverons
</p><p>
Avec les mêmes équations, si on préfère d’éliminer cot. m,
</p><p>
354. Avec l’équation du n°. 3ig , et la première équation
du n°. 9 , éliminons h, nous trouverons - + √x2+y2. +
</p><p>
355. Avec les équations des n". 79 et 319, éliminons h, nous
</p><p>
356. Avec les équations des nos. 284 et 325, éliminons t, nous
</p><p>
357. Avec les premières équations des nos. 8 et 346, éliminons,
</p><p>
358. Avec la première équation du n°. 8, et la seconde équation
du n°. 346, éliminons x, nous trouverons
</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f57.image"/><p>
A TOUTES LES COURBES. 4 ?
</p><p>
359. L’équation du n°. 347 donne ( 1 - ) ½ + f nr~ = 0 ;
substituons à du sa valeur prise de l’équation du n°. 221, nous
</p><p>
36o. L’équation du n°. 348 donneroit
</p><p>
361. Avec l’équation du n°. 3, et la seconde équation du n°. 35i,
</p><p>
éliminons m, nous trouverons
</p><p>
362. Dans la seconde équation du n°. 3l5, substituons à cot. m sa
Valeur prise de la première équation du n°. 351, nous trouverons
</p><p>
363. Avec les équations des nos. 124 et 352, éliminons d m, nous
trouverons h". cot2. n. d∫= r2 dh. (f + h ). (f- k ).
</p><p>
364. Avec les équations des nos. 146 et 352, éliminons dm, nous
</p><p>
365. Avec les équations des nos. 251 et 352, éliminons dm, nous
</p><p>
366. Avec les premières équations des nos. 5 et 353, éliminons
cot. m , nous trouverons fr. d n. (f — k) — k. sin. n. cos. n. df =-
cot. m, nous trouverons '————— =
</p><p>
367. La première équation du n°. 315 donne sec. m =
e ; avec cette équation, et la première équation du
</p><pb xml:id="PAG_00000058" n="48" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f58.image"/><p>
6°.
</p><p>
n°. 353, 7 éliminons cot. m,nous trouverons~ dl --

</p><p>
368. Dans la seconde équation du n°. 353, substituons à dm sa
valeur prise de l’équation du n°. 251, nous trouverons
</p><p>
36g. La première équation du n°. 3i donne 2 r2 t2 + 2 fhr2-

/2. cot2. z = f. cot. z. √f2. cot2. z -4hr2. (f+h)  ; dans cette équation
substituons à t2 sa valeur prise de l’équation du n°. 364, nous
trouverons 2 r2 d h. (f + h). (f - k) + 2 h r2 d f. (f + h) —
</p><p>
370. L’équation du n°. 347 donne du = dx ;
substituons cette valeur de du dans l’équation du n°. 368, nous
trouverons
</p><p>
- 371. Soit g une variable telle que gr désigne le double de la
surface balayée par le rayon vecteur : cette variable, combinée
avec les autres coordonnées, fournit quarante - cinq formules*
ii trois variables. Voici les plus simples et les plus utiles.
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="49" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f59.image"/></div><div><head>7</head><pb xml:id="PAG_00000060" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f60.image"/><pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f61.image"/><p>
TABLE ALPHABÉTIQUE
</p><p>
DE TOUTES LES RELATIONS ENTRE LES COORDONNÉES
COMBINÉES QUATRE A QUATRE.
</p><p>
1°. fhkm.n°. 352
2°. f h k n. 363
3°. fhkt. 364
4°.f h k u. 365
5°. f h k x. 3o3
6°. f h k y. 343
rf. fh k z. 369
8°. fhmn 32 et 158 !
</p><p>
gO. f h m too 33 et 107
JOO. f h m u. 207
11°. f h m x 42 et 101
12°. f h m y. 98
13°. f h m z. 41 et 165
lâf.fhnb. i*3
15°. f h n u. 2o5
16°. f h n x 43 et 104
17" f h n y. 46 et 112
18°. f h n z. 37 et i35
19°. f h t u. 248
20 f h t x 38 et 87
zl,o..fh ty 39 et 105
</p><p>
22°. fh tz. nos. 31 et 102
23°. fh u x 192
240. f h uy. 213
25°. f h u z. 23o
26°. f h x y. 36 et 74
27° f h x Zoo 45 et 86
28°. f h y z. 40 et 85
290. f k ln n. 353
30°. fk m t 287
31°. f k m u. 263
32°. f k m x. x 271
33°. f k m y. 266
34°. f k m z. 351
35°. f k n t. 329
36°. f k n u. 368
37° f h n x. 370
38°. f k n y. 366
39°. f k n z 361
40°. f k t u. 342
41°. fk f k t x.:. 338
420. fk f k t y. 336
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f62.image"/><p>
Si TRAITÉ DES PROPRIÉTÉS COMMUNES
</p><p>
43°.f k t z. 11 339
44° ., tt, ;, G\-' t.- -î
46' j’h u y 2O3
46". j h u z 313
47", Ii .]': J’ , , , , , , , , , , 306
40". f k x z. 340
49" .f k y z. 337
loo f m n l n l" , 24 et () 3
5 1 (l, f m nu 244
52". y m n x 29 Cl 1. i j
53". juin y i55
54". f m nz I 04
55°. J’m tu 247
56" f m t x. 62
,J J, ln t .r , , II Cc u.2
* 63
hW.fmtz 15 et iag
ÏKf.fniux 199
Go', f ni ny., , , &lt; , i85
6iu. f in u z 210
62". f m 1-y 52
63° f m x z 18 et 66
64 0-f™yz 6-f
65".f n tu 202
66°. j 11t x 44 et io3
67°- f*1*y 47 94
6S". fn t z , , , , , ., 23 et 110
hif.fnux 196
7°. f n u y 21 4
71°. y Il u z. 240
72,°. f n x y 27 et 106
73°. f n x z. 3o et 157
74", f n y z. 12 et 108
</p><p>
75°. f t u x Il in3
76°. f t u y. 246
77°. f t u z. 237
78°. f t x y. 67
79°. f t x z. 164
80°. f t y z. 70
173
8 S. fuxz 194
83". /M :. 195
84°.f x y z. 71
85°. h k m n. 276
86°. h k m t. 281
87". h k ni u 3i 1
88°. h k m x. 264
Ba", Il k rn) , , , , , , , , , 268
90°. h If, m s 277
91°. h k n t. 292
92°. 1 h k n u. 255
93) , lt. if. Il ,c, , , , , , 293
94". h k n y. 295
95°. h k n z. 318
96°. h h k t u. 256
97°. /-,"' 298
98°. h k t y.299
99°. h k t z. 325
100°. lt Ii 11 ■'*' • • 294
101°. hk u 296
102°. h k u z. 297
103°. h k x y. 319
104°. h k x z 322
105°. h k y z. 323
106°. h m n t. 96
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="53" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f63.image"/><p>
107 hm n u 1 ; i l ¿ Tlf). 2.3 r
108 h ni 7} ,r. 19 et 88
109°. h m n y. 21 et 89
l 110°. h m n z. 83 ni n z 8 &gt;
ni h m t u. 242
JI: !", //1/[,[1:", 34. et 91
113° h m t y. 33 et 92
114°. h m t z. 10 et 1 -F 1
Il5. h m u x. 182
116°.h m u y 188
117°. h m n z 232
118 °. h m x y .28 et 81
II() ". C z 20 et 122
120". !tm,y.: ;., 22 et 123
121 h nt 200
122°. h n t x. 305
123°. h. n. t y i5r
124°.h n t z. 82
i 2j". il hua: 1 80
126°. 1 11 Il "Y, , , , , , ., I 87
127°. h n u z .217
128°. h n r y 9 et i5
129" //■ n r i3 et 148
ï3o". h n y ;::" 14 et 149
331° /¡,tu,L.,., 227
1 32°. h, t u y .229
1 33". h L Il z 216
1 ;3-+0, 1 ; ,') ' y. 129
J:) 5". h t x z. 127
1 36°. h t y z 128
137°, h u x y .175
J 3U'. h u X Z 226
</p><p>
139°. h n y z n° 228
14O°. h x y z 79
2(~Q
141°. Il 111 n !, 2G0
1 4 2" 7 111 n n 28a
143°. k m n ./• 272
144°. k m n y 2 7-3
14') ". k ni t n 333
147". k m t a: 20 j
148 l m. t
</p><p>
149° knif.z 273
i 3o". k m u ,v 009
1 Ó 1 0, Il ni il J" 3o5
102". km n z 270
io3". k m x r 207
154°. kmxz 267
1 33". k III y z 262
15 ( ). ¡. k n\ t u. 254
137°. k n t x 349
158 k n t y 35o
1 &gt;9 k 11 t z 3 J 2
160°. Go", k n 7l ,'C. , , , , , , .., 2G8
161°. k n u y , 289
1 G2". kn uz 2.13Z
1 63". knxy 35-f
1G40. knxz 004
165°. Il n y z 3o8
166°.ktux.331 G0". ktux 33 r
167°. ) 7 If z Il.'V , , , , , , , , .,.
</p><p>
1 68°. le t Il, z 33o
169°. k t x y. 324
170°. Il t X Z. 359
</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="54" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f64.image"/><p>
1710. k t y z. n°. 360
1720. knxy. 3io
173°. k u x z. 344
174°. kuyz 345
175°. k x y z , , 355
1 76°. m n tu. 215
1 770. m n t x., 25 et 76
178°. m n t y. 26 et 77
17g0. m n t z. 160
1800. m n u x. 209
1810. mnu y. 211
182°. m n u z. 212
1[83'. nz n xy 16 et 90
184 ?- mnxz 139
1850. m n y z. 142
1860. m t u x. 184
187°. m t u y. 178
188°. m tu Z" , , , igo
</p><p>
189°. m t x y. 49
190 ° m t x z. 140
</p><p>
1910. m t y z n". 143
192°. mu xJ. 206
193°. mu x z. 186
194°. m u y. z. 179
195°. m x y z. 56
196°. n t u x. 218
197° n t u y 219
198°. n t u z. 201
199°. n t x y. 55
200°. n t x z. 118
201°. n t y z. 119
202° nux y 177
203°. n u x z. 183
204°. n u y z. 189
2oi&gt;°. n x y z. 95
206°. t u x y. 243
207° t u x z. 235
208°. t uy z. 236
209°. t x y z 17
210°u x y z. 234
</p><p>
1 ,
TABLE ALPHABÉTIQUE
DE TOUTES LES RELATIONS ENTRE LES COORDONNÉES
COMBINÉES TROIS A TROIS.
</p><p>
1 ; -
</p><p>
JO. f Iz k n°. 327
20. fh m. 84
3P.fhns 147
4". 163
</p><p>
5°. f h u. n°. 208
6°. f k. x. 100
7°. f h y 97
8°. f h z. 99
1''
</p><pb xml:id="PAG_00000065" n="55" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f65.image"/><p>
9°. f k m. n°. 315
10°. fk n. 367
11°. f k t. 328
12°. fk m. 314
13°. f k x. 3oo
r4°. [ky.,.,.,.,.,..,.,. 307
15°. f k z. 362
160. f m n. i54
17°. f m t. 65
1 8°. f m u 181
190. f m x. 53
20°. f m y. 5
21°. f mz * 78
22°. 1 ¡:¡,.t. 162
23°. f n u. 222
240. f n x. ni
25° f n y. i53
26° f n z. 152
27° f t u. 249
28° f t x. 68
29°. f t y. 69
300. f t z. 130
31°. f u x. 198
32°. f u y. 197
33°. f u z. 225
34°. f x y. 54
35 °. f x z. 72
36 °. f y z. 73
37°. h km 282
38°. h k n 321
39°. h kt. , , 284
40°. h k u. , , 283
</p><p>
41° h k x. n°. 301
420. h k y. 302
43°. h k z. 356
44°. h m n. 12 4
45°. h m t. ,.o 146
46°. h m u. 241
47°. h m x. 60
48°. h m y. 61
49°. hm z,.,..,.. "o',' 145
50°. h n t. 4
51°. h n u. 176
52°. h n x.132
53°. h n y. 137
54°. JI, JI, z,. -. -.. -.o. 144
55°. h t u 238
56°. h t x.131
57°. h t y. 136
58°. h t z. 115
59°. h u x. 2o3
60°. huy 204
61°. h u z. 239
62°. h x v. 59
63°. h x z 125
64°. h y z 126
65°. k m n 278
66°. k m t. , 285
67°. k m u. 251
68°. k m x. 258
69°. k m y. 259
70°. k m z. 269
710. k n u. 279
72°. k n t. 320
</p><pb xml:id="PAG_00000066" n="56" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f66.image"/></div><div><head>Exemple</head><p>
73°. k n x. n°. 316
740. k n y. 317
75°. k n z 290
76°. k t u. 286
77°. ktx 334
78°. k t y. 335
79°. k t z. 326
80°. k u x. 347
81 °. k u y. , 348
82°. k u z. 291
830. k x y. 346
84°. k x z. 357
85°. k y z. 358
86°. m n t. 114
87°. m n u. 233
88°. m n x. i33
89°, m n y, , , , , , , i38
90°. m n z., , , , , , , 3
QI". m t u. 245
92°. m t x. 5o
93°. m t y. 5i
94°. m t z. 161
95°. m u x.171
96°. m u Y. , 173
</p><p>
970 m u z n°. 191
98°. m x y 48
990. m x z. 57
1000. m y z. 58
101°. n tu. 174
102°. n t x. 116
103°. n t y. 120
104°. n t z. 109
105°. n u x. 223
106°. n u y 224
107°. nuz 220
108°. n x y. 80
109°. o n x z 117
110°. n y z. 121
111°. tu x. 167
112°. t u y. 168
113°. tuz 221
1140. t x y. 2
115°. t x z. 6
11 6 0 t y z. 7
117° u x y. 166
1180. uxz 169
119 0 u y z 170
120°. oc y z 8
</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="8" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f67.image"/><p>
EXEMPLE DE L’USAGE DES FORMULES.
</p><p>
i
&gt;
1. ÉTANT donnée l’équation d’une courbe entre deux variables soit
proposé de leur substituer deux autres variables en épuisant toutes
les combinaisons des dix coordonnées prises deux à deux. Je choisis
l’équation de l’ellipse en prenant le grand axe pour ligne des abscisses
et le foyer pour origine des coordonnées, parce que cette équation est
du plus grand usage dans l’astronomie. Je nomme r le demi grand axe
que je prends pour sinus total, b le demi petit axe, et c la demiexcentricité,
ce qui donne b2. + c2 = r2 : cela posé, l’équation à .,
l’ellipse en x et y est r' y* + b2 x2 — 2 b2 ex — b4 = o. '.2.
J’élimine y avec l’équation du n°. 1 et la formule entre t, x, et
y, et je trouve cx + b2 = rt. ' ?" *~r
lu -
3. J’élimine y avec réquation du n°. 1 et la formule entre u, x, et
</p><p>
4. J’égale les deux valeurs de x données par l’équation du n°. 2 et
par la formule entre t, x, et y, et je trouve c* y2 + b2 t" —
</p><p>
5. J’égale les deux valeurs de x données par l’équation du n°. 2 et
par la formule entre t, x, et z, et je trouve et. cos. z -— r2t +
b2 r = o. ',"" ,-, .- ;'JI
6. La valeur de cos. z trouvée au n°. 5 donne ~dz = —t — y 2rt- t2-b2
je substitue cette expression de dz dans la formule entre h, t, et z, et
je trouve b2t+h2t — 2 h3 r = o. »
</p><p>
7. J’élimine t avec les équations des nos. 2 et 5, et je trouve r x —
</p><pb xml:id="PAG_00000068" n="58" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f68.image"/><p>
8. J’élimine h avec l’équation du n°. 6 et la formule entre h, n, et
</p><p>
9. J’élimine h avec l’équation du n°. 6 et la formule entre h, t, et
</p><p>
10. J’élimine h avec l’équation du n°. 6 et la formule entre h, k, et
</p><p>
ii. J’élimine t avec les équations des nos. 2 et 6, et je trouve
</p><p>
12. J’élimine t avec les équations des nos. 5 et 6, et je trouve
</p><p>
i3. Les équations des nos. 5 et 8 me donnent les expressions de -
</p><p>
14. J’élimine t avec les équations des nos 5 et 9, et je trouve
</p><p>
i5. J’élimine t avec les équations des nos. 6 et 10, et je trouve
</p><p>
16. J’élimine t avec les équations des nos4 6 et 13, et je trouve
</p><p>
17. J’élimine t avec les équations des nos. 10 et i3, et je trouve
</p><p>
18. J’élimine m avec l’équation du n°. 16 et la formule entre f, h.
</p><p>
19. J’élimine k avec l’équation du n°. 17 et la formule entre
k, m, et M, et je trouve b" ¡If dm == + du. (r2. sin2 m +
</p><pb xml:id="PAG_00000069" n="59" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f69.image"/><p>
20. J’égale les deux valeurs de b2 + h2 prises des équations des
nos. 15 et 18, et je trouve f3 r* = b4 k.
</p><p>
21. J’élimine k avec les équations des nos 10 et 20, et je trouve
</p><p>
22. J’élimine k avec les équations des nos. 17 et 20, et je trouve
</p><p>
23. J’égale les deux valeurs de ~V2 rt—F prises des équations des"
nos. 8 et 21, et je trouve sin. n + b" = o.
</p><p>
Ou bien j’égale les deux valeurs de x - données pur l’équation du
Il,". 2, et par la formule différentielle entre f, n, t, et x, et je
trouve c + b2 sc~l — f. f. sin. n. x-2 d x , donc — b2 x-2 d x =
</p><p>
24. J’élimine/ avec l’équation du n°. 22 et la formule entre f, m,
et y , et je trouve b2 y2 + y2. tang2. m = b*.
</p><p>
25. J’élimine f avec les équations des nos, 18 et 23, et je trouve
bo¡ + h2 = 2 h. sin. n,
26. J’élimine f avec les équations des nos. 22 et 23, et je trouve
r2. sin2. m + b2. cos2. m = r2. sin2. n ; je substitue r2 — cos2. m
à sin. m et r2— cos’\ n à sin2. n, et je trouve c. cos. m = r. cos. n,
Ou bien l’équation du n°. 2 me donne cdx — rdt = o ; je
substitue ce raport de dx à dt dans la formule différentielle
entre m, n, t, et x, et je trouve c. cos. m = r. cos. n.
</p><p>
27. J’élimine y avec les équations des nos. ï et 24, et je trouve
</p><p>
28. J’élimine m avec l’équation du n°. 24 et la formule entre r
m, ety, et je trouve c2 y* — f2 r2 + b4 = o.
</p><p>
29. L’équation du n°. 26 donne c. cos. m = r. cos. (m - z)  ;
</p><pb xml:id="PAG_00000070" n="60" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f70.image"/><p>
30. On trouve de même cot. n == — cr, sin, z
r2 - c. cos. z
</p><p>
31. J’élimine m avec les équations des nos. 17 et 26, et je trouve
b2 r2 = k. sin3. n.
</p><p>
32. J’élimine f avec l’équation du n°. 28 et la formule entre f , u,
et y, et je trouve b du. ~yb2 '— y2 = dy. \/c 'y' + b4.
</p><p>
33. J’élimine y avec l’équation du n°. 28 et la formule entre u,
</p><p>
34. J’élimine y avec les équations des nos. 1 et 28, et je trouve
</p><p>
35. J’élimine f avec les équations des nos 18 èt, 28, et je trouve
</p><p>
36. J’élimine f avec les équations des nos. 20 et 28, et je trouve
</p><p>
37. J’élimine f avec les équations des nos. 23 et 28, et je trouve
</p><p>
38. J’élimine n avec les équations des nos. 3o et 3r, et je trouve
</p><p>
3g. J’élimine f avec les équations des nos. 20 et 34, et je trouve
</p><p>
40°. J’élimine y avec les équations des nos. 32 et 36, et je trouve
</p><p>
41. J’élimine y avec les équations des nos. 1 et 37, et je trouve
</p><pb xml:id="PAG_00000071" n="61" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f71.image"/><p>
42. J’élimine n avec les équations des nos. 3o et 37, et je trouve
</p><p>
43. J’élimine y avec les équations des nos. 32 et 37, et je trouve
</p><p>
44' J’élimine y avec les équations des nos. 28 et 42, et je trouve
</p><p>
45. J’élimine n avec les équations des nos. 25 et 43, et je trouve
</p><p>
46. On peut déterminer la.relation entre la surface et chacune des
autres coordonnées en employant les formules relatives à cette variable.
</p><p>
On apelle arc de l’excentrique une autre variable dont la propriété
caractéristique est que son cosinus égale c — x. Je nomme ~p l’arc de
l’excentrique ; voici sa relation avec chacune des dix coordonnées :
</p><p>
47- Si on faisoit c = cos. y, la neuvième relation deviendroit
</p><pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f72.image"/><p>
TABLE ALPHABÉTIQUE
</p><p>
DE TOUTES LES ÉQUATIONS DE L’ELLIPSE, EN PRENANT LE
FOYER POUR ORIGINE DES COORDONNEES.
</p><p>
I°,fh.n° 18
2°. k. 20
3°. fm. 22
4°. f n. 23
5°. 21
6°. f lt.,..,. 33
7°. fx 34
8°. fy. 28
90. (z. , ;. , , ', 44
jo~ ~&lt;. 15
II°. hm. 16
12°. 25
13°. JI, t 6
140. h u. e 45
15°. h x II
1 60. h y 35
170. h z. 12
18°. k m 17
19°. kn. 31
20°. kt. 10
21°. k u. 40
22°. kx 39
23°. k .y 36
</p><p>
24°. kz. n°. 38
25°. mn 26
26°. 1Tt t. 13
270. m u. 19
28°. m x. 27
29---: ; mr — 24
30°. mz 29
30° m Z. 2.9
31°. nt. 8
32°. nu.43
33°. n x 41
34°- ny 37
35°. n z 30
36°. tu. 9
37°. tx. 2
38° t y.. 4
39°. tz 5
40°. u x ; 3
41- "Y ? - g. 32
42°, u z. 14
43°. x y I
440. x z. 7
45 °. yz. 42

<pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f73.image"/>p
- EQUATIONS DE L’ELLIPSE
PAR ORDRE ALPHABÉTIQUE,
</p><p>
EN PRENANT LE CENTRE POUR ORIGINE DES COORDONNEES.
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f74.image"/><p>
SA TRAITÉ DES PROPRIÉTÉS COMMUNES
</p></div><div><head>Équations</head><p>
Quand le centre est pris pour origine des coordonnées, le
symptôme de l’excentrique est que son cosinus égale x. Soit donc
cr l’arc de l’excentrique , le secteur elliptique aura pour expression
a ? , et 7T aura avec les dix coordonnées les relations suivantes -,-,
2
</p><p>
La septième équation est la formule la plus simple pour rectifier un
arc d’ellipse : il faut élever à la puissance ~+ le binome qui est sous le
radical, et intégrer chaque terme. Ce calcul a été exécuté par Callet,
dans ses Tables de Logarithmes, édition de 1795, tome I, p. 99.
</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f75.image"/><p>
ÉQUATIONS DE LA PARABOLE RELATIVEMENT AU FOYER.
</p><pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f76.image"/><p>
ABRÉGÉ
DU TRAITÉ DES COURBES ALGÉBRIQUES,
</p></div><div><head>Inséré</head><p>
DANS L’ENCYCLOPÉDIE D’YVERDUN.
</p><p>
ON apelle courbes algébriques celles dont l’équation est algébrique,
en prenant pour coordonnées des lignes droites qui fassent entre
elles un angle constant. Elles se divisent en différens ordres relativement
au degré de l’équation ordonnée à la fois par raport aux
deux variables. L’origine et la position des coordonnées ne changent
point le degré de l’équation, mais elles changent le nombre et la
forme des termes. Les propriétés du point d’où partent les coordonnées,
et la direction qu’elles suivent, décident donc des propriétés
de l’équation : donc réciproquement, pour vérifier si une courbe
est susceptible d’une propriété désignée, il ne faut qu’examiner
si, par quelque transformation , l’équation de cette courbe peut
prendre la forme qui est la suite et le symptôme de cette propriété.
</p><p>
Soit donc une courbe algébrique quelconque dont l’équation soit
donnée en x et en y : pour généraliser cette équation, je substitue
u +.r à x et z + s à y, ce qui transporte l’origine des coordonnées
à des distances indéterminées r et s des lignes des x et des y. Alors
toutes les propriétés dont la courbe est susceptible se, lisent sur la
</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f77.image"/><p>
TRAITÉ DES PROPRIÉTÉS COMMUNES, etc. 67 @
</p><p>
transformée en voyant toutes les formes que peuvent lui donner les
relations différentes entre r et s. Nous allons parcourir les symptômes
des différentes propriétés en suprimant pour abréger les démonstrations.
On supose toujours la transformée ordonnée à la fois et conjoin-
tement par rapport à ses deux coordonnées u et z.
</p><p>
I°. Pour déterminer le centre d’une courbe, prenez dans sa transformée
tous les termes de rang pair, à compter par le premier, et
dans ces termes suposez nulle séparément chaque partie affectée
.d’une combinaison différente de u et de z ; les valeurs de r et de s que
vous en tirerez indiqueront la position du centre. Ainsi, dans la
courbe x2 + y2 — a2 = o, la transformée n’a pour terme de rang
pair que 2ru + 2 sz ; je fais donc séparément 2 ru = 0 et 2s z = 0,
d’où je tire r = o et s = o ; donc l’origine primitive des coordonnées
est un centre. Dans les courbes de degré impair, le centre est sur le
périmètre.
</p><p>
Si quelques unes des conditions qui donnent le centre tombent sur
les quantités connues , la courbe n’a de centre qu’autant que ces
quantités sont conditionnées ainsi : Dans la courbe --' - ax' + b2 xy3
= o, les conditions du centre sont 1.3 — a r2 + b2 r — S3 = o ,
3 r-a =,0, et s = o, ce qui exige que a = o, ou que 2 a2 = gb* i
donc la courbe n’a de centre que dans ces deux cas,
20. Pour déterminer les points multiples d’une courbe, prenez
dans sa transformée un nombre de derniers termes égal au degré de
la multiplicité en question ; et dans chacun de ces termes suposez
nulle séparément chaque partie affectée d’une combinaison différente
de u et de z, les valeurs de r et de s que vous en déduirez indiqueront
ks points cherchés. Ainsi, dans la courbe x3 — axy + y3 = 0 1 si je
cherche quels sont les points doubles, j’ai 3 r2 — as = o, 3 « r*
ar = o, et r3 - a rs + S3 = o ; cela ne peut être vrai à la fois que
dans le cas où r == o et s = O ; donc c’est l’origine des coordonnées
qui est un point double.
</p><p>
Si au contraire vous demandez quelle est la multiplicité d’un point

<pb xml:id="PAG_00000078" n="68" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f78.image"/>donné, substituez dans la transformée les valeurs de r et de s qui le
désignent, et comptez combien de derniers termes sont annulés par
cette suposition. Ainsi pour la courbe x3 — a x y + y3 == o,
la substitution de r = o et s = o dans la transformée ne détruit que
les deux derniers termes ; donc le point n’est que double.
</p><p>
3°. Pour déterminer la tangente d’un point assigné, substituez
dans la transformée les valeurs de r et de s qui le désignent, et dans
la transformée ainsi préparée et réduite, égalez à zéro le dernier
terme, la relation entre u et z que vous en tirerez sera le raport
du cosinus au sinus de l’inclinaison de la tangente sur la ligne
des abscisses. Ainsi dans la courbe x3 — axy + y3 = o, si je
demande la tangente au point dont l’abscisse et l’ordonnée sont
c h acune égales à , je substitue * à r et à s dans la transformée,
qui ensuite a pour dernier terme a2u + a2z ; je fais donc a2 u +
a2 z = o, donc u + z = o, donc u.z:: 1 : — 1 , donc la tangente
de la courbe au point assigné est inclinée de 450 sur la ligne des
abscisses. Si c’est au contraire r = o et s = o, je trouve pour
dernier terme — auz, donc u = o et z = 0, donc à l’origine des
coordonnées la courbe a deux tangentes qui sont les lignes mêmes
des coordonnées. Si le raport de u à z est donné par une racine
multiple, la tangente est de la même multiplicité. La détermination
des tangentes donne les soutangentes et les sounormales.
</p><p>
4°. Si plusieurs branches se coupent dans un point multiple
ayant chacune leur tangente , il devient pénible de déterminer leur
figure, parce que toutes ces branches sont données par l’équation
unique de la proposée, qui a plusieurs racines. Pour faciliter la
détermination de ces figures, on substitue à chaque branche une
courbe simple qui ne consiste que dans une branche pareille, non
pas superposée, mais de figure semblable et ayant la même tangente :
cette courbe substituée s’appelle une directrice.
</p><p>
-, Pour déterminer la directrice d’une branche, soit h la multiplicité
</p><p>
*■

<pb xml:id="PAG_00000079" n="69" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f79.image"/>du point, et g la multiplicité de la tangente ; égalez à zéro dans la
transformée le terme du rang h — g + 1 à compter par le dernier ;
substituez dans cette équation à u et à z le raport qui construit
la tangente, il ne restera qu’une relation en r, s , et constantes ;
</p><p>
ce sera l’équation à la directrice. Ainsi dans la courbe 5 y5 +
ax4— a2 x2 y = o sachant (n°. 2) que l’origine des coordonnées
est un point triple, et que la ligne des abscisses ( n°. 3) est une
tangente simple à ce point ; si je demande la directrice de la branche
correspondante , j’ai h == 3 et g = I , donc h — g + 1 = 3 ; j’égale
donc à zéro le troisième terme de la transformée à compter par
le dernier, ce qui me donne 50 S3 Z2 + 6 a r2 u2 — 2 a2 r u z —
a2 su* = o , dans cette équation je fais z == o à cause de la position
de la tangente, et il me reste 6 r2 — as = o : c’est l’équation à la
directrice.
</p><p>
Si la tangente est multiple, il est à craindre que les racines de
la directrice ne soient pas de même nature que celles de la proposée ;
mais nous n’aprofondirons pas ces détails.
</p><p>
5°. Pour déterminer tous les points simples où une courbe subit
inflexion , égalez à zéro chacun des trois derniers termes de la transformée
 ; ces termes ne renferment que trois indéterminées , savoir,
r, s, et le raport de u à z, donc vous en tirerez des valeurs de r
et de s ; les points correspondans seront des points d’inflexion,
s’ils sont (n°. 2) points simples , et si les valeurs de r, de s , et du
raport de u à z détruisent consécutivement dans la transformée un
nombre impair de termes en comptant par le dernier. Ainsi dans la
courbe ax3 + by3 + c4 = 0, les trois derniers termes de la trans-
</p><p>
de là on tire r= o avec s= -.y - et s = 0 avec r = ~V a aucun
Vb
de ces deux points (no. 2) n’est multiple, et les valeurs de leurs
coordonnées ne détruisent que trois termes ; donc ce sont deux
points simples où la courbe subit inflexion.
</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="7" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f80.image"/><p>
Réciproquement, étant donné un point simple, pour vérifier si la
courbe y subit inflexion, il faut dans la transformée substituer le$
valeurs de r et de s qui désignent ce point, et le raport de u à z qui
construit sa tangente, et voir s’il se détruit un nombre impair de
derniers termes,
Quant aux points multiples, il faut vérifier dans leur directrice
s’ils subissent inflexion. Ainsi dans la courbe y4 — ax3 + a,'l xy —'
cC x2 = o, l’origine des coordonnées (n°. 2) est un point double ;
l’une des branchés a pour tangente simple (n°. 3) la ligne des ordonnées,
et pour directrice (n°. 4) la courbe 4 S3 + a2 r - 0 : cette
courbe subit inflexion à l’origine des coordonnées ; donc la branche
de la proposée s’infléchit au même point.
</p><p>
6°. Pour déterminer tous les points simples d’une courbe dont
l’ordonnée est soit un. maximum, soit un minimum, égalez à zéro
chacun des deux derniers termes de sa transformée, et faites z = o ;
les valeurs de r et de s désigneront les points cherchés , si ces points
désignés sont des points simples, et si les valeurs de leurs coordonnées
détruisent consécutivement dans la transformée un nombre pair de
termes, en comptant par le dernier. Ainsi dans la courbe x4-a3y +
a4 = o, les deux derniers termes de la transformée donnent 4 ,-1 u-
a3 z= o, et r4 — a3 s + a4= o ; donc en faisant z=o on a r = o,
et ensuite s = a. Ces coordonnées désignent (n°. 2) un point simple,
et leurs valeurs détruisent les quatre derniers termes de la transformée
 ; donc ce point a une ordonnée qui est soit un maximum soit
un minimum,
Réciproquement étant donné un point simple dont la tangente est
construite par z = o, pour décider si son ordonnée est soit un
maximum, soit un minimum, il faut compter s’il s’est évanoui uijt
</p><p>
nombre pair de derniers termes.
</p><p>
Quant aux points multiples, il faut les discuter (n°. 4) dans leur
directrice.
</p><pb xml:id="PAG_00000081" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f81.image"/><p>
À TOUTES LES COURBÉS. 'JÍ
</p><p>
Remarquons que toute quantité variable peut être prise pour
l’ordonnée d’une courbe.
</p><p>
7°. On apelle dernière direction d’un cours infini, celle dont
aprochent continuellement les tangentes successives d’une branche
infinie à mesure que les points s’éloignent de l’origine des coordonnées.
Pour déterminer dans quelles directions une courbe a des cours
infinis , suposez nul le premier terme de sa transformée, les raports
de u à z que vous en tirerez désigneront ces directions. Ainsi dans la ,
courbe x3 + x .,1'_2 - a y2 = o, le premier terme de la transformée
donne u3 + uz2 = o, ce qui ne fournit de raport réel que u = o ;
donc la courbe n’a de cours infini réel que dans la direction de
la ligne des ordonnées.
</p><p>
8°. De toutes les droites menées dans la dernière direction d’un
.cours infini, celle qui coupe la courbe en un point de moins que les
autres s’apelle asymptote. Un cours infini se nomme hyperbolique ou
parabolique, suivant qu’il a ou qu’il n’a pas d’asymptote. Pour
déterminer les asymptotes d’un cours infini, s’il en a, ou vérifier
qu’il n’en a pas , substituez dans la transformée le raport de u à z qui
construit la dernière direction du cours , et ensuite égalez à zéro le
premier terme que cette substitution n’aura pas détruit, l’équation en
r, S, et constantes que vous en tirerez, construira les lignes droites
qui sont asymptotes. Ainsi dans la courbe xy2 — 3 a xy — ay2 +
2a2x = o, un cours-infini a pour dernière direction z == o ; le
premier terme de la transformée non détruit par cette valeur est
s2 — 3 as + 2. a2 ; donc les asymptotes sont données par l’équation
S2- 3 as + 2 a2 =: 0 , donc on en a deux, savoir s = a et s = 2 a.
</p><p>
Si le premier terme non détruit ne contient ni r ni s, il s’ensuit que
le cours n’a pas d’asymptote.
</p><p>
9°. Comme les différens cours infinis sont tous désignés à la fois
par les racines de la proposée, il peut être pénible de les calculer.
</p><p>
Pour faciliter ce calcul, on substitue à-la proposée une courbe
simple qui ne consiste que dans un cours infini semblable mené dans

<pb xml:id="PAG_00000082" n="72" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f82.image"/>la même direction et ayant les mêmes asymptotes : cette courbe se
nomme la déterminatrice.
</p><p>
 ; Pour trouver celle d’un cours (n°. 8) hyperbolique , égalez à zéro
le premier terme de la transformée non divisible par l’équation de
l’asymptote. Ainsi dans la courbe x3 — ax2 + ax —y3 = o, le
cours infini qui a pour dernière direction u = z a pour asymptote
3 r — 3s — a = o, qui ne divise point le terme suivant ; donc ce
terme suivant fournit la déterminatrice, et donne pour son équation
3 S’ - 3 r2 + 2 a r - a2 = Q. 1
Dans les cours paraboliques, observons d’abord qu’on apelle terme
non réduit dans la transformée celui qui étant du rang g, à compter
par le premier, contient la combinaison de r et de s au degré g- i.
</p><p>
Cela posé, pour trouver la déterminatrice d’un cours (n°, 8) parabolique,
substituez à u et à z, dans la transformée, le raport qui
désigne la dernière direction du cours, et ensuite égalez à zéro
le premier terme non réduit. Ainsi dans la courbe xy + ay2 a2x
= o, un cours infini a pour dernière direction u = o ; le premier
terme de la transformée non détruit (n°, 8) par cette valeur
de u est + az2 qui ne donne point d’asymptote ; donc le cours
est parabolique. Le terme suivant devient rz + 2 asz qui, étant
au troisième rang ? contient r au second degré ; donc il est le premier
non réduit, donc il fournit la déterminatrice, et donne pour son
équation r2 + 2 as = Q.
</p><p>
Il est quelquefois à craindre que les racines de la déterminatrice ne
soient pas de même nature que celles de la proposée ; mais nous
n’aprofondirons pas ces détails. ,
</p><p>
USAGES DU TRIANGLE ANALYTIQUE,
</p><p>
i. Le triangle analytique, dont je supose la forme connue, donne la
limite à laquelle tend la relation algébrique entre deux coordonnées,
i°,
</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="73" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f83.image"/></div><div><head>10</head><p>
1°. à mesure qu’elles croissent, et 2°. à mesure qu’elles décroissent.
</p><p>
C’est un calcul analogue et parallèle au calcul différentiel. Il donne
toutes les propriétés des courbes algébriques ; mais il n’a point de
prise sur les courbes transcendantes. Le calcul différentiel , au
contraire , s’étend à toutes les courbes ; mais il n’a point de prise sur
la théorie des branches infinies , sur la méthode générale des asymptotes
, sur les déterminatrices , etc. Nous allons exposer les propriétés
principales des courbes algébriques qui sont données par le triangle
analytique exclusivement au calcul différentiel.
</p><p>
2. Etant donnée l’équation d’une courbe algébrique, il faut la
poser sur le triangle analytique, et en déduire toutes les déterminatrices
tant supérieures qu’inférieures. Alors si une déterminatrice
n’est supérieure que relativement à la bande sans x ; sans pourtant
lui être parallèle, elle indique et dirige des branches qui ont pour
asymptote la ligne des x. Ainsi la courbe xy2 — a2 y — b3 == o mise
sur le triangle analytique, présente xy2— a2y = o, ou xy- a2 —o
pour déterminatrice supérieure relativement à la bande sans y, donc
la courbe a des branches infinies hyperboliques qui ont pour asymptote
la ligne des y, et pour déterminatrice de leur cours l’hyperbole
conique équilatère xy — a2 = o. De même la bande sans x a pour
déterminatrice supérieure x y2 — b3 == o, donc la courbe a des
branches infinies hyperboliques qui ont pour asymptote la ligne
des x, et pour déterminatrice de leur cours l’hyperbole cubique
xy2 — b3 = Q.
</p><p>
3. Si une déterminatrice est parallèle à la bande sans elle
indique des asymptotes parallèles à la ligne des ~x. Ainsi la courbe
xy2 — ay2 — 3 axy + 2 a2 x = o a pour déterminatrice supérieure
parallèle à la bande sans y l’équation xy2 — ay2 = o, ou x — a = o,
donc la courbe a une asymptote parallèle à la ligne des y, et éloignée
d’une distance a. La bande sans x a aussi une déterminatrice parallèle

<pb xml:id="PAG_00000084" n="74" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f84.image"/>ou y — a = o et y — 2 a == o ; donc la courbe a aussi deux asymptotes
parallèles à la ligne des x et à des distances a et 2 a. Pour
discuter les branches qui rampent autour de ces asymptotes, c’està-dire
assigner leurs déterminatrices, il faut transporter l’origine des
coordonnées sur un point de l’asymptote, ce qui fait retomber dans
le cas précédent. En effet, après cette transformation l’asymptote
devient ligne des x ou des y, donc la nouvelle équation a une déterminatrice
supérieure qui dirige les branches hyperboliques correspondantes.
Ainsi dans la courbe précédente , si je prends pour ligne
des y l’asymptote qui en étoit éloignée d’une distance a , l’équation
devient xy2 — 3 a/x) " — 3 a2 y + 2 a ?oc + 2 a3 = o, qui, relativement
à la bande sans y, a pour déterminatrice supérieure xy2 —
3 a2y = o, ou xy — 3 a2 = o : c’est cette hyperbole qui dirige
le cours.
</p><p>
4. Si une déterminatrice est supérieure relativement à chacune des
ban des, et si elle fait avec la bande sans x un angle &lt; 45° , elle
Y
indique et dirige des branches paraboliques dans la direction de
la ligne des Ainsi pour la courbe x2 y2 — ci y* — b x3 = o,
l’équation x2y2— ay3 = o, ou x2 - ay = o, est une déterminatrice
supérieure relativement à chacune des deux bandes, et elle fait avec
la ligne sans y un angle &lt; 45° , donc elle indique et dirige des
branches paraboliques dans la direction de la ligne des y.
</p><p>
5. Si une déterminatrice relativement à chacune des bandes fait
un angle de 45° elle indique dans quelles directions une courbe a des
branches infinies. Ainsi pour la courbe x4 — x2 y'" -{- a4 = o, l’équation
x4 — x2 y* = o est une déterminatrice qui a cette condition ;
donc ses racines x2 = o, x + y = o, et x-y == o indiquent que
la courbe a des branches infinies dans la direction de la ligne des y
et dans les deux directions qui lui sont inclinées de 45°.
</p><p>
Pour discuter les branches qui s’étendent dans chacune def

<pb xml:id="PAG_00000085" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f85.image"/>directions, il faut transformer successivement l’équation de manière
que l’un des axes des coordonnées leur devienne parallèle ; ce qui
fait retomber dans les cas précédens. Ainsi relativement aux branches dont
la direction est parallèle à la ligne des y, comme l’équation est
toute préparée, je vois qu’elles ont ( n°. 2 ) pour déterminatrice
l’équation — a ? y% + a4 = o, ou xy + a2 = o et xy — a2 = 0,
puisque cette déterminatrice n’est supérieure que relativement à la
bande sans y.
</p><p>
6. Quant aux déterminatrices inférieures, si elles coupent inégale
</p><p>
ment les deux bandes, elles désignent la position des branches qui
passent par l’origine, et qui ont l’un des axes pour tangente. Ainsi
la courbe x5 + ax4 — a3 y2 = o a pour déterminatrice inférièure
çiod* — a3y2 = o, ou x" + ay = o, et x2 — ay = o ; donc ce sont
ces deux paraboles qui dirigent les branches qui passent par l’origine
des coordonnées, et qui ont pour tangente l’axe des abscisses.
</p><p>
On voit de là que pour connoître la nature et la position des
branches qui passent par un point assigné, il faut y transporter
l’origine des coordonnées, et prendre successivement chaçune de ses
tangentes pour l’un des axes.
</p><p>
7. Si une déterminatrice, soit supérieure, soit inférieure, a quel que
racine multiple, elle ne doit plus être regardée comme complète ;
alors il faut à y substituer cette racine + u, et regarder la transformée
en x et en u comme une proposée.
</p><p>
8. Un autre usage non moins curieux du triangle analytique, c’est
celui de résoudre toute équation algébrique par une suite infinie.
</p><p>
Etant donnée une équation algébrique en x et en y, pour en tirer
d ," ascend,,,,e il faut la mettre sur
la valeur de y en x par une série ~ascendante décroissane 1 faut a mettre sur
le triangle analytique couché sur la bande sans x, et en déduire une
intérieure '"t l AT. D 1
déterminatrice ~inférieur supérieure qui ait une racine simple y = Ax4. Dans la
proposée il faut à y (abstraction faite des signes qui ne détruisent rien
ici) substituer cette valeur ; ce qui donnera une transformée dont les,

<pb xml:id="PAG_00000086" n="76" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f86.image"/>termes seront tous affectés de x élevée à différentes puissances.
</p><p>
Je 1 1 petit m+n }' "'d" t
Je nomme m le plus gl and exposant, ~ln - n exposant unme latemeu
plus » ~gi-P le troisième,~ le quatrième, et ainsi de suite.
</p><p>
petit m - q
,pour avoir tous les exposans de la série il faut
Cela posé, pour avoir tous les exposans de la série il faut ~de h retrancher
successivement chacun des multiples de n ; ~de chacun de ces termes
ajouter chacun des multiples de P ; à chacun des tenues de
il faut retrancher chacun des multiples de p ; de c h acun des termes de
ces deux suites on ~ajoutera rertranchera chacun des multiples de q, et ainsi à
re rane era
l’infini. Après quoi il faut disposer ces nombres suivant le rang qu’ils
tiennent dans la suite des nombres naturels. Quant aux coefficiens,
on les trouve par la méthode des indéterminées.
</p><p>
g. Par exemple, si j’ai 6 X7 - 2 x5 y2 - a3 x2 y2 + 4 a3 x3 y +
2. aS x2 — 3 a5 x y + a5 y2 = o , et si je demande la valeur de Y en oc
par une série ascendante, je trouve pour déterminatrice inférieure
</p><p>
valeur donne A = h = 1 ; par la substitution la proposée devient
6 X7 — 2 X7 — a3 X4 + 4 a3 x4 4-2fl5xî — 3 a5 x2 + a5 x2 = o ; donc
m = n = 2 et p = 5 ; donc la première suite est 1,3,5, 7,9, n, etc.,
</p><p>
36, etc. Cela comprend tous les nombres naturels, excepté 2 et 4 ;
donc la valeur de y est y = ax + bx3 + C,X ;5 + f:x ;6 + gx7 + etc.
</p><p>
Il ne reste plus qu’à calculer les coefficiens par la méthode des
indéterminées.
</p><p>
10. Si la racine de la déterminatrice est multiple, il faut à y substituer
cette racine + u, et regarder la transformée en x et en u comme
une proposée ; et ainsi de suite jusqu’à ce que la déterminatrice ait
une racine simple.
</p><pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f87.image"/></div><div><head>Mémoire</head><p>
SUR LES ÉCLIPSES DE SOLEIL.
</p><pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f88.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f89.image"/><p>
AVERTISSEMENT.
</p><p>
LE citoyen du Séjour a épuisé la théorie des éclipses
de soleil, et même on peut assurer qu’il a excédé les
bornes de la curiosité : toutes ses méthodes ont poussé
l’exactitude jusqu’au scrupule ; elles ont atteint la perfection.
Mais les lecteurs ne désirent pas tous d’épuiser
cette matière ; les méthodes graphiques et trigonométriques
sont connues depuis long-temps ; plusieurs lecteurs
désirent de connoître les méthodes analytiques mais pour
les principaux problêmes seulement. J’ai remarqué que
pour résoudre un problême astronomique il ne suffit
pas de déterminer la relation entre les quantités qu’on
a besoin de comparer , il faut examiner si l’équation est
soluble, et si-la solution est facile et praticable. J’ai donc

<pb xml:id="PAG_00000090" n="80" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f90.image"/>plus
1 &gt;
</p><p>
choisi les problêmes qui réunissent ces conditions , et j’ai
suprimé les autres.
</p><p>
Pour parvenir à mon but, j’ai tiré un grand parti de
la hauteur du soleil sur l’horizon, et de son angle parallactique
: ce sont deux variables dont le citoyen du
Séjour n’a fait aucun usage. Ces variables ont simplifié
singulièrement la solution des problêmes et la démonstration
des solutions ; mais leur usage le plus essentiel
a été de simplifier particulièrement la solution du problême
le plus intéressant et le plus difficile sur les éclipses
de soleil, celui où on supose connue la quotité de la
plus grande phase, et où on demande pour quels points
de la terre elle a lieu. Si on prend pour la quantité
inconnue une partie quelconque du triangle sphérique
qui passe par le soleil, par le pole boréal de l’équateur,
et par le zénith du lieu qu’on a en vue , l’équation,
quoique du second degré seulement, est très-compliquée ,
et la solution en est très-pénible. J’ai imaginé de prendre
pour la quantité inconnue un angle fictif et purement
analytique : la quotité dç cet angle, à l’instant de la
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f91.image"/><p>
AVERTISSEMENT. 8l
</p><p>
II,
</p><p>
plus grande phase, est liée par une proportion avec les
quantités connues par les conditions du problème. Quand
cette relation a dévoilé l’angle fictif, il donne à son tour ,
par une proportion bien simple, l’angle parallactique du
soleil, et par une autre proportion pareille, la hauteur
du soleil sur l’horizon. Pour rendre cette méthode familière
, et mettre sa simplicité en évidence, j’ai multiplié
les exemples.
</p><p>
Ce problême, où on su pose connue la quotité de la
plus grande phase, et que je résous aux nos. 68 et 75,
est tellement le but de mon travail , que j’aurois pu
l’annoncer comme le seul sujet de mon Mémoire ; mais
il falloit qu’il fût précédé de toutes les propositions dont
j’avois besoin pour démontrer la solution ; et ces propositions
n’étoient pas de simples lemmes géométriques ;
ce sont d’autres problèmes sur les éclipses de soleil dont
la réunion forme un traité abrégé. Je désire que cette
nouvelle solution d’un problême curieux attire l’attention
des astronomes.
</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="82" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f92.image"/><p>
Ce Mémoire peut être considéré comme un dévelopement
de la proposition de Volf, tom. III, p. 564,
no,, 1 ogg.
</p><p>
1 -
</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f93.image"/></div><div><head>Mémoire</head><p>
SUR
LES ÉCLIPSES DE SOLEIL.
</p><p>
CHAPITRE PREMIER.
</p><p>
NOTIONS PRÉLIMINAIRES.
</p><p>
1, POUR déterminer les circonstances d’une éclipse de soleil, on
imagine au centre du soleil un observateur qui regarde la lune
s’avançant sur son orbite, tandis que la terre fait sa révolution
diurne ; et lorsque l’interposition de la lune lui cache un point de la
surface de la terre, ce point éprouve une éclipse de soleil. Or, à
cause de l’éloignement du soleil, l’hémisphère éclairé de la terre ne
paroit au spectateur que comme un plan, et chacun des points de la
surface, au lieu de décrire un cercle, lui paroît s’avancer sur l’ellipse
qui en est la projection. Par la même raison, le mouvement de la
lune lui paroît se faire dans ce même plan sur la ligne qui est la
projection de sa véritable orbite. Pour calculer ces constructions,
2. Sur un plan quelconque qui me représente l’horizon absolu,
c’est-à-dire le plan qui est perpendiculaire à l’écliptique, et qui
sépare l’hémisphère obscur de la terre de l’hémisphère éclairé, je
trace une droite AO que je regarde comme l’intersection de ce plan
</p><pb xml:id="PAG_00000094" n="84" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f94.image"/></div><div><head>Mémoire</head><p>
avec l’écliptique. Sur cette droite je prends un point G que je regarde
comme le lieu du centre de la terre pendant la durée de l’éclipse. Par
ce point G je tire une droite GX qui me représente l’intersection du
méridien universel avec le plan de projection : sur cette droite je
prends une partie GX égale au rayon de la terre, ou à la différence
des parallaxes horizontales de la lune et du soleil. Par le point G
j’élève à la droite AO une perpendiculaire GL égale à la latitude
de la lune au moment de la conjonction ; par le point L je tire une
droite LT coupant le méridien universel en un point T, et représentant
la projection de l’orbite du centre de la lune. Les trois angles
du triangle GLT sont donnés pour chaque éclipse par les tables
astronomiques. Enfin sur le même horizon absolu je trace ou je
conçois tracée la projection du parallèle pour lequel je veux calculer.
</p><p>
Cette projection représente la route de chaque point du parallèle
pendant la durée de l’éclipse, tandis que la projection du centre de la
lune s’avance sur la droite LT.
</p><p>
3. Dans l’éclipsé du ier. avril 1764, d’où je tirerai les exemples, le
passage du centre de la lune par le méridien universel arrive à
uh 12' 5" du matin, temps vrai à Paris ; l’inclinaison corrigée du
méridien universel sur la projection de l’orbite aparente du centre de
la lune est défi*/3 16 ^a déclinaison dû soleil est de 4° 49' boréale
croissante.
</p><p>
4. De même que la différence des parallaxes horizontales de là
lune et du soleil a été prise pour le rayon de la terre, je regarde la
latitude de la lune et toute autre ligne dont j’ai besoin comme sinus
ou tangente d’arc dans le même cercle, et je leur assigne pour valeurs
numériques celles qui sont calculées dans les tables de sinus et
de tangentes.
</p><p>
5. Dans l’éclipsé du Ier. avril 1764, la partie GT du méridien
universel a pour expression analytique sin. 57° 29' 50" ; le
mouvement horaire composé de la lune sur la projection de son
orbite sin. 30° ~16'30'' ; le diamètre du soleil sin. 360 26' »

<pb xml:id="PAG_00000095" n="85" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f95.image"/>et la somme des demis diamètres du soleil et de la lune sin. 34° po
48' o".
</p><p>
6. A chaque instant, la distance de la projection du centre de la
lune à la projection du point de la terre qu’on a en vue désigne la
quotité de la phase : le diamètre du soleil est à l’excès de la somme
des demis diamètres du soleil et de la lune sur cette distance, comme
720' sont au nombre de minutes de doigt éclipsées. La phase est
australe ou boréale, suivant que la projection du point de la terre est
plus proche ou plus éloignée que la projection du centre de la lune
de la projection du pole boréal de l’équateur.
</p><p>
7. Soit F(fig.2) la projection du point qu’on a en vue, K la projection
actuelle du centre de la lune, FM une perpendiculaire au méridien
universel GX : tirons une droite FN parallèlement à l’orbite de la
lune, qui coupe le méridien universel en un point N ; du point K
abaissons sur le méridien une perpendiculaire qui le coupe en un
point H, et par le point F menons une droite F V égale et parallèle à
MN ; soit C l’intersection des lignes FV et KH , et R l’intersection
des lignes FV et KT ; du même point F abaissons sur l’orbite de la
lune une perpendiculaire qui la coupe en un point D, et du point M
une autre perpendiculaire qui la coupe en un point Q, et la parallèle
FN en un point Z ; du point G, centre de la terre, menons les
lignes GF et GK aux extrémités F et K de la distance des centres
F K ; soit P l’intersection des lignes FG et LT ; du même point G
abaissons sur l’orbite de la lune LT une perpendiculaire qui la coupe
en un point I, et sa parallèle FN en un point Y.
</p><p>
8. Soit a l’angle constant FRK du méridien universel avec l’orbite
de la lune , u l’angle KFR du méridien universel avec la ligne des
centres, z l’angle FKR de la ligne des centres avec l’orbite de la lune,
f l’angle FGM ou GFV de la ligne FG avec le méridien universel,
c’est-à-dire l’angle parallactique du. soleil ou l’angle de son vertical
avec le cercle horaire, t l’angle GFN de la ligne FG avec l’orbite de
la lune.
</p><pb xml:id="PAG_00000096" n="86" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f96.image"/></div><div><head>Mémoire</head><p>
g. Soit g la déclinaison du soleil constante pendant l’éclipse ,
h son angle horaire, p sa hauteur sur l’horizon, 1 la latitude du lieu
qu’on a en vue , t l’angle horaire du soleil particulier et constant au
moment où la lune passe par le méridien universel, on aura GFK =
i, + f et F G = cos. p. Sur les expressions de la ligne FG et de
l’angle FGM, voyez Volf, tom. III, p. 564, n". 1099.
</p><p>
10. Soit aussi r le sinus total et à la fois le rayon GX de la terre,
~ξ l’arc de i5° rectifié, « le mouvement horaire composé de la lune,
~Jt la partie GT du méridien universel, A la distance KT du centre de
la lune à son passage par Je méridien universel, A la distance des
centres FK.
</p><p>
u. J’introduis deux angles analytiques ϕ et r tels que r. sin. ϕ =
sin. ε. cos. p, et que r. tang. ϭ = cos. ε. cot. p ; ce qui donne
r. tang. ϕ = sin. ϭ. tang. e et r. sin. p = cos. r. cos. ç. On a aussi
sin. p. tang. t = sin. ϕ. cot. r et cos. p. cos. e == sin. ϭ. cos. qJ.
</p><p>
12. Quand A égale la somme des demis diamètres du soleil et de la
lune, l’éclipse commence ou finit ; quand A est parvenu au minimum,
la phase est la plus grande possible ; quand A = o, la phase est
centrale.
</p><p>
13. La suposition que je prends pour primitive est pour A que la
phase soit australe, pour A que la lune ait passé le méridien universel,
1 pour ~Jt que la latitude de la lune, pour l’arc g que la déclinaison du
soleil, et pour l’arc l que la latitude du lieu soient bôréales, pour
l’arc p que le soleil soit sur l’horizon.
</p><p>
14. La suposition primitive est pour l’angle a que la projection du
centre de la lune, en décrivant la projection de rorbite, s’aproche du
pole boréal de l’équateur ; pour l’angle z que le point K , lieu actuel
de la projection du centre de la lune, soit plus oriental que le point
D , extrémité de la perpendiculaire FD ; pour les angles et Il ,
qu’ils soient comptés continuement depuis midi jusqu’au midi du
lendemain.
</p><p>
15. Chaque angle croît progressivement depuis o° jusqu’à 360°, en

<pb xml:id="PAG_00000097" n="87" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f97.image"/>passant successivement par tous les degrés intermédiaires. Depuis oo
jusqu’à 90°. inclusivement, le sinus et le cosinus sont positifs ; depuis
90° jusqu’à 1800, le sinus est positif, et le cosinus négatif ; depuis 1 80°
</p><p>
jusqu’à 270°, le sinus et le cosinus sont négatifs ; depuis 270°. jusqu’à
360°, le sinus est négatif, et le cosinus est positif.
</p><p>
Les tangentes et les cotangentes sont positives depuis o° jusqu’à
90°, et depuis 180° jusqu’à 270° ; elles sont négatives depuis ge
jusqu’à 1800, et depuis 270°. jusqu’à 360°.
</p><p>
16. Donc, pour connoître la valeur d’un angle, il faut savoir le
signe du sinus et le signe du cosinus : si les conditions du problême
ne déterminent que l’un des deux signes, l’angle a deux valeurs qui
toutes deux satisfont à la question, et ces deux valeurs sont simplément
l’une de l’autre.
</p><p>
17. Pour les arcs g, l, p, le cosinus est toujours positif ; mais le
sinus est positif si on est dans la suposition primitive, et négatif si on
est dans la suposition contraire : pour les angles, la quotité des degrés
règle les signes des sinus et des cosinus.
</p><p>
18. Toute équation est soluble relativement à un angle , quand elle
ne contient que le sinus et le cosinus de cet angle élevés chacun au
premier degré, et sans être multipliés l’un par l’autre.
</p><p>
Ig. Les relations trigonométriques entre f, g, h, l et p, sont ;
</p><p>
J’égale les deux valeurs de sin. p données par les deux premières
équations, et j’ai
</p><p>
J’égale les deux valeurs de sin. l, et j’ai
</p><pb xml:id="PAG_00000098" n="88" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f98.image"/><p>
CHAPITRE II.
*
</p><p>
Remarquons que quand les arcs g et l sont constans, on a
</p><p>
20. Quand on dresse un dispositif, la loi de continuité avertit si
l’angle f ou h est aigu ou obtus ; mais quand il s’agit d’un exemple
isolé, la prudence exige (n°. 16) qu’on détermine séparément sin.f
ou sin. h par la cinquième équation du n°. 19, et cos.f ou cos. h
par la sixième ou par la septième.
</p><p>
21. PROB. Déterminer la relation entre les angles a, u, et z.
</p><p>
SOL. Ces trois angles apartiennent ( n°. 8) au même triangle FKR ;
donc on a a + u + z = 180°.
</p><p>
22. PROB. Déterminer la relation entre les angles a ,ƒ, et e.
</p><p>
SOL. L’angle FNM est extérieur au triangle FGN ; donc
4- ,•
23. COROLL. Donc y + ε + ? + Z = 180°.
</p><p>
24. SCHOLIE. Il faut augmenter l’angle a de 36o° quand cela est
nécessaire pour satisfaire à l’équation ƒ = a — E. v
25. PROB. Déterminer la relation entre h et A. SOL.
On a ξ : n :: h — t : Λ ; donc A = ~Y. (h — t).
</p><p>
26. THÉORÊME. Etant donnée une relation entre x, y, et d’autres
quantités, la solution du problème est la même, soit que je su pose x
constante, et que je cherche le maximum ou le minimum dey, soit
que je supose y constant, et que je cherche le maximum ou le
minimum de x, parce que dans les deux cas j’ai également et à la fois
dx = o et dy = o.
</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="89" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f99.image"/></div><div><head>12</head><p>
CHAPITRE IL
</p><p>
DE LA RELATION ENTRE LES CINQ VARIABLES ƒ, p, u, A, A,
A UN INSTANT QUELCONQUE, PENDANT LA DURÉE D&amp;
L’ÉCLIPSÉ. - ,
</p><p>
27. PROB. Déterminer la relation entre ƒ, p, u, A, A.
</p><p>
SOL. 1°. Le triangle CFK donne r. K C = A. sin. u ; le triangle
HKT donne r. KH = A. sin. a ; le triangle FGM donne r. FM =
sin. f cos. p ; donc A. sin. u = A, sin. a — sin. f. cos. p.
</p><p>
20. Le triangle CFK donne r. CF = r. HM = A. cos. u ; le
triangle HKT donne r. HT = A. COS. a ; le triangle FGM donne
</p><p>
3°. Le triangle DFK donne r. DK = A. cos. z ; le triangle GIT
donne r. IT = cos. a ; le triangle FGY donne r. FY =
</p><p>
28. PROB. Déterminer la relation entre les mêmes variables, en
excluant A.
</p><p>
SOL. Le triangle FKP donne FP. sin. ε = Δ. sin. z ; le triangle
GPT donne GP. sin. « = ~il. sin. a ; donc A. sin. z = sin. e. cos. / ? —
~il. sin. a.
</p><p>
2g. SCHOLIE. Puisque (n°. II) r. sin.ϕ= sin. e. cos. p, on peut dire
également que r. sin. f = ~-%. sin. a + A. sin. z ; donc ϕ doit être traité
comme constant lorsque z et A sont constans à la fois, ou lorsque
(n°. 26) l’un étant constant, on cherche le maximum ou le minimum
de l’autre.
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f100.image"/><p>
30. EXEMPLE. Dans l’éclipse du ier. avril 1764, je supose que pour
un lieu inconnu et à un instant inconnu, la hauteur du soleil sur
l’horizon soit de 17° 23' 40" ; que la phase actuelle soit de 5doigts 51 b ,
et que la ligne des centres soit perpendiculaire à l’orbite de la lune,
et je demande la latitude et la longitude de ce lieu.
</p><p>
SOL. Les conditions du problème donnent p = 170 23' 40", z =
90°, et (n°. 6) Δ =— sin. 16° 18° 20", donc (n°. 29) ϕ = 270 18' 20",
donc ε = 28° 44' o", et (n°. 22) ƒ = 32" 32' o". De là je tire (n°. ïo &lt;
1°. et 5°) l = 55° 46' 10" b, et h = 650 49' 40" , ou h = 4h 23' 18"
40"' s. La troisième équation du n°. 27 me donne A == sin. 25° 33 10".
</p><p>
Pour décrire A la lune (n°. 5) relativement à son mouvement horaire
x a employé oh 51 1 20" ; donc (n°. 3) il étoit à Paris 0h 3' 25" s, tandis
que le lieu cherché comptoit 4h 2.31 18" 40" ; donc il étoit plus
oriental que Paris de 4h 19' 53" 40"', ou de 65° 18' 25".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 550 46' 10",
avec une longitude orientale de 65° 18' 25", et il comptoit 4h 23'
18" 40'" du soir. #
On a aussi (n°. 16) = 151° 16' O" , et (no. 22) ƒ = 270° ; ce qui
donne sin. f = — r et cos. f = o ; donc = 1° 26' 18" b, et
h = — 720 39' 50" , ou h == 7h 9' 21" m. La troisième équation du
n°. 27 me donne A == — tang. 83° 28' 45" ; le signe négatif de
A m’avertit (n°. 13) que la lune h'avoit pas encore atteint le méridien
universel. Pour décrire Λ , il falloit à la lune 2h 27' 50" ; donc il étoit
à Paris 8h 44' 15" m., tandis que le second lieu cherché comptoit
7h 9' 21" m. ; donc ce lieu étoit plus occidental que Paris de Il" 341
54" , ou de 230 43' 30". ,.,-'--Donc
le second lieu cherché avoit une latitude boréale de 1° 26' 18",
avec une longitude occidentale de 230 43' 3o", et il comptoit 7h 9'
21" du matin.
</p><p>
31. PROB. De tous les lieux qui voient la même phase avec la
même inclinaison de la ligne des centres, à différentes heures
</p><p>
*

<pb xml:id="PAG_00000101" n="91" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f101.image"/>respectives , déterminer celui qui voit le soleil à la plus grande
hauteur sur l’horizon.
</p><p>
SOL. Puisque z et A sont donnés, ϕ (n°. 29) est constant ; donc dans
l’équation r. sin ϕ = sin. e. cos. p, on a cos. p en raison inverse
de sin. e ; donc cos. p est le plus petit possible quand sin. e = r.
</p><p>
Donc les symptômes de la solution sont e = 90° p = comp. ϕ,
et ϭ = o,
32. EXEMPLE. On demande le lieu qui a vu le soleil sur l’horizon à
la plus grande hauteur dans les supositions du n°. 30, sur z et
sur A.
</p><p>
SOL. Puisqu’on avoit ϕ == 27° 18' 20", cette hauteur étoit p =
62° 41 40" ; le symptôme ε = 90° donne (no. 22) f = 331° 16 0" »
/= 28° 23' 20" b, h = - 14° 31 0" , ou h == nh 1 56" m., A = sin.
23° 55' 6". Pour décrire A, il falloit à la lune oh 48' 15" ; donc il
étoit à Paris lOb 23' 50" m., tandis que le lieu cherché comptoit
11h 1' 56" 111. ; donc ce lieu étoit plus oriental que Paris de 0h 38' 6",
ou de 9° 3i 30".
</p><p>
Donc le lieu demandé avoit une latitude boréale de 28° 23' 20",
avec une longitude orientale de 9° 3i 3o" : il comptoit 11h 1' 56"
du matin, et il voyoit le soleil sur l’horizon à la hauteur de 62°
41 40".
</p><p>
33. RECAPITULATION. Avec ces méthodes je peux dresser un dispositif
des points de la terre qui voient la phase de 5doigts 51' b, avec la
condition que la ligne des centres soit perpendiculaire à l’orbite de la
lune. Je remarque d’abord que pour chacun de ces points, j’ai
(n°. 3o) f =-- 27° 18' 20" ; je donne à p des valeurs successives et
arbitraires, en commençant par p == 0°, ou ϭ= 90° , ou e = p. » et en
observant de ne pas excéder p == comp. ϕ, parce qu’une hauteur plus
grande donneroit sin. « &gt; r. Chaque valeur de p me fournit (n°. 16) 
</p><p>
deux valeurs de e qui sont complément l’une de l’autre, et chaque
valeur de e me fournit un angle horaire avec une latitude et une

<pb xml:id="PAG_00000102" n="92" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f102.image"/>longitude correspondantes. On peut donner à z toute autre valeur
que 90° , et dresser un autre dispositif :
</p><p>
Hauteurs. Heures. Latitudes. Longitudes".
</p><p>
0 0, 0" 6" o'2c/'m i°25'2o"a. 3g023'i5" occ8
49 30 6 35 32 o 19 3 |. 31 2 o
17 23 40 7 9 21 1 26 18 b. 23 43 3o
45 o o 9 1 39 11 37 20 4 32 o
62 41 40 Il i 56 28 23 20 9 31 30 or.
</p><p>
45 o o 1 24 5 s. 45 3i o 29 3i5
17 23 40 4 23 19 55 46 10 65 18 25
</p><p>
8 49 3o 5 25 10 56 24 20 &lt;. 79 17 3o
0 0 o 6 28 28 55 44 2.0 94 43 i~ »
</p><p>
34. REMARQUE. Quand A = o, la phase (n°. 12) est centrale : si on
veut dresser un dispositif pour cette valeur particulière de A, la
méthode est la même que pour toute autre valeur ; c’est le cas où
r. sin. 4' = cft., sin. a. Je donne à p des valeurs successives et arbitraires
, en commençant par p = o° ; la première équation du n°. II
me fournit e, et conséquemment f ; je tire l de la première équation
du n°. 19 , et h de la cinquième ; enfin A m’est donné par la première
équation du n°. 27.
</p><p>
#
PHASE CENTRALE DE IIdoigts 32' , LE 1er. AVRIL 1764.
</p><p>
:- * ;t !-~
</p><p>
Hauteurs. Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
0° o' o ». 5h53124"m. 180 53'i5"b. 470,3414501 oct10
o o 6 35 34 20 26 2.0 37 43 o
20 o o 7 19 9 23 20 5o 28 55 15
3o o o 8 6 26 28 10 53 20 56 30
40 o o 9 12 54 .37 II 10 11 47 i5
42 18 35 10 o 5 44 38 36 556i5
</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f103.image"/><p>
Hauteurs. Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
4 0 h :' 3 5- 0 6 0 46 3 or..
</p><p>
40° o o ioh 00 43 52° 44 16 0 3O OR&lt;
30 o o 12 21 18 s. 64 41 42 i5 57 3o
20 o o 2 0 41 72 17 30 36 57 45,
io o o 4 27 3 ---- 76 28 50 71 26 i5
o o o 7 17 26 75 36 35 n3 22 i5
</p><p>
35. PROB. Déterminer la relation entre les mêmes variables qu’an
n°. 27, en excluant A.
</p><p>
SoL. I°. Eliminons Δ avec l’équation du n°. 28, et la première
SOL. I°. Eliminons Δ avec l’équation du n°. 2 8 , et la preiii i èré
équation du n°. 27, nous trouverons sin. a. (4. sin. u + A. sin. z) =
cos. p. (sin. f sin. z + sin. u. sin. ε)  ; donc (trig.) ~J’t. sin. u +
A. sin. z == cos. p. sin. (ƒ + u) , ou (n°. 23) ~4. sin. u + A. sin. z ==
cos. p. sin. (ε + z).
</p><p>
2°. Eliminons A avec les deux premières équations du n°. 27 ,
nous trouverons cot. u. (A. sin. a—sin.ƒ. cos. p) =r. (cos. f cos. p—
A. cos. a — r~JL ).
</p><p>
3°. Eliminons A avec l’équation du n°. 28, et la troisième équation
du n°. 27, nous trouverons cot. z. (sin. e. cos. p — ~sin. a) ==
r. (r A + ~J1.. COS. a — cos. p. cos t).
</p><p>
36. SCHOLIE. Je supose que pour un lieu assigné, on demande la
phase actuelle à un instant quelconque pendant la durée de l’éclipsé.
</p><p>
Puisque je connois h et l , je tire p de la seconde équation du n°, ig ,
et/de la cinquième ; la longitude du lieu (n°. 25) me donne A ; donc
je peux tirer u de la seconde équation du n°. 35, et A de la première
équation du n°. 27.
</p><p>
37. PROB. Déterminer la relation entre les mêmes variables, en
excluant p.
</p><p>
SOL. 1°. Eliminons cos. p avec l’équation du n°. 28, et la première
équation du n°. 27 , nous trouverons sin. a. (A. sin. e — sin./) =
A. (sin. ƒ. sin. z + sin. u. sin. ε)  ; donc (trig.) A. sin. e — ~4. sin. f=
A. sin. (ƒ + u) , ou (n°. 23) A. sin. e — ~iL. sin.ƒ = A. sin. (e + z).
</p><pb xml:id="PAG_00000104" n="94" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f104.image"/><p>
2°. Eliminons cos. p avec les deux premières équations du n°. 27,
nous trouverons col.ƒ. (A. sin. a— A. sin. u) = r. (r ~Jt + A. cos. a +
Δ. cos. u ).
</p><p>
3°. Eliminons cos. p avec l’équation du n°. 28, et la troisième
équation du n°. 27, nous trouverons cot. e. (Jt. sin. a + A, sin. z) =
r. (r A + ~Jt. cos. &lt;? — A. cos. z).
</p><p>
38. PROB. Déterminer la relation entre les mêmes variables, en
excluant ƒ et ε.
</p><p>
SOL. 1°. Les deux premières équations du n°. 27 donnent
sin. f. cos. p = A. sin. a — Δ. sin. u, et cos. f. cos. p == ~rJt +
A. cos. a + A. cos. U ; donc r\ cos2. P = (A. sin. a — Δ. sin. u) +
2 « 
~(r4 + A COS. a + A. cos. u) 
</p><p>
2°. L’équation du nO. 28, et la troisième équation du n°. 27 donnent
sin. ε. cos. p==rf\ sin. a+A. sin. z, et cos. e. cos. p=r Λ + ~Jt.cos. a —
-- 2
A. cos. z ; doue r. cos2. p = ~(&lt;/|,. sin. a + A, sin, z) + (r A +
a
~JL. cos. a — A. cos. z) 
</p><p>
3g. PROB. Déterminer la relation entre les mêmes variables, en
excluant u et z.
</p><p>
SOL. 1°. Les deux premières équations du nO. 27 donnent Δ. sin. u =
A. sin. a — sin. f. cos. p, et A. cos. u == cos. ƒ. cos. p— A. cos. a —
~r il ; donc r2 Δ2= (A. sin. a — sin.ƒ. cos. / ?) -}- (cos. f. cos. p —
2
A. cos. a - rJt) 
</p><p>
2°. L’équation du n°. 28, et la troisième équation du n°, 27 donnent
A. sin. z == sin. e. cos. p ~- Jt. sin. a, et A. cos. z = r A + « /[. cos. a —
2
cos. p. cos. e ; donc r2Δ2 = (sin. e. cos. p — Jt. sin. a) + (rA +
2
</p><p>
~Jt. cos. a - cos. p. cos. ε) -
</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="95" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f105.image"/><p>
CHAPITRE III.
</p><p>
DE LA RELATION ENTRE LES CINQ VARIABLES h, l, u) A, A.
</p><p>
40. Si on préfère les variables h et l aux variables y et p, on peut,
dans chacune des équations précédentes, substituer à sin.f. cos. p, et
à cos. ƒ. cos. p leurs valeurs prises de la cinquième et de la sixième
équations du n°. 19 : il suffit d’en donner quelques exemples. Par cette
substitution, la première équation dun°. 11, la première et la seconde
du n°. 27, et la seconde du n°. 35, donnent
1°. cos. 1. ( r. sin. h. cos. a + sin. a. sin. G. cos. h ) =
r. sin. a. sin. l. cos. g - r3. sin. ϕ,
2°. A. sin. u = A. sin. a — sin. h. cos. lf
3°. rA. cos. u = r. sin. l. cos. g — sin. g. cos. h. cos. —
r Λ. cos. a — r' cil,
4°. cot. u. ( Λ. sin. a — sin. h. cos. /) = r. sin. l. cos. gsin.
g. cos. h. cos. l — rΛ. cos. a —
41. Si je veux résoudre (n°. 18) relativement à l la première
équation du nO. 40, je peux dire 1°. r : sin. g :: tang. a tang. A,
20 sin. A : sin. (A + h)  :: tang. g: tang. B , 3° cos. g: cos. B :
r. sin. ϕ : sin. a. sin. (l- B).
</p><p>
Dans l’éclipse du 1er. avril 1764, on avoit A == 8° 42' 30".
</p><p>
Quand on a à la fois z = 90° et h = comp. A, la troisième proportion
se réduit à l’équation l — B = ϕ.
</p><p>
42. La première équation du n°. 40 peut fournir le même

<pb xml:id="PAG_00000106" n="96" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f106.image"/>ont
</p><p>
dispositif qu’au n°. 33. Je détermine d’abord les angles horaires qui
ont lieu sur ce dispositif au lever et au coucher du soleil, en observant
que les tangentes de ces deux angles horaires ont pour expressions
— sin. e tang. ( a + ϕ ). Je choisis les autres heures arbitrairesin.
g v ment,
et la troisième proportion du n°. 41 me donne la latitude
correspondante à chaque heure ; ensuite la seconde équation du
n°. 40 me donne A, et conséquemment la longitude du lieu.
</p><p>
Puisque le problême du n°. 34 est un cas particulier du précédent,
je peux le résoudre par la même méthode ; il ne s’agit que de faire
A = o dans les valeurs de ϕ et de A, ce qui donne r. siri. ϕ = sin. a
et A. sin. a = sin. h. cos. 1. On voit aussi qu’alors la troisième proportion
du n°. 41 devient cos. g: cos. B :: : sin. (l — B).
</p><p>
43. Quant au problême du n°. 36, si je veux le résoudre indépen-
damment des variables f et p, je tire la valeur de u de la quatrième
équation du n°. 40, ensuite A ryler-t donné par la seconde
équation.
</p><p>
PHASES SUCCESSIVES A PARIS, LE Ier. AVRIL 1764.
</p><p>
Heures. Phases.
</p><p>
gh 11 20" m. contact.
</p><p>
9 40 0 3doigta 50' b.
</p><p>
10 10 0 7 44
10 40 0 11 811
12 5 7 28
11 40 0 4 3
12 13 9 s. contact.
</p><p>
44. PROB. De tous les lieux qui voient, à différentes heures
respectives, la même' phase actuelle avec la même inclinaison de
la ligne des centres, déterminer celui qui a la plus grande ou la plus
petite latitude, ou réciproquement (n°. 26) de tous les lieux qui

<pb xml:id="PAG_00000107" n="97" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f107.image"/>ont la même latitude avec la même inclinaison de la ligne des
centres, déterminer celui qui voit la plus grande ou la plus petite
phase.
</p><p>
SOL. Je différencie (n°. 26) la première équation du n°. 40, relativement
à h seulement, et je trouve r. cot. h = sin, g, tang. a,
ou (n°. 41) h = comp. A.
</p><p>
Dans ce cas, la seconde proportion du n°. 41 devient sin. A : r ::
tang. g : tang. B ; la valeur correspondante de est contenue dans
l’équation r. tang. r = cos. a. cot. g. La valeur de t seroit donnée
(n°. 11) par l’équation r. cot. ~e = sin. ϭ. cot. f.
</p><p>
Dans l’éclipsé du Ier. avril 1764, cette valeur particulière de ϭ est
(IQ, 3, 30".
</p><p>
45. De tous les lieux qui voient la même phase avec la même
inclinaison de la ligne des centres, déterminer celui qui a le plus
grand ou le plus petit angle horaire, ou réciproquement (no. 26) de
tous les lieux qui ont le même angle horaire avec la même inclinaison
de la ligne des centres, déterminer celui qui voit la plus grande ou la
plus petite phase.
</p><p>
SOL. Je différencie (no. 26) la première équation du nO. 40, relativement
à l seulement, et je trouve sin. h. cot. a + sin. g. cos. h= —
cos. g. cot. 1 ; dans l’équation non différenciée , je substitue cos.
g. cot. 1 à sin, h. cot. a + sin, g. cos. h, et j’ai sin. ϕ : sin. a
</p><p>
cos. g: sin. 1.
</p><p>
46. PROB. De tous les lieux qui voient la même phase, et à la
même heure respective, déterminer celui qui a la plus grande ou la
plus petite latitude, ou réciproquement (n°. 26) de tous les lieux qui
voient la même phase sous le même parallèle, déterminer celui qui a
le plus grand ou le plus petit angle horaire.
</p><p>
SOL. Différenciez (n°. 2§) 4a^premiere équation du n 40, relativement
à &lt;j&gt; seulement, rf^4ttMaé&lt;B^relativement à z, vous en tirerez
</p><p>
13
1
</p><pb xml:id="PAG_00000108" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f108.image"/><p>
- 98 MÉMOIRE
</p><p>
d abord cos. ϕ. d ϕ = o, et ensuite Δ. cos. z. dz = 0 : donc le
symptôme de la solution est cos. z = 0, ou z = 900 et u - comp. a.
</p><p>
Portez (n°. 29) cette valeur de z dans l’expression de ϕ, l’équation
non différenciée vous fournira (n°. 18) l dans le premier cas,
et h dans le second. Dans les deux cas, la seconde équation du n°. 40
donnera A.
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="99" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f109.image"/><p>
CHAPITRE 1 W~
</p><p>
DE LA RELATION ENTRE LES VARIABLES, A L’INSTANT DE
LA PLUS GRANDE PHASE, PAR COMPARAISON AUX AUTRES
PHASES DU MÊME LIEU.
</p><p>
47. DANS le dispositif du nO. 33 , z et A sont constans, parce
que nous comparions plusieurs lieux sous différentes latitudes qui
voient la même phase avec la même inclinaison de la ligne des centres
à leurs heures respectives : dans la théorie actuelle, z et A sont
variables, parce que nous comparons leurs valeurs successives
péndant la durée de l’éclipsé relativement à un même lieu.
</p><p>
48. PROB. Déterminer la relation entre h, l et u, ou Z, à l’instant de
la plus grande phase, dans un lieu assigné.
</p><p>
SOL. Puisque KF2 = CF2+ KC2, on a KF. d. KF = CF. d. CF +'
KC.d.KC ; donc le symptôme du minimum de KF est CF, d. CF +
KC. d. KC= o ; mais r. CF = KC. cot. u, donc r. d. KC +
cot. u. d. CF = o. Différencions, relativement à h et à A, les
expressions analytiques de KC et de CF données par la seconde
et par la troisième équations du n°. 40, nous aurons r*. d. KC =
r.sin. a. dA-cos. l. cos. h. dhetr3. d. CF sin. g. cos. l. sin. h. dh-
r2. cos. a. dΔ. ; donc r3. sin. a. dt, — r. cos. l. cos. h. dh +,
sin. 8. cos. cot. u. sin. h. dh — r2. cos. a. cot. u. dΔ == o.
</p><p>
A r. sin. a - cos. a. cot. u, coefficient de r2 dΔ, substituons (n°. 21) 
~, nous aurons r3. cos. z. dA - r.sin. u.cos. h. dh +

<pb xml:id="PAG_00000110" n="100" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f110.image"/>sin. g. cos. 1. cos. u. sin. h. dh — o ; l’équation (n°. 25) Af = ~h n — tn
donne ξ dΔ = » dh ; donc i-'âl. cos. z = ξ. cos. 1. (r. sin. u. cos. h —
sin. g. sin. h. cos. u).
</p><p>
49. Si on élimine z (n°. 21) , on trouve tang. u. (ru. sin. aξ.
cos. h. cos. 1) = Ftt. cos. a — ξ. sin. g. sin. h. cos.l : si on élimine
u, on trouve cot. z. ( r4 n— r ξ. sin. a. cos. h. cos. I — sin. g. sin. h.
</p><p>
cos. a. cos.l) = r. ξ. cos. l. (r. cos. a. cos. h - sin. a. sin. g. sin. h).
</p><p>
50. Dans un dispositif tel que celui du n°. 33, la phase désignée est
vue comme phase actuelle par tous les lieux que le calcul a déterminés
 ; mais elle n’y est pas vue comme plus grande phase. Cependant
il faut excepter les lieux pour qui les angles h et z ont avec l’arc l la
relation que nous venons de trouver. Pour ces lieux particuliers, la
phase donnée est véritablement une plus grande phase : ce sont ces
lieux qu’il s’agira de discerner sur chaque dispositif.
</p><p>
51. Quand z = 90°, on a cot. z == o, et la seconde équation du
n°. 49 donne r. cot. h = sin. g. tang. a, ou (n°. 44) h = comp. A:
donc alors le symptôme de la plus grande phase ne dépend que de h9
et non pas d’une relation entre h et La valeur de l correspondante
est donnée (n°. 41) par l’équation l— B = ϕ.
</p><p>
Ainsi, sur le dispositif du n°. 33, la phase donnée de 5doigts 51 b.,
est une plus grande phase pour le lieu qui a une latitude boréale de
56° 24' 20", avec une longilude orientale de 79° 17' 30", parce que
ce lieu compte 5h 25' 10" du soir. Le lieu qui compte 5h 25' 10" du
matin est situé sur l’hémisphère obscur.
</p><p>
52. PROB. Etant données h et 1 à l’instant de la plus grande phase,
déterminer A et A.
</p><p>
- SOL. 1°. D’une équation du n°. 49, tirez u ou z ; 2°. de la première
équation du n°. 40, tirez ϕ, et (n°. 29) conséquemment Δ ; 3°. de la
seconde équation du n°. 40 tirez A.
</p><p>
53. EXEMPLE. Dans l’éclipse du 1er. avril 1764, je conçois que
chaque point du parallèle boréal de 48° 50 1 io,, voit sa plus grande
phase respective d’une quotité différente, et à des heures différentes.
</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="101" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f111.image"/><p>
Je passe donc en revue les angles horaires successifs , depuis celui
qui répond au lever du soleil sous le parallèle boréal de 48° 50 10",
jusqu’à celui qui répond au coucher du soleil ; je détermine la valeur
de A qui répond à chacun de ces angles, et ensuite la valeur de A
qui équivaut à la longitude. Par cette méthode, je construis le dispositif
suivant :
- PLUS GRANDES PHASES sons LE PARALLÈLE BORÉAL DE
48° 5O' 10", LE 1er. AVRIL 1764.
</p><p>
Heures. Phases. Longitudés.
</p><p>
5h 37' 52" m. 6doi8to 43'a. * 65° 151 ow oCC.,
6 ô o 6 47 5g 41 of"":
7 9 o 7 15 45 20 3o
8 o a 8 7 3z 1 15
9 o d 9 19 19 31 i5
ra 0 0 to 49. 7 37 45
10 26 o l l 32 c i 37 o &gt;
10 40 o 11 8b o o o
11 o o 10 33 3 5 30 or,
12 0 o 8 5o 14 11 45"
1 0 o s. 7 h ,, .25 58 45
2 0 0 5 45 36 53 45
3 0 0 4 37. o. 48 0 30,--,.
</p><p>
■4 o o 3 • • 59 39 O-c
5 o o 3 27 72 10 o\
</p><p>
5 .25 21 72 10 C&gt;
5 25 io 3 25 77 45 o ;"::,
6 0 o 3 29 85 5o 0
6 22 8 3 36 , , ig 3of§
</p><p>
54. PROB. Déterminer la relation entre p, f ou ~s, et u ou z, quand
A est un minimum.
</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="102" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f112.image"/><p>
- SOL. Dans l’équation du n°. 48, substituons à sin. h. cos. l et
à cos. h. cos. l leurs valeurs données par la cinquième et par 1*
septième équations du n° 19, nous trouverons r' &lt;,. cos. z =
sin. p. sin. u. CM. g — ξ sin. g. cos. p. sin. (f + u) , ou
(no. 23) , 7,1 « • cos. z = ξ. sin. p. sin. u. cO.S. g - e sin. g, cos,
sin. ( ε -h z) &gt; -.-:
Quand deux de ces variables ont déterminé la troisième, alors
l’équation du n°. 28 fournit A , qui devient un minimum.
</p><p>
55. Faisons les mêmes substitutions dans les équations du n°. 49,
nous aurons cot. u. (r2 ~n. cos. a — ξ. sin. f. sin. g. cos. p ) =
r. (r2 ~n. sin. a -f- sin• g. cos. f. cos. p — r ξ. sin. p. cos. g) , et
cot. z. (1'3 n - ç. sin. a. sin. p. cos. g + ;. L sin. g. sin. ε. cos. p ) =
r ç. (sin. p. cos. a. cos. g — sin. g. cos. p. cos. e) ,
56. Quand z = 90°, on a cot. z = o, et la seconde équation
du n°. 55 donne cos. a. tang. p = oos. « . txniQ. g, je substitue cette
valeur de tangp. dans la quatrième équation du n°. ig, et je trouve
r. cot. h = sin. g. tang. a, ou (n°. 51) h == comp. A.
</p><p>
57. PROB. Déterminer la relation entre p, Δ, et u on z, quand A
est un minimum.
</p><p>
SOL. Egalons les deux valeurs de cos, p. sin. (f + u) prises de la
première équation du nO. 35, et de la première équation du n°. 54,
nous trouverons r'M. cos. Z = g, sin. p. sin. u. cos. g — ξ. sin. g.
</p><p>
(~. sin. u + A. sin.z). ,
</p><p>
Quand deux de ces variables ont déterminé la troisième, alors
la troisième équation du n°. 38 fournit Δ , qui devient un minimum.
</p><p>
58. Egalons les deux valeurs de r. cos. f + sin. f. cot. u, prises de
la seconde équation du n°. 35, et de la première équation du n°, 55,
nous aurons cot. u, (r2 ~n. cos. a - A ç. sin. a. sin. g) = r. (r n.sin. a +
rJ1.ç. sin. g + Aξ. sin. g. cos. a — rç. sin. p. cos. g).
</p><p>
Egalons les deux valeurs de r. cos. e + sin. e. cot. z, prises de
la troisième équation du n°. 35 , et de la seconde équation du n°. 55,

<pb xml:id="PAG_00000113" n="103" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f113.image"/>nous aurons cot. z. (r3n — ξ.sin. a. sin. p. cos. g+~ ξ. sin. a.sin.g) =
,r e. (sin. p. cos. a. cos. g- rΔ. sin. g— cIt. sin. g. cos. a
59. PROB. De tous les lieux situés sous le même parallèle, déterminer
celui qui voit la plus grande ou la plus petite inclinaison de la
ligne des centres à l’instant de la plus grande phase, ou réciproquement
(n°. 26) de tous les lieux qui voient la même inclinaison de
la ligne des centres à l’instant de la plus grande phase, déterminer
celui qui a la plus grande ou la plus petite latitude.
</p><p>
SOL. Je différencie (n°. 26) l’équation du n°. 48 relativement à h
seulement, et je trouve pour le symptôme cherché tang. h. tang. u +
r. sin. g = o.
</p><p>
60. Substituons cette valeur de h dans l’équation dn n°. 48 non
différenciée, nous aurons ra". cos. z = ± ξ. cos. l. (r3. sin2. u +
I*
</p><p>
inll. g COS2.u 2.
</p><p>
Substituons la valeur de u dans la première équation du nO. 49,
nous aurons r sin. g. cos. l = „&lt; (r. sin. h. cos. a + sin. a. sin. g.
</p><p>
cos. h).
61. Pour résoudre cette seconde équation relativement à h, je
substitue (n°. 41) à r. sin, g sa Taleur cot. a. tang. A, et je trouve
rf. cos. l. tang. A = n. sin. a. (r. sin. h + cos. h. tang. A)  ; je multiplie
par cos. A chaque terme de cette équation, et j’ai ξ. cos. l. sin. A=
x. sin. a. Sin. (h + A). Si je substitue cette valeur de sin (h + A) dans
l’expression (n°. 41) de l’angle B, je trouve h. sin. a. tang. B =
ξ. cos. l. tang. g.
- 6.2. PROB. De tous les lieux qui ont le même angle parallactique à
l’instant de la plus grande phase, déterminer celui qui voit le plus
petit angle de la ligne des centres avec l’orbite de la lune, ou réciproquement
(n°. 26 ) de tous les lieux qui voient la même inclinaison de
la ligne des centres sur l’orbite de fa lune à l’instant de la plus
grande phase, déterminer celui qui a le plus petit angle paral,
lactique. ..,

<pb xml:id="PAG_00000114" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f114.image"/>r2. sin, h =
</p><p>
SOL. Je différencie (n°. 26) la première équation du n°. 54, relativement
à p seulement, et je trouve sin. a. cot. g + tang. p. sin. (f+
u) = o ; je substitue cette valeur de sin. (f + u) dans l’équation du
n°. 54 non différenciée, et j’ai ». sin. p. cos. z = sin. u. cos. g.
</p><p>
63. PROB. De tous les minima de z dont chacun a lieu pour
une latitude respective, détermider le minimum absolu.
</p><p>
SOL. Je différencie (n°. 26) la première équation du nO. 60, relativement
à l seulement, et je trouve dl. sin, l== o ; donc le symptôme
de la solution est = o.
</p><p>
64. Je substitue cette valeur de l dans la seconde équation du
n°. 60, et ( n°. 41) cot. a. tang. A à r. sin. g ; elle devient
M. sin. a. sin (h + A) = r ξ. sin. A , et comme chaque sinus (n°. 16) 
désigne deux angles qui sont suplément l’un de l’autre, je tire de là
deux valeurs de h. Chaque valeur de h portée dans l’équation du
n°. 59 donne une valeur de u. et conséquemment de z. On pourroit
éliminer h avec les équations tang, fi* tang. u + r. sin, g = o, et
n. sin. a. sin. (h + A) = rξ. sin. A.
</p><p>
65. EXEMPLF. Dans l’éclipsé du 1er. avril 1764, je demande le
minimum absolu de z.
</p><p>
SOL. La seconde équation du n° 60 me donne h + A = 5° 8 40",
et h + A = 1740 5i 20" ; de là je tire (no. 41) h == 356° 26' 10", et
h == 166° 8' 50". L’équation du n°. 59 me donne u = 53° 26' o", et
H = 18° 48 10" ; d’où je conclus z = 65° 18' o", et z = 99° 55' 50".
</p><p>
66. PROB. Déterminer la valeur de A correspondante au minimum
absolu de z.
</p><p>
SOL. Je fais l :: ;::: (9 (n°, 63) dans la troisième équation du n°. 19, et
je trouve r. sin. g + tang. h. cot. f == o ; je compare cette équation
celle du n°. 59, et j’en tire f = cornp. u, ou (n°. 23) e = comp. z. De
là je conclus sin. (f + u ) = r ; donc la première équation du n°. 35
devient sin. u + A. sin. z == r. cos. p. Les valeurs de f et de l
portées dans la cinquième équation du n°. ig me donnent r. sin. h =
cos. p. cos. u ; j’égale ces deux valeurs de cos. p, et je trouve
</p><pb xml:id="PAG_00000115" n="105" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f115.image"/></div><div><head>14</head><p>
r. sin. h = cos. u. (~. sin. u + A. sin. z). Cette équation me donne la
valeur de A correspondante à chaque valeur de h. ,
</p><p>
67. Dans cette recherche du minimum absolu de z, l’analyse
supose que A positif ou négatif peut croître indéfiniment jusqu’à ce
que sa valeur, à l’instant de la plus grande phase, rende z un minimum
absolu, mais l’astronomie s’opose à ce que A positif ou négatif
surpasse (no. 12) la somme des demis diamètres du soleil et de la
lune. Ainsi à la solution du problême (no. 64) vraie analytiquement,
il faut joindre la restriction astronomique suivante :
Pourvu que la valeur correspondante de A positive ou négative
n’excède pas la somme des demis diamètres du soleil et de la lune.
</p><p>
C’est ainsi que l’analyse supose que g positif ou négatif peut croître
jusqu’à 90° , tandis que l’astronomie s’opose à ce que g surpasse 230
</p><p>
Dans l’exemple du n°. 65, le minimum analytique de z est 650 18' ;
mais le minimum astronomique est 66° 36'.
</p><p>
68. PROB. Etant donné A avec u ou z, à l’instant de la plus grande
phase, déterminer la valeur correspondante de ϭ.
</p><p>
DEM. Dans la seconde équation du n°. 54, substituons à sin. u sa
DEM. , sin. z. tango p , substituons à sin. u sa
 » sin. z. ~tang. p , nous aurons r3 n. cot. z + ξ. sin. g.
</p><p>
cot. g v
sin. t. cos. p. cot. z + rξ. sin. g. cos. p. cos. ε=rξ. sin.g. sin.p. tang. p.
</p><p>
Substituons (n°. II ) 1. cos. ϭ. cos. p à r. sin. p, 20 r. sin. p a
sin. t. cos. p, 3°. sin. ϭ. cos. p à cos. e. cos. p, nous aurons
r3 n. cot. z + rξ. sin. g. sin. ϕ. cot. z + rç. sin. g. sin. ϭ. cos. p =
ξ. sin. g. cos. ϭ. cos. ϕ tang. p. ,
</p><p>
A r2 n substituous sa valeur suposée ξ. sin. g. (tang. - sin. ϕ) ,
nous aurons r. tang. 4. cot. z=cos. r. cos. ϕ. tang. p-r. sin. r. cos. p.
</p><p>
Multiplions chaque terme par cos. ρ, nous aurons cos. p. tang. 4, cot. 9--

<pb xml:id="PAG_00000116" n="106" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f116.image"/>cos. ϕ. (sin. p. cos. c— sin. ϭ. cos. p) , ou r. cos. ϕ. sin. (ρ — ϭ) =
cos. p. tang. cot. z. Donc la quatrième équation de cette méthode
n’est qu’une transformée de la seconde équation du n°. 54. 69.
Il faut augmenter p de 360°, quand cela est nécessaire pour
satisfaire à la quatrième équation de la méthode. Quand je connois
ϕ et r, je détermine p et e par les équations (n°. 11) r. sin. p =
cos. ϭ. cos. ϕ, et r. cot. ε = sin. ϭ, cot. ϕ. Quand je tiens g, p, e,
et conséquemment f, je tire l de la première équation du nO. 19, et h
de la cinquième ; ensuite A m’est donné par la première équation du
n°. 27 ou 35. &gt;
70. EXEMPLE I. Dans l’éclipsé du 1er. avril 1764, je demande la
latitude et la longitude des points de la terre, pour qui la plus grande
phase est de 5d 5i h., tandis que la ligne des centres est perpendiculaire
à l’orbite de la lune.
</p><p>
SOL. Ce cas a déjà été résolu par la méthode particulière du n°. 51 ;
mais il est aussi compris dans la méthode générale. Par les conditions
de l’exemple, j’ai 1°. ϕ = 27° 18' 20", 2°. 4 = 87° 33' 10",
3°. p = 80° 3' 3o" ,4°. p — ϭ = o, ou ϭ = 80° 3' 30". Ces valeurs de
ϕ et de « r me donnent p == 8° 49' 30", e = 27° 39' 40", et f =
33° 36' 20" : de là je tire l = 56° 24' 20" b, h == 81° 17' 30",
ou h == 5h 25' 10" s , A = sin. 28° 1 20". Pour décrire A, la lune a
employé oh 55' 55" ; donc il étoit à Paris oh 8' 0" s, tandis que le lieu
cherché comptoit 5h 25' 10" s ; donc ce lieu étoit plus oriental que
Paris de 5h 17' 10", ou de 79° 17' 30".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 56° 24' 20",
avec une longitude orientale de 790 17' 30" ; et il comptoit 5h 25 10"
du soir.
</p><p>
On avoit aussi (n°. 16) p — ϭ = 180° ; ce qui donne ( n° 69) 
f = 260° 3' 30" : mais alors (n°. i5) cos. ϭ. est négatif ; donc
(n°. 11) sin. p est négatif aussi ; donc le second lieu cherché (n°. 17) 
est situé, sur l’hémisphère obscur. Cependant il satisferoit à la

<pb xml:id="PAG_00000117" n="107" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f117.image"/>question si la terre étoit transparente, et on peut être curieux
de le déterminer.
</p><p>
On trouve p = —8° 49 30", e = 152° 20 20" = 2680 55 40" ;
delà je tire/= — i°47'36",â = 261° 17' 30", ou h= 5h 25' 10" m.,
A = — tang. 52°. 1' 10". Pour décrire A il falloit à la lune 2h 32' 2.5" ;
donc il étoit à Paris 8h 39' 40" m., tandis que le second lieu cherché
comptoit 5h 25' 10" m. ; donc ce lieu étoit plus occidental que Paris de
3h 14' 30", ou de 48° 37' 30".
</p><p>
Donc le second lieu cherché avoit une latitude australe de
1° 47' 36", avec une longitude occidentale de 48° 37" 30", et il
comptoit 5h 25' 10" du matin.
</p><p>
71. EXEMPLE II. Soit z = 85°, et u = 33° 44s j’aurai 1°. =
27° 22' 30",2°. 4 = 87° 33' 10", 3°. p = 81° 24' 15", 4°. p — =
20° 9' 0", ou = 6i° i5' 15" ; donc p = 25° 16' 50" , ε = 30°34' 0",
et ∫ =- 3o° 42.' o". De là je tire l = 54° 9' 20"b, h = 52° 2' 0", ou
h = 3h 28' 8" s., A == sin. 20° 24' 20". Pour décrire A, la lune
a employé 0h 41' 30" ; donc il étoit à Paris. 11h 53' 35" m., tandis
que le lieu cherché comptoit 3h 28' 8" s. ; donc ce lieu étoit plus
oriental que Paris de 3h 34' 33", ou de 53° 38' 15".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 54° 9' 20", avec
une longitude orientale de 530 38' 15", et il comptoit 3h 28' 8"
du soir. &lt;
On avoit aussi p - tr = 159° 51' 0", ou = 281° 33' 12" ; ce qui
donne p = 10° 14' 40", e = 152° 8' 35", et ∫= 269° 7' 25". De là
je tire /= —0° 0' 23", h = 280° 17' 0", ou h = 6h 41' 8" m, A = tang.
520 25' 46". Pour décrire A, il falloit à la lune 2h 34' 42" ; donc
il étoit à Paris 8h 37' 23" m., tandis que le second lieu cherché
comptoit 6h 41 8" m. ; donc ce lieu étoit plus occidental que Paris
de 1h 56' 15" , ou de 29° 3' 45".
</p><p>
Donc le second lieu cherché avoit une latitude australe de o° 0' 23"
avec une longitude occidentale de 29° 3' 45", et il comptoit 6h 41 8"
du matin.
</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="108" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f118.image"/><p>
72. EXEMPLE III. Soit z = 80°, et u == 38° 44', j’aurai 1°. ϕ=
27° 35' 0", 2°. 4 = 87° 33' 10", 3°. p = 82° 26' 40", 40. p — a- =
3 7 ° 44' 10", ou ϭ=44° 42' 3o" ; donc p= 39°2' 40", ε=36°35' 5o",
et = 240 40' 10". De là je tire l = 490 7' 40" b, h = 290 41 40",
ou h = 1h 58' 46" 40'" s., A == tang. 9° 36' 40". Pour'décrire A, la
lune a employé' 0h 20' 9" ; donc il étoit à Paris 11h 32' 14" m. »
tandis que le lieu cherché comptoit 1h 58' 46" 40'" s. ; donc ce lieu étoit
plus oriental que Paris de 211 26' 32" 40'", ou de 360 28' 10".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 49° 7' 4°", avec
une longitude orientale de 36° 28' 10" , et il comptoit Ib 58" 46" 40fpy
du soir.
</p><p>
On avoit aussi p — ϭ = 142° 15' 50", ou ϭ = 300° 10' 50" ; ce qui
donne p = 26° 27' 40", t = 148° 51' 14", et ∫= 272° 24' 46". De
là je tire 1 = 40 18' o" b, h — 296° 14' 20", ou h = 7h 44' 57" m.,
A = — tang. 50° 40' 6". Pour décrire A il falloit À la lune 2h 25 14" ;
donc il étoit à Paris 8h 46' 51" m., tandis que le second lieu cherché
comptoit 7h 44' 57" m. ; donc ce lieu étoit plus occidental que Paris
de 1h 1' 54", ou de i5° 28' 3o".
</p><p>
Donc le second lieu cherché avoit une latitude boréale de 4018 0",
avec une longitude occidentale de 15° 28' 30", et il comptoit 7h44'57"
du matin.
</p><p>
73. EXEMPLE IV. Soit z = 75°, et u = 430 44' , j’aurai 1°. &lt;p —
27° 55' 35", 2°. = 870 33' 10", 3°. p = 83° i7' 5", 4°. P — q'::=
56° 5' 20", ou ϭ =27° 11' 45" ; donc p — 51°48' 10" ε—49° 13' 50",
et ∫= 12° 2' 10". De là je tire l — 41°57' 45" b, h =9° 59' 10", ou
h = oh 39' 56" 40'" s., A = — sin. 40 15' 40". Pour décrire A , il
falloit à la lune oh 8' 50" ; donc il étoit à Paris 11h 3' 15" m., tandis
que le lieu cherché comptoit oh 39' 56" 40'"s. ; donc ce lieu étoit plus
oriental que Paris de 1h 36' 41" 40"', ou de 24° 10' 25".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 41° 57' 45",
avec une longitude orientale de 24° 10' 25", et il comptoit 0h 39'
</p><p>
56" 40'" du soir.
</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f119.image"/><p>
SUR LES ÉCLIPSES DE SOLEIL: IOQ
</p><p>
On avoit aussi p — ϭ= 123° 54' 40", ou &lt;r = 319° 221 25" ; ce qui
donnep = 420 6' 45" , e = 140° 51' 7" , et ∫= 280° 24' 53". De là
je tire 1 = 10° 56' 56" b, h = 312° o' o,,, ou h == 8h 48' 0" m,
A t= — tang. 46° 29' 20". Pour décrire A, il falloit à la lune 2h 5' 22" ;
donc il étoit à Paris 9h 6' 43" m., tandis que le second lieu cherché
comptoit 8h 48' o" m. ; donc ce lieu étoit plus occidental que Paris de
0h 18' 43", ou de 40 4' 45".
</p><p>
Donc le second lieu cherché avoit une latitude boréale de 10° 56 56"
avec une longitude occidentale de 40 4' 45", et il comptoit 8h 48' olt
du matin.
</p><p>
74. EXEMPLE V. Soit z = 70° 25' , et u = 48° 19', j’aurai 1°. ϕ =
280 21 35", 2°.~ = 87°33' i 5", 3°. p = 83°56' 0", 4°-p —ϭ= 90%
ou ϭ = 353° 56' o" ; donc p = 61° 3' 5", e = 78°55' 20", et f -
342° 20' 40". De là je tire =. 32° 12' 5o" b, Il = 350° o' 30", ou
h = 11h20' 2", A = — sin. 23° 59' 20". Pour décrire A, il falloit à
la lune oh 48' 23" ; donc il étoit à Paris 10h 23' 42" m., tandis que le
lieu cherché comptoit 11h 20' 2" m. ; donc ce lieu étoit plus oriental
que Paris de 0h 56' 20", ou de 14° 5' o".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 32° 12' 50",
avec une longitude orientale de 14° 5' 0", et il comptoit 11h 20' 2"
du matin. La
seconde valeur de p — ϭ est égale à la première, et ne donne pas
une seconde solution.
</p><p>
75. Ne perdons point de vue qu’au n°. 68, c’est la quatrième
équation qui contient un symptôme de la plus grande phase, et que
dans cette équation la quantité inconnue est sin. (p - q' )  : concevons
bien l’usage de cet angle (p — ϭ). Quand z == go°, on trouve
sin. (p — ϭ) = 0 ; ensuite sin. (p — ϭ) croît à mesure que z décroît ;
ainsi la plus petite valeur possible de z est celle qui donne sin. (p —
o- ) = r. Là il faut s’arrêter : pour peu qu’on diminue z au dessous de
cette limite, on trouve sin. (p - a-) &gt; r. Chaqne valeur de sin (p — ϭ) 
indique pour l’angle même (p —v ) deux valeurs qui sont suplément

<pb xml:id="PAG_00000120" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f120.image"/>no MÉMOIRE
</p><p>
l’une de l’autre, et qui deviennent égales quand sin. (p — r) = r.
</p><p>
Chaque valeur de ( p — ϭ) fournit une valeur distincte pour ϭ, d’où
résultent aussi deux valeurs pour chacune des autres variables. Ces
deux valeurs pour chaque variable deviennent égales quand sin. (pϭ) 
= r, et elles deviendroient imaginaires si on avoit sin. (p- q' ) &gt; r.
</p><p>
Chaque valeur de l observe, avec la valeur de h correspondante, la
relation prescrite par l’équation du n°. 48.
</p><p>
L’avantage que je me procure en prenant l’angle (p — ϭ ) pour la
quantité inconnue , consiste en ce que les deux valeurs de cet angle
sont toujours suplément l’une de l’autre, et données par une équation
: simple du premier degré ; ce qui ne convient à aucune autre variable.
</p><p>
Etant donné A avec u ou z à l’instant de la plus grande phase, si 011
cherche directement une variable quelconque autre que l’angle
(p — ϭ) , sa valeur est donnée par une équation du second degré dont
les deux racines n’ont point entr'elles une relation constante, et dont
la solution est très-pénible à cause de la complication des quantités
connues.
</p><p>
76. Il n’est pas toujours possible de diminuer la valeur de z
jusqu’à ce que p — ϭ = 90° : on peut être arrêté par le signe de p ou
de cos. ϭ, qui devient négatif ; ce qui met le soleil (n°. 17) sous
l’horizon. Quand j’ai diminué, autant qu’il étoit possible, la valeur
primitive de z, qui est 90°, j’essaie de l’augmenter jusqu’à ce que
pareillement je sois arrêté par l’un des deux obstacles.
</p><p>
Dans les supositions actuelles, je suis bientôt arrêté par le signe
de p. Quand z = 92° 10' 30" , je trouve p = 0 ; ce qui indique
le coucher du soleil. Le sinus de 92° 10'30" est le même que celui de
87° 49' 301, ; ainsi z = 87° 49 3o" doit donner pareillement p = o,
ce qui indique le lever du soleil. Si je supose la terre transparente, et
si je compte pour rien l’abaissement du soleil, je peux augmenter z
jusqu’à 990, auquel degré je suis arrêté par la valeur de sin. ( p — ϭ ).
</p><p>
C’est ce qu’il faut dévoiler et déveloper par le calcul.
</p><p>
77. EXEMPLE VI. Soit z = 92° 10 '30", et u = 26° 33' 30", j’aurai
</p><pb xml:id="PAG_00000121" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f121.image"/><p>
1°. φ = 27° 19' 10" , 2° ~= 87° 33' 10", 3°. P = 790 20' o" ,
40. p — ϭ = — 10° 40' 0" &gt; parce que cot. z est négative. Donc
C = 90° , p = o, et t = &lt;p ; donc ∫ = 33° 56' 50". De là je tire 1 =
55° 45' 10" b, h = 97° 6' 35", ou A = 6b 28' 26" s., A = sin, 290
35 0". Pour décrire A, la lune a employé 0h 58' 45" ; donc il étoit à
Paris 0h 10' 50" s., tandis que le lieu cherché comptoit 6h 28' 26" s. ;
donc ce lieu étoit plus oriental que Paris de 6h 17' 36", ou de
94° 24' 0".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 55° 45' 10",
avec une longitude orientale de 94° 24' o" ; il comptoit 6h 28' 26" du
soir, et c’étoit le coucher du soleil.
</p><p>
On avoit aussi &lt;r— p = 169° 20 0", ou ϭ = 248° 40' 0" ; donc
(no. i5) pour le second lieu cherché on avoit cos. ϭ négatif ; donc le
soleil étoit sous l’horizon. "***'
78. EXEMPLE VII. Soit z = 87° 49' 30", et u = 30° 54' 3o", j’aurai
1°. tp = 27° 19' 10", 20. = 87° 33' 10", 3°. p = 80° 41 301,
4°.p — ϭ = 9° 18' 30" , ou — 710 23' o " ; donc p = 16° 28' 35",
t = 28° 35' 40" , et f = 32° 40' 20". De là je tire l — 550 54' 40" ,
h= 67° 27' 40", OU h = 4h29' 51" S., A = sin. 25° 12' 25". Pour
décrire A, la lune a employé oh 5o' 41" : donc il étoit à Pans
Oh 2' 46" s., tandis que le lieu cherché comptoit 4h. 29' 51" s. ;
donc ce lieu étoit plus oriental que Paris de 41 27' 5", ou de
660 46' i5".
</p><p>
Donc le lieu cherché avoit une latitude boréale de 55° 54' 40",
avec une longitude orientale de 66°45' 15", et il comptoit e2gf 51"
du soir.
</p><p>
On avoit aussi p — ϭ = 170° 41' 30", ou a- = 270° , ce qui donne
p =0, t = supl. φ, et ∫— 268° 35' 10". De là je tire 1=- 1° 24'
32", h = 270° 7' 7" ~1 sur 2, ou Iz == 6h0' 29"m., Λ = — tang. 52° 31' 40".
</p><p>
Pour décrire A, il falloit à la lune 2h 35' 15" ; donc il étoit à Paris
8h36, 50" m., tandis que le second lieu cherché comptoit 6bo 29"m.,

<pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f122.image"/>na MÉMOIRE
</p><p>
1 Heures,
</p><p>
donc ce lieu étoit plus occidental que Paris de 2h 36' 21" 9 ou de
39° 5' 15". ,.
</p><p>
Donc le second lieu cherché a voit une latitude australe de 1° 24' 32",
avec une longitude occidentale de 39° 5' 1511 ; il comptoit 6" 0' 29"
</p><p>
du matin, et c’étoit le lever du soleil.
</p><p>
79. EXEMPLE VIII. Soit z = 9° 0', et u = 19° 44' , j’aurai 1°. ç =
27° 31' 50", 2°. = 87° 33 10" , 3°. p = 760 9 1 10", 40. p - (f = —■
go°, parce que cot. z est négative, ou ϭ — p = 90° ; donc ϭ = l
</p><p>
9' 10" ; donc (n°. i5) cos. (f est négatif ; donc le soleil est sous
l’horizon.
</p><p>
Sans cet obstacle, z pourroit croître jusqu’à 99° ; mais ce seroit
son maximum, parce qu’au delà on trouveroit sin. (p — ϭ) &gt; r.
</p><p>
La seconde valeur de (ϭ — p ) est égale à la première, et ne donne
pas une seconde solution.
</p><p>
80. RÉCAPITULATION. Si on dressoit pour chaque degré de z un
dispositif complet pareil à celui du n°. 33, la phase donnée de 5doigts 51
boréale seroit (n°. 5o) un maximum pour les deux lieux seulement
déterminés par la méthode du nO. 68 : dans les autres lieux, cette
phase seroit vue comme phase actuelle, mais non pas comme plus
grande phase. ,.
</p><p>
Quand j’ai calculé les huit exemples, je réunis les solutions, et
je les dispose par ordre des angles horaires ; ce qui me fournit
le dispositif suivant. Je ne présente les valeurs que de h, de l, et de A.
</p><p>
On peut former d’autres colonnes avec les valeurs de ∫, de p, et de z,
que j’ai aussi déterminées.
</p><p>
PLUS GRANDE PHASE DE 5doigts 51' BORÉALE, LE 1er, AVRIL 1764.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
6h 01 2g/'m. 1° 24' 32"a. 390 5' 15"occ.
</p><p>
6 41 8 o o 23 29 3 45
7 44$7 4 18 o b. 15 28 3o
</p><pb xml:id="PAG_00000123" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f123.image"/></div><div><head>15</head><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
8h 48' o"m.io° 56 56" 4° 4' 45"
II 20 2 32 12 5O 14 5 O Or.
</p><p>
12 39 57 s. 41 57 45 24 10 25
1 58 47 49 7 40 36 28 10
3 28 8 54 9 20 53 38 15
4 29 51 55 54 4o 46 15
5 25 10 56 24 20 .79- 17 30
6 28 26 55 45 10 94 24 o
</p><p>
81. PROB. Dans l’éclipsé du Ier. avril 1764, je supose que par une
méthode quelconque (no. 36) , j’aie découvert qu’à Paris la plus
grande phase est arrivée à 10h 40' du matin, et je demande quel est
le second lieu qui a vu (n°. 5o) la même plus grande phase que Paris
avec la même inclinaison de la ligne des centres.
</p><p>
SOL. Par l’énoncé du problème, J’aig= 4° 49' 0", l=48° 5o'10" b,
Iz = 340°. La seconde équation du nO. 19 donne p = 420 48' 30", et
la cinquième f = 342° 7' 50", et conséquemment e = 79° 8' 10".
</p><p>
L’équation (n°. 11) r. sin. ç = sin. t. cos. p, donne 9 = 460 5 40" 9
et conséquemment 4 == 87° 34' 50". La première équation du n°. 49
donne u == 410 26' 20" , et conséquemment z = 77° 17' 40". La
troisième équation du nO. 68 donne f = 82° 55' 10", la quatrième
donne p — ~&lt;r = 71° 26' 40" , et ~conséquemment a- = 11° 28' 30".
</p><p>
Donc pour le second lieu p ~—« r= 108° 33' 20", et oe = 334° 21'5o" ;
donc p = 380 41 42", e = 112° 36' 23" , etf = 308° 39' 37". De là
je tire l = 32° 34' 15" b, h = 313°40' 50", ou h=8h 54' 43" 2O'm.
</p><p>
La première équation du nO. 35 donne A = — sin. 44° 26 30". Pour
décrire A, il falloit à la lune 5000", ou Ih 23' 20" ; donc il étoit
à Parisgh48" 45" , tandis que le second lieu comptoit 8h 54 43" 20'"m. ;
donc ce lieu étoit plus occidental que Paris de Oh 54' 1" 40'" , ou de
13°3O'25".
</p><p>
Donc le second lieu cherché avoit une latitude boréale de 32° 34' 15",

<pb xml:id="PAG_00000124" n="114" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f124.image"/>avec une longitude occidentale de 13°30' 25". Il comptoit 8h 54'
- 43" 20'" du matin ; sa plus grande phase a été la même qu’à Paris,
avec la même inclinaison de la ligne des centres.
</p><p>
82. PROB. Déterminer la relation entre la distance des centres,
à l’instant de la plus grande phase, et le plus petit angle que cette
distance puisse faire avec l’orbite de la lune.
</p><p>
SOL. Dans la quatrième équation du nO. 68, je fais (n°. 75) 
sin. (p — ~r) = r, et elle devient cos. p. tang. ~4 = cos. ~&lt;p. bang. z, ou
cos. ~&lt;p. sec. p = tang. 4. cot. z ; d’ailleurs, la troisième équation est
sin. z. tang. p = sin. u. cot. g ; je substitue ces valeurs de sec. p et de
tang. p dans l’équation trigonométrique sec1. p = r2 + tang2. p, et je
</p><p>
83. PROB. Déterminer la relation qui doit avoir lieu entre z et A,
pour que sur un dispositif pareil à celui du n°. 33, le lieu qui voit la
phase donnée (n°. 5o) comme sa plus grande phase respective, voie a
la fois le soleil (n°. 3i) à une plus grande hauteur sur l’horizon,
qu’aucun autre lieu compris sur le même dispositif.
</p><p>
SOL. Un symptôlne de p parvenu à son maximum, est (n°. 3i) 
~ç — o. Faisons donc r = o dans la quatrième équation du n°. 68, elle
deviendra cos. ~e. bang. p = bang. 4. cot. z. Portons cette valeur de
bang. p dans la troisième équation, nous trouverons r. cos. ~z. tang. 4 ==
</p><p>
Ou bien dans la seconde équation du n°. 54, faisons (n°. 31) ~e = 90°,
et p = comp. tp, nous aurons r2 n. cos. z = ~e. (sin. u. cos. g. cos. ~&lt;p —
sin. g. sin. ,. cos. z ).
</p><p>
84. PROB. Déterminer la relation entre~ et A, quand à la fois A est
un minimum, et p = o.
</p><pb xml:id="PAG_00000125" n="115" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f125.image"/><p>
SOL. Faisons p = o dans l’équation du n°. 28, et dans la seconde
équation du n°. 55 : avec ces deux équations ainsi réduites, éliminons
r* - e + cot2 z,
sin. z et cot, z dans l’équation trigonométrique =r2+cot2. 2,
</p><p>
85. Cette équation est du troisième degré relativement à sin. e. Si
on peut la résoudre, la valeur de « correspondante au minimum de A
et à p = o donnera telle autre variable qu’on jugera à propos. On voit
d’abord que l’équation du n°. 28 donnera sin. z, et que (n°. 23) 
la première équation du n°. 27 donnera A.
</p><pb xml:id="PAG_00000126" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f126.image"/><p>
116 MÉMOIRE
06 MÉMOIRE
</p></div><div><head>Suplement</head><p>
*
</p><p>
POUR L’ÉCLIPSÉ DU 9 OCTOBRE 1847.
</p><p>
J’Ai tiré mes exemples de l’éclipsé du Ier. avril 1764 ; mais comme
cette éclipse est passée depuis long-temps, il seroit inutile d’en calculer
toutes les circonstances. J’ai préféré de calculer dans le plus grand
détail l’éclipse du 9 octobre 1847 ; je l’ai choisie parmi toutes les
éclipses du 19e. siècle, parce que c’est celle qui aura la plus grande
phase à Paris. Ce calcul a été inséré dans la Connoissance des Temps
pour l’an XIII.
</p><p>
ÉLÉMENS DE L’ÉCLIPSÉ DU 9 OCTOBRE 1847.
</p><p>
Le passage de la lune par le méridien universel arrivera à
9h 0' 56" 12'" du matin, temps vrai à Paris. Je prends pour sinus
total la différence des parallaxes horizontales de la lune et du soleil,
et alors le diamètre du soleil sera tang. 3o° 51' 30" ; le diamètre de la
lune sera sin. 33° 13' 10", et la somme des demis diamètres du
soleil et de la lune sera sin. 34°• 56' 10".
</p><p>
La distance des centres sera pour trois doigts éclipsés sin. 25° 2'
30" ~f ; pour six doigts, tang. 15° 19' 10", et :pour neuf doigts,
tang. rf 6' 0". On aura aussi ~"= tang. 310 16' o", » =
tang. 26°. 48' 40" , a = 106° 57' , g = 6° 5' 23" austr., A =
19° zi 30", comp. A = 700 48' 30" , ou 4h 43' 14".
</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="117" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f127.image"/><p>
Avec ces élémens, et avec les méthodes des nos. 43, 52, et 68, je
construis les dispositifs suivans , en continuant de prendre pour
premier méridien celui de Paris.
</p><p>
A PARIS.
</p><p>
Heures. Hauteurs du soleil. Phases.
</p><p>
6k 28' 211 M. o° 0' -0" o
6 34 o o 58 1. contact
7 o o 5 8 12 4doist’ io'b.
</p><p>
7 25 o 9 3 11 8 1
7 48 3o 1 37 25 .,1 r24
8 i5 o ,. 16 29 4 7 42
8 45 o 20 3i 45 3 34
9 12 o .23 59 i2 contact
</p><p>
PLUS GRANDES PHASES SOUS LE PARALLELE BORÉAL DE
48° 50' 1O".
</p><p>
Heures. Phases. Longitudes.
</p><p>
6b *8' z"iodol« tt 33'b. 18° 26' 45lfocc.
</p><p>
7 o o 10 50. ,. 10 52 o
7 48 ao .&lt; 11 24 **•,*.••.• o o o
7 56 20 11 3o c.a.^,,,M 1 41 45 or.
</p><p>
B 0 0 il 27 a. 2 29 o
9 o 0 • j ,1 M m &gt; ïo 33 j &lt; • » /« M 14 48 0
10 Q o 9 32 26 16 15
II o o 8 27. 37 7 o
II 10 9 8 16 38 52 I5
12 o o 7 24 47 28 45
10 os 6 27 57 41 o
2 o o 5 40 68 o o
</p><pb xml:id="PAG_00000128" n="11" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f128.image"/><p>
Heures. Phases. Loflgitudes.*
3h 0 t 0" 5doigtl 6' 78° 46" i5"
4 o o 4 46 go 20 45
4 43 14 4 42. 99 21 o
5 o o 4 43' io3 o 45
5 31 58 4 48 no 16 3o
</p><p>
PHASE CENTRALE DE Ildoigu 30'.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
6h 3i 26"m.52° 2r 2o"b 180 27' 30" oce ;
7 o o , 51 10 10 X, X 26 3o
7 48 45 49 Il 51 0 0 0
7 56 20 48 50 10 1 41 45 01' ;
8 o o 48 39 24 2 31 ©
9 0 0 45 14 44 .15 12 45 10
0 0 41 2 30 26 28 0
11 o o 36 16 o .36 14 30
j2 o o 3i 18 o 44 46 o
1 o os. 26 35 15 1 52 35 o
2 o o 22 34 15 60 26 30
3 o o 19 35 52 .,.69 5 45
4 o o 17 53 45 79 II 45
4 43 14 17 31 - 44 87 38 o
5 0 0 17 35 o 91 11 45
5 5i 51, ," Il "', 16 27 q .io3 16 45
</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="119" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f129.image"/><p>
PLUS GRANDE PHASE DE 9doigt4 BOREALE.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes. :
</p><p>
6h 25' 33"m. 43° 47' 4o"b. 170 52' 46" occ.
</p><p>
7 23 41 41 43 10 4 7 30
</p><p>
9 21 37 35 3 o 19 36 30 or.
</p><p>
10 14 22 31 10 8 28 17 o
II 52 20 23 17 10 41 47 i5
1 19 43 s. 16 38 50 52 40 45
1 59 39 14 6 3o 57 55 15
3 i5 52 10 36 3o 69 17 o
3 49 57 9 42 20 75 9 i5
</p><p>
4 43 14 9 10 o 86 1 15
5 55 37 io 9 o .102 II 30
</p><p>
PLUS GRANDE PHASE DE 9doigts. AUSTRALE.
</p><p>
Hèures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
&amp; 44' 2"m. 6¡0 12' 2o"b 180 17' 15" occ.
</p><p>
8 19 14 54 il, 50 5 55 30 orII
35 53 .43 18 6 42 5i 45
12 15 54 s. 39 54 27 48 5r 45
12 54 29 36 5o 46 54 22 45
3 1 38 28 59 30 72 17 30
3 53 19 27 23 50 .80 55 30
4 43 14 26 52 5o 90 33 45
5 47 8 27 43 54 .105 6 i5 *
</p><pb xml:id="PAG_00000130" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f130.image"/></div><div><head>Mémoire plus</head><p>
PLUS GRANDE PHASE DE 6doigts BORÉALE.
</p><p>
: Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
6h 16' 54"ni. 34° 37' Io"b. 180 27' o" occ.
</p><p>
7 6 5 33 o 26 6 56 45
8 51 42 27 29 42 14 1 45 or ;
10 43 5i - 19 22 10 3o 46 30
11 42 6. 14 43 10 38 o 45
12 36 48 s. 10 24 40 44 35 15
2 6 35 4 22 o 56 ig 45
3 17 46 1 14 15 67 27 45
3 48 4 o 27 9 70 21 o
4 43 14 o 6 3o a. 83 47 45
rL 5 59 36 o 56 28 b. 101 36 0
</p><p>
PLUS GRANDE PHASE DE 6doigts AUSTRALE.
</p><p>
Heures ; Latitudes. Longitudes.
</p><p>
rp 3o' 12" m 74° 2Tj’ l6"b. 120 17' 0" occ.
</p><p>
8 57 29 7° 58 20 9 16 o or&gt;
10 40 14 64 5 o ..,.32 37 45
12 45 15 s. 52 46 30 55 43 45
2 29 33 44 53 26 71 57 15 3
24 34 .42 12 50 ,"" 80 54 45
3 57 19 41 15 20 86 45 15
4 43 14 40 45 10 95 51 15
5 38 21 41 28 54 108 26 45
</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="121" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f131.image"/></div><div><head>16</head><p>
PLUS GRANDE PHASE DE 3doigts BOREALE.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
6h II' 52"m 25° 53' 3i"b. 180 54' occ
6 55 20 .24 3o 47 8 53 45 1
8 33 60 19 37 50 10 9 30 or'
10 12 18 12 54 24 ..,.,.24 35 i5
11 32 3o 6 39 25 34 16 30
12 47 6s..,. a 47 26 .,43 15 3o
2 6 32 4 29 56 a. 54 i3 3o
3 16 49 7 34 1 5 65 46 3o
3 45 52 8 ig 43 71 5 Q
4 43 14 8 55 o .82 47 45
6 3 21 7 48 20 .i.,..IOI 43 45
</p><p>
CONTACT INSTANTANÉ BORÉAL.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
6h 7' 3g"m. 170 21' 54"b. 190 49' 45" OCc.
</p><p>
6 48 46 16 5 16 10 32 30
8 23 26 11 31. 50 7 12 45 or9
58 8 5 17 40 20 33 45
11 22 44 1 10 5o a 3o 32 15
12 42 os. 7 29 10 40 i5 30
2 1 o 12 51 54 5r 43 30
3 i3 iS 16 5 4° 64 10 3o
3 43 II 16 53 6 69 54 o
4 43 14 17 30 46 Bz 27 o
6 7 10 16 20 17 iaa 33 3o
</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="122" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f132.image"/><p>
- COMMENCEMENT DE L’ÉCLIPSÉ AU LEVER DU SOLEIL.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
y 3g' 7v r750 441 20"b.:. 3° 50, o" or*
7 5 16 69 12 20 o 39 30 OCC6
48 35 *. 63 6 3o 1 36 30
6 38 25 57 24 10 i 37 i5
6 31 26 .52 - 2 20 1 28 15
6 22 17 42 17 13 x 44 30
6 16 25 33 51 34 3 18 0
6 12 25 26 54 55 6 8 45
6 9 44 .21 41 24 9 59 o
6 8 9 18 25 4° 14 23 0
6 7 37 17 19 0 18 54 15
6 7 39 I7 2I 54 IO 49 45
</p><p>
FIN DE L’ÉCLIPSE AU LEVER DU SOLEIL.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
e 7' 3G" 170 21 54"B.190 49' 4$" occ*
6 8 9 18 25 40 23 10 45
6 9 44 ZI 41 24 26 58 45
6 J2 25 26 54 55 3o II o
6 J6 25 33 51 34 32 44 15
6 22 17 42 17 13 34 34 3o
6 3i 26 52 2 20 35 28 o
6 38 25 57 24 10 35 19 i5
6 48 35 63 6 3o 34 26 45
7 5 16 .** 69 12 20 32 4 o
7 39 17 75 44 20 25 36 J5
</p><pb xml:id="PAG_00000133" n="123" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f133.image"/><p>
COMMENCEMENT DE L’ÉCLIPSÉ AU COUCHER DU SOLEIL.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
4h 43' 14" 720 ir lo"b. 1210 54' o" or5
3y i5 42 52 40 123 45 45
5 42 16 35 56 30 122 58 3o
5 46 3 29 40 20 122 7 45
5 49 II 23 52 10 121 14 45
5 5i 51 18 27 o 120 18 45
5 56 17 8 38 o 118 14 3o
5 59 55 o 10 36 115 50 45
6 2 54 6 46 5o a Ii3 2 i5
6 5 12 12 o 40 109 44 15
6 6 41 i5 16 30 105 54 45
6 7 10 16 20 17 102 33 3o
</p><p>
, ;;: FIN DE L’ÉCLIPSÉ AU COUCHER DU SOLEIL.
</p><p>
Heures. Latitudes. Longitudes.
</p><p>
6h 7' 10" 160 20' 17"a. 102.033' 30" or.
</p><p>
6 7 11 i6 23 12 101 37 45
6 6 41 15 16 3o 97 7 o
6 5 12 12 o 40 92 44 30
</p><p>
6 2 54 6 46 5o 89 o o
5 59 55 o 10 36 b. 86 24 30
5 56 17 8 38 o 85 24 30
5 51 5i 18 27 o 86 19 o
5 49 11 23 52 10 87 32 3o
5 46 3. 29 40 20 89 17 30
5 42 16 35 56 3o gr 45 15
5 37 15 42 52 40 94 19 30
4 43 14 72 1 10 98 44 30
</p><pb xml:id="PAG_00000134" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f134.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000135" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f135.image"/></div><div><head>Mémoire</head><p>
SUR LES USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
DANS LA TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE.
</p><pb xml:id="PAG_00000136" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f136.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000137" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f137.image"/><p>
PREFACE.
</p><p>
ETANT données trois parties d’un triangle sphérique
obliquangle , on propose d’en déduire une quatrième.
</p><p>
La première question a été de déterminer la relation
entre quatre parties quelconques : ce problême n’est
susceptible que de trois combinaisons. On peut comparer,
1°. deux côtés et deux angles ; 2°. trois côtés et
un angle ; 3°. trois angles et un côté. La seconde question
a été de résoudre les équations relativement à chaque
variable, et sur-tout de leur donner une solution facile
et praticable. Chaque équation a trois termes : si un
angle ou un côté est de 90° , les termes se réduisent à
deux, et la solution devient bien simple. On en a conclu
que pour calculer un triangle sphérique obliquangle, il
faut le diviser en deux triangles sphériques rectangles,
en abaissant de l’un des angles un arc perpendiculaire
</p><pb xml:id="PAG_00000138" n="128" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f138.image"/><p>
PRÉFACE.
</p><p>
Je
</p><p>
sur le côté oposé : l’angle et le côté divisés ont chacun
deux segments, et chaque segment se détermine par une
proportion. Cette méthode est très-bonne et très-suffi-
sante : cependant M. Mauduit a remarqué qu’on peut
demander l’expression de la partie entière. Il s’est proposé
ce problême, et il l’a résolu dans sa Trigonométrie sphérique,
édition de 1765, nos. 219, 223, 224, 227 ; mais
il avoue aussitôt (n°. 219) que cette expression est trop
compliquée , et qu’elle n’est d’aucun usage dans la
</p><p>
pratique.
</p><p>
C’est ce même problême que j’ai repris et résolu : je
donne à la partie inconnue une expression aussi simple
que celle de chaque segment ; j’y parviens par une route
aussi courte que celle qui mène aux deux segments. Cette
route, désirée pour les calculs, et favorable aux logarithmes,
consiste à procéder par une suite de proportions,
et à éviter les sommes et les différences. J’avertis
quand la partie inconnue a deux valeurs, et quand elle
n’en a qu’une ; ce qui n’a pas été dévelopé suffisamment
jusqu’ici. Je donne séparément chacune des deux racines.
</p><p>
* V
</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="129" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f139.image"/></div><div><head>17</head><p>
Je détermine surabondamment, par une proportion parti-
culière , un autre angle qui est la somme ou la différence des
deux racines. J’enseigne à distinguer et à reconnoitre si
c’est une somme ou une différence, mais après que c haque
racine est déjà trouvée : mon but principal est de ne
jamais employer une somme ou une différence d’arcs ,
soit connus, soit inconnus, pour amener une solution.
</p><p>
C’est ce symptôme qui constitue mes nouvelles formules ,
et qui caractérise leur différence avec les anciennes.
</p><p>
Soit que les astronomes adoptent ces formules, soit
qu’ils continuent de diviser le triangle proposé en deux
triangles rectangles, il sera touj ours vrai de dire qu’il
est a propos de multiplier les méthodes et les formules.
</p><p>
Chaque formule a son utilité particulière, et mérite la
préférence sur toutes les autres quand elle est apliquée
convenablement. Souvent un problème n’attend pour être
réso l u qu’une formule propre a cet usage ; souvent une
formule résoud des problèmes que l’auteur de la formule
n’a ni prévus, ni connus. Enfin , toute spéculation
géométrique a un mérite et un intérêt intrinsèques

<pb xml:id="PAG_00000140" n="130" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f140.image"/>indépendamment de toute utilité. Les géomètres ne liront
pas sans intérêt et sans satisfaction rénumération de toutes les
manières dont les parties aiguës ou obtuses peuvent être
associées dans un triangle sphérique obliquangle, et cette
relation secrète qui n’avoit pas encore été aperçue et ana,
-
</p><p>
lysée entre les propriétés d’un triangle sphérique et celles
d’une ellipse. Ce sont de nouvelles lumières et une nouvelle
richesse ajoutées à la trigonométrie sphérique.
</p><pb xml:id="PAG_00000141" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f141.image"/></div><div><head>Table des</head><p>
PROBLÈMES DE TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE.
</p><p>
N°. 3. ETANT donnés deux côtés AC, BC avec l’angle compris C,
déterminer le troisième côté AB.
</p><p>
Nos. 4 et 32. Etant donnés les trois côtés, déterminer un angle C.
</p><p>
N°. II. Etant donnés deux angles B et C avec le côté compris BC,
déterminer le troisième angle A,
Nos.12 et 42. Etant donnés les trois angles, déterminer un côté
BC.
</p><p>
Nos. 16 et 49. Etant donnés deux côtés AB, BC avec un angle
compris B, déterminer un angle C, oposé au côté AB.
</p><p>
Nos. 17 et 56. Etant donnés deux angles B et C avec le côté compris
BC, déterminer le côté AB, oposé à l’angle C.
</p><p>
N°. 3r. Etant donnés deux côtés AB, AC avec un angle C, oposé
au côté AB, déterminer le troisième côté B C.
</p><p>
N° 41. Etant donnés deux angles A et B avec un côté BC, oposé à
l’angle A, déterminer le troisième angle C.
</p><p>
N°. 48. Etant donnés deux côtés AB, BC avec l’angle C, oposé au
côté AB, déterminer l’angle B compris entre les côtés AB, B C.
</p><pb xml:id="PAG_00000142" n="132" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f142.image"/><p>
N°. 55. Etant donnés deux angles B et C avec le côté AB, oposé
à l’angle C, déterminer le côté B C, apuyé sur les angles B
et C.
</p><p>
NOTA. Il ne faut point de méthode quand. le problême se résoud par la
proportion entre les sinus des angles et les sinus des côtés oposés.
</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f143.image"/><p>
,.. USAGES DE L’ELLIPSE
</p></div><div><head>Dans</head><p>
LA TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE.
</p><p>
CHAPITRE PREMIER.
</p><p>
DES PROBLÊMES INDÉPENDANS DE L’ELLIPSE.
</p><p>
ARTICLE PREMIER.
</p><p>
Discussion de l’équation r2. cos. AB = r. cos. AC. cos. BC +
cos. C. sin. AC. sin. BC.
</p><p>
1. Si un terme de cette équation devient nul, l’équation est réduite
à deux termes, et n’a besoin d’aucune discussion ; ce qu’il faut
apliquer à toute équation de trois termes. Dans les autres cas, je
donneà la proposée la forme suivante : r3=cos. AB. sec. AC. sec. B C
- cos. C. tang. AC. tang. BC. Ces signes su posent que les quatre
parties sont aiguës : la partie qui devient obtuse change de signe.
</p><p>
Dans le second membre, les signes des deux termes ne sont suscep-
tibles que de trois combinaisons : on peut avoir 1° r3 = + —&gt;
2° r = — +, 3° r3 = + + &gt; une combinaison qui donneroit
r3 = -— — seroit impossible. Je su pose l’angle C, et chacun des
trois côtés alternativement aigus et obtus, et je remarque à quelle
</p><pb xml:id="PAG_00000144" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f144.image"/><p>
- 134 USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
combinaison chaque suposition donne lieu : de cette énumération, je
conclus que dans un triangle sphérique AB C, si les quatre parties
comparées sont l’angle C et les trois côtés, les parties aiguës et obtuses
sont nécessairement distribuées comme il suit :
</p><p>
aigus. Première combinaison. obtus.
</p><p>
AB,AC,BC,C o
AB, C AC, BC
BC AB, ACY, C
'A C AB, BC, C
aigus. Seconde combinaison. obtus.
</p><p>
o AByACj BC, C
AC, B C AB, C
AB, AC, C BC
AB, FC, C. AC
.t
</p><p>
aigus. Troisième combinaison. obtus.
</p><p>
AB, AC, BC. V. v C
BC, C r AB, AC
4C,C AB , BC
AB AC, BC, C
aigus. Combinaison inzpossible. obtus.
</p><p>
C AB, AC, BC
AB, AC z. BC, C
~S,~G. AC, C
AC, B C, « AB
</p><p>
2. Si je connois trois de ces parties, je lis sur cette table l’espèce
de la quatrième. Si, dans le second membre de l’équation, un terme
est positif et l’autre négatif, j’égale le terme positif à r. sec\ ~e, et le

<pb xml:id="PAG_00000145" n="35" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f145.image"/>terme négatif à r. tang2. ~e : s’ils sont tous deux positifs, j’égale l’un à
r. sin2. e, et l’autre à r. cos2. ~e. Cela me donne une relation entre C
et AB. Ainsi, pour la première combinaison, je fais cos. AB.
</p><p>
sec. A C. sec. BC = r. sec2. ~e, et cos. C. tang. A C. tang. BC =
r. tang2. ~|f ; pour la seconde combinaison, je fais cos. C. tang. AC.
</p><p>
tang. B C = r. sec2. ~e, et cos. AB. sec. A C. sec. B C = r. tang. ç ;
pour la troisième combinaison , je fais cos. AB. sec. AC. sec. BC=
r. sin2. ~e, et cos. C. tang. AC. tang. B C = r. cos’. ~f. Ces constructions
me fournissent les solutions suivantes.
</p><p>
3. PROB. Etant donnés deux côtés AC, BC avec l’angle compris
C, déterminer le troisième côté AB.
</p><p>
Première combinaison. SOL. Fai'es r : cos. C :: tang. AC.
</p><p>
tang. B C : mnli. ~e, et cos\ f : cos. A C. cos. B C:: r : cos. AB.
</p><p>
Seconde combinaison. SOL. Faites cos. C: r: : cot. AC: cot. BC :
cos\ %, et cof. ~e : cos. AC. cos. BC:: r : cos. AB.
</p><p>
Troisième combinaison. SOL. Faites r : cos. C :: tang. AC.
</p><p>
tang. B C : cos2. ~e, et r : sin2. :: cos. AC. cos. BC: r. cos. AB.
</p><p>
4. PROB. Etant donnés les trois côtés, déterminer un angle C.
</p><p>
Voyez n°. 32.
</p><p>
Première combinaison. SOL. Faites cos. AB : r :: cos. AC.
</p><p>
cos. BC: cos2 ~%, et tang. AC. tang. BC : tang2. e : : r: cost C.
</p><p>
Seconde combinaison. SOL. Faites cos. AB : r :: cos. AC.
</p><p>
cos. BC: cot2. ~|, et cos2. ç : cot. AC. cot.B C:: r: cos. c.
</p><p>
Troisième combinaison. SOL. Faites cos. A C. cos.B C’ r. cos. AB::
r2 : sin2. ~et tang. AC. tang. BC: cos2. : : r : cos. C.
</p><p>
5. EXEMPLE I. Soit AC = 4io 9' 50", BC = 123° 55' 10",
..r C = 16° 10' , et cherchons AB. J’ai AC et C aigus avec B C obtus :
je suis donc dans la seconde combinaison si AB est aigu, et dans la
troisième si AB est obtus. La seconde combinaison donne -
26° 3o 30", et AB = 84° : la troisième donne cos. &gt; r, et
conséquemment ne donne rien.
</p><p>
6. EXEMPLE II. Soit AC = 41° 9' 5O", BC = 43° 52' 20",

<pb xml:id="PAG_00000146" n="136" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f146.image"/>aigus.
</p><p>
C = 163° 50', et cherchons AB. J’ai AC et BC aigus avec C obtus :
e suis dans la seconde combinaison si AB est obtus, et dans la
troisième si AB est aigu. La seconde combinaison donne cos.~ &gt; r,
et conséquemment ne donne rien ; la troisième donne f = 26° 2' 10",
et AB = 84°.
</p><p>
7. EXEMPLE III. Soit AB =41° 9' 50" , AC = 96° 50' , B C= 90°,
on a sin. B C= r, et cos. BC = o : l’équation devient r. cos. AB =
cos. C. sin. A C, et donne C = 40° 42
</p><p>
8. EXEMPLE IV. Soit AB = 41° 9' 50", AC = 96° 50", AC108°,
et cherchons C. J’ai AB aigu avec AC et B C obtus. Je suis
dans la première combinaison si C est aigu, et dans la troisième si C
est obtus. La première combinaison donne = 77° 14', et C =
40° 42' : la troisième donne sin. r, et conséquemment ne donne
rien.
</p><p>
ARTICLE II.
</p><p>
Discussion de l’équation r*. cos. A = sin. B. sin. C. cos. BC —
r. cos. B. cos. C.
</p><p>
9. Je lui donne la forme suivante : r = tang. B. tang. C.
</p><p>
cos. BC - cos. A. sec. B. sec. C. La combinaison des signes me
fournit la table ci-jointe.
</p><p>
aigus. Première combinaison.. obtus.
</p><p>
A, B, C} Be. o
A, BC B, C
C AB, BC
B. A, C, Bc
aigus. Seconde combinaison. obtus.
</p><p>
o AB, CI BC
oB, C A, B C
Ay B, Be. ", C
A y CI BC. B
</p><pb xml:id="PAG_00000147" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f147.image"/><p>
1
DANS LA TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE. 137
</p></div><div><head>18</head><p>
aigus. * Troisième combinaison. obtus.
</p><p>
BC 4 A, B, C
A,B BC, C
A, C BC, B
B,C,BC : A
AIGUS. COMBINAISON IMPOSSIBLE. O B TUS.
</p><p>
obtus.
</p><p>
A,B,C BC
BC, C," A,B
Be, B A, C
A 7T. B9C,BC
</p><p>
10. Pour la première combinaison, je fais tang. B. tang. C.
</p><p>
cos. BC == r. sec2. ~, et cos. A. sec. B. sec. C = r. tang~ ; pour la
seconde combinaison, je fais cos. A. sec. B. sec. C== r. sec2. e ;
et tang. B. tang. C cos. BC = r. tang2. ; pour la troisième
combinaison, je fais tang. B. tang. C. cos. BC = r. sin2. ç t et
cos. A. sec. B. sec. C = r. cos’. Cette analyse résoud les problèmes
suivans.
</p><p>
11. PROB. Etant donnés deux angles B et C avec le côté compris
BC, déterminer le troisième angle A.
</p><p>
Première combinaison. SOL. Faites cos. B C : r :: cot. B. cot. C:
cos2. ~ ; et cot2. f : cos. B. cos. C:: r : cos. A. ,
</p><p>
Seconde combinaison. SOL. Faites r: cos. BC:: tang. B. tang. C:
tang1. ~, et CM’. : cos. B. cos. C : : r : cos. A.
</p><p>
Troisième combinaison. SOL. - Faites r : cos. BC :: tang. B.
</p><p>
pang. C : sin2. ~, et r : COJ\ ? : : cos. B. cos. C : r. cos. A. j
12. PROB. Etant donnés les trois angles, déterminer un côté B C.
</p><p>
Voyez n°. 42. s
Première combinaison. SOL. Faites cos. A : r H cos. B. cos. C : cot2.
et cos\ : cot. B. cot. C:: r : cos. BC.
</p><pb xml:id="PAG_00000148" n="138" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f148.image"/><p>
Seconde combinaison. SOL. Faites cos. A : r cos. B. cos. C:
cos". ~, et tang. B. tang. C : tang2. ? : : r : cos. B C.
</p><p>
Troisième combinaison. SOL. Faites cos. B. cos. C: r. cos. A ».:
r2 : cos2.~, et tang. B. tang. C : sin2.~::r: cos. B C.
</p><p>
13. EXEMPLE. Soit A == 11° II' 2.0", ,B. 10° 37 10", C =
163° 50 , et cherchons BC. J’ai A et B aigus avec C obtus : je suis
dans la seconde combinaison si BC est aigu, et dans la troisième si
BC est obtus. La seconde combinaison donné = 11° 11' 50" , et
BC= 43° 52' 20" : la troisième donne cos. &gt; r, et conséquemment
ne donne rien.
</p><p>
ARTICLE III.
</p><p>
Discussion de l’équation cos. BC. cos. B = sin. BC. cot. AB
— sin. B. cot. C.
</p><p>
14. Je lui donne la forme suivante : r3 = tang. BC. cot, AB.
</p><p>
sec. B — tang. B. sec. B C. cot. C. La combinaison des signes me
fournit la table ci-jointe*
</p><p>
aigus. Première combinaison, obtus,
AB, BC, B, C. o
AB, C BC, B
B. Il AB, B C" C
BÙ AB, B, C
A,B, B C
aigus. Seconde combinaison« obtus.
</p><p>
o AB, B C, B, C
'BC,B AB9 C
AB, BC9 C. B
AB&gt;B,C BC

<pb xml:id="PAG_00000149" n="139" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f149.image"/>aigus. troisième combinaison. obtus.
</p><p>
AB, BC, B. , C
BC" C AB, B
B, C A.B, B C
AB - BC, B, C
</p><p>
aigus. Combinaison impossible. obtus.
</p><p>
C AB, Be, B
AB, B B ç, C
''AB, Be. B, C
BC, B, C. AB
</p><p>
1 5. Pour la première combinaison, je fais tang. BC. cot. AB.
</p><p>
sec. B = r. sec\ %, et tang. B. cot. C. sec. BC= r. tang2.~ ; pour la
seconde combinaison, je fais tang. B. cot. C. sec. B C = r. &lt;foc’. ~, et
tang. B C. cot. AB. sec. B = r. tang2.~ ; pour la troisième combinaison
, je fais tang. BC. cot. AB. sec. B == r. sin2. %, et tang. B.
</p><p>
cot. C. sec. BC = r. cos2. Cela me donne une relation entre AB
et C, et résoud les problêmes suivans :
16. PROB. Etant donnés deux côtés AB, BC avec un angle
compris D, déterminer un angle Coposé au côté AB. Voy. nO. 49.
</p><p>
Première combinaison. SOL. Faites tang. B C: tang. AB
</p><p>
r. cos. B : cos2.~, et r. cos. BC: cot2. tang. B ; tang. C.
</p><p>
Seconde combinaison. SOL, Faites tang. BC : tang. AB ::
r. cos. B : cot2. %, et r. cos. BC: CM*. : : tang. B : tang. C.
</p><p>
Troisième combinaison. SOL. Faites cos. B : cot. AB r. tang.
</p><p>
BC : sin2, ~, et tang. B : cos. BC : : cos2. : r. cot. C.
</p><p>
17. PROB. Etant donnés deux angles B et Cavec le côté compris
BC, déterminer le côté AB oposé à l’angle C. Voy. n°. 56.
</p><pb xml:id="PAG_00000150" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f150.image"/><p>
I4O USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
Première combinaison. SOL. Faites tang. B * tang. C r. cos.
</p><p>
BC * cof. ~, et r. cos. B : cos2. tang. BC : tang. AB.
</p><p>
Seconde combinaison. SOL. Faites tang. B: tang. C:: r. cos. BC:
cc ;j\ , et r. cos. B ; cot. :: tang. BC : tang. AB.
</p><p>
Troisième combinaison. SOL. Faites cos. BC: tang. B : : r. cot. C •
cos2. ~, et r. tang. B C : sin2. * * cos. B : cot. AB.
</p><p>
18. EXEMPLE. Soit AB = 84°, BC= 43° 52' 20", B — IO°371 10",
, et cherchons C. J’ai AB, B C, et B aigus : je suis dans la première
combinaison si C est aigu , et dans la troisième si C est obtus.
</p><p>
La première combinaison donne cos. &gt; r, et conséquemment
ne donne rien : la troisième donne = 18° 42' 10", et C =
163° 50'.
</p><pb xml:id="PAG_00000151" n="141" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f151.image"/><p>
CHAPITRE II.
</p><p>
PROPRIÉTÉS DE L’ELLIPSE.
</p><p>
Ig. SOIT r le sinus total, et à la fois le demi grand axe d’une ellipset
sin. y le demi petit axe, cos. la demie excentricité, z l’angle dd) 
grand axe avec le rayon vecteur partant du foyer, m l’angle du grand
axe avec la tangente à l’ellipse, n l’angle de la tangente à l’ellipse
avec le rayon vecteur, ~&lt;p l’arc de l’excentrique, on aura
</p><p>
1° r. cos. z + sin. z. tang. m - r. cos. y = o.
</p><p>
2°. r. cos. z + sin. z. tang. n — r. sec. y = O.
</p><p>
3°. r. cos. n = cos. cos. m. (
</p><p>
4° r. sin.~— tang. y. cot. n. ( ;
</p><p>
5°. r. tang. ~Ip = sin. y. cot. m.
</p><p>
6° r. sin. m == sin. n. cos. ~&lt;p. s
70. r. tang. z = tang. ~1/2 y. tang. '2' ~9.
</p><p>
20. La première et la seconde équations représentent toute équation
qui ne contient sin. z et cos. z qu’au premier degré, et sans
mélange, suivant que le dernier terme est plus petit ou plus grand
que le sinus total. -
</p><p>
Solution de l’équation r. cos. z + sin. z. tang. m - r. cos. y = o.
</p><p>
Faites r:col. m :: sin, y : tang. ~&lt;&gt;, et r : tang. 1/2 y :: ~tang.cot i f ;
tang. 1/2 z.
</p><pb xml:id="PAG_00000152" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f152.image"/><p>
F-r- USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
Solution de l’équation r. cos. z + sin. z. tang. n — r. sec. &gt; == o,
Faites r : cot. n : : ta : sin. p, et r : r.. fang, t :
tango f z.
</p><p>
21, Quand on a cos. y—sec. y=r, les équations à résoudre
deviennent tang. m = tang. n = cosec. z — cot. z = tang. 1/2 z ;
</p><p>
donc alors m= n == f z.
</p><p>
22. Quand m, n, ou y est obtus, il faut avoir égard aux changemens
qui en résultent, soit pour le signe des termes, soit pour
,l’espèce des angles.
</p><p>
23. Ces équations ont chacune deux racines, parce que dans la
seconde proportion on emploie successivement tang. f ~&lt;p et cot. 1/2 ~p.
</p><p>
Soit z la première racine et ~e la seconde, on aura r. tang. 1/2 z =
tang. -î. y tang. ~&lt;p, et r. tang. 1/2 ~f = tang. f y. cot. 1/2 ~ ; de là
</p><p>
je conclus que cot. z — -L = r. tang. ~(p m, et que
2 p-- cot. iii, et que
cot. r. sin. (p = cot. n. Donc dans la première équac~ot.
(-i 2 z + 2 fang ,
tion m est la demie différence des racines, jet dans la seconde n. est
leur demie somme.
</p><p>
24. Si on prend m ou n pour la quantité inconnue, les pro-
portions du n°. 20 donnent tang. 1/2 y : tang. 1/2 z :: r ; ~tang.cot.1/2 ~, et
sin. y : tang.~::r:cot. m, ou teine sin. ~y : : r : cot. n. On ne
trouve pour m ou pour n qu’une seule racine, et non pas deux,
quoique dans la première proportion on emploie indifféremment
tang. 1/2~ p et cot. 1/2 p. La raison en est que si deux demis angles sont
complémens l’un de l’autre, les angles mêmes sont suplémens
l’un de l’autre, et conséquemment ont le même sinus et la même
tangente ; donc il n’en résulte aucun changement pour la seconde
proportion.
</p><p>
25. Puisque n= + z + -î e, et m = 1/2 z — f on a n + m = z et
n - in ce qui est d’ailleurs évident par la définition même

<pb xml:id="PAG_00000153" n="143" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f153.image"/>des angles m, n, z, et e. Donc l’équation (n°. 19) r. cos. n =
cos. y. cos. m devient r. cos. (z- m) = cos. y. cos. m, ou r. cos. n =
</p><p>
cos. y. cos. (z - n). Si on prend y pour la quantité inconnue, on
donne z avec m oun: donc on a cos. m * cos. (z- m) * î r * * cos. y
ou cos. (z — n) * cos. iz :: r : cos. y
</p><p>
26. Si j’ai à résoudre l’équation a. sin2. z + b. sin. z. cos. z +
</p><p>
proposée devient (a — c). cos. 2 z — b. s in. 2z = r. (a + c — 2g)  ;
ce qui la ramène à l’un des deux modèles du n°. 20.
</p><p>
*V y* - ■ '*.
</p><p>
- * - '•
</p><pb xml:id="PAG_00000154" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f154.image"/><p>
&gt;44 - USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
CHAPITRE III. ,.-
</p><p>
1 APLICATION DE L’ELLIPSE AUX TRIANGLES SPHÉRIQUES,
</p><p>
.1
</p><p>
articlk PREMIER,
</p><p>
Discussion de l’équation r\ cos. AB = r. cos. AC. cos. BC 4 »'
cos. C. sin. AC, sin. BC.
</p><p>
Premier cas lorsque cos. AC &gt; cos. AB.
</p><p>
27. Je fais r. cos. AB = cos. AC. cos. y, cos. C. tang. AC =
r. tang. m, et BC= z : l’équation devient r. cos. z + sin. z. tang. 7TJ
— r. cos. y = o. Donc pour la résoudre relativement à z &lt; nO, 20) , il
faut faire, 1°. cos. AC: cos. AB :: r : cos. y ; 2°. cos. C: col. AC::
sin. y : tang. &lt;p, 3° r : tang. 1/2 y lm ~tang.cot.1/2~: tang. } BC.
</p><p>
La demie différence des racines est donnée (n°. 23) par la proportion
r : cos. C: * tang. AC: tang. 1/2(BC - bc).
</p><p>
Si c’est l’angle C qu’on veuille conclure du côté BC, on a (n°. 24) ,
1 cos. AC * cos.AB:: r : cos. y, 2°. tang. 1/2 y: tang. B C.- ] r :
tango 1 30 tanê ; sin. cot. A C « . co,$- Ccot.
"2 cp, ° tang. cp * sin. y : : cot. AC : cos. C.
</p><p>
Second cas lorsque cos. AB &gt; cos, AC.
</p><p>
28. Je fais r. cos. AC= cos. AB. cos. y, cos. C. tang. AC =
T. tang. n, et BC == z: l’équation devient r. cos. z + sin. Z. tang. nT,
sec. 7 = o. Donc pour la résoudre relativement à z, il faut faire,
*°.
</p><pb xml:id="PAG_00000155" n="145" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f155.image"/></div><div><head>19</head><p>
1°. cos. AB : cos. AC : : r cos. y, 2°. cos. C : cot. AC: :
ta 3°. 1.. tang 1 tan g. t Bc
tang. y : sin. p, 3°. r : tang. 2" y : : ~tang.cot. 1/2 : |
La demie somme des racines est donnée par la proportion r :
cos. C: : tang. AC: tang. (B C + b c ).
</p><p>
Si c’est l’angle C qu’on veuille conclure du côté BC, on a
1°. cos. AB : cos. AC: : r cos. y, 2°. tang. f 7' : tang. 1/2 BC : : r :
tang. J 3°' 1- 1- A C C.
</p><p>
f ~ç, 3°. sin. ~&lt;p : tang. y * cot. AC : cos. C,
cot. ::: 1 ) 1" O' 1
</p><p>
Troisième cas lorsque cos. AB = cos. AC.
</p><p>
2g. L’équation (n°. 21) devient cos. C. tang. AC = r. tang. f B C.
</p><p>
30. Quand AB et A C sont de même espèce, y est aigu ; quand ils
sont d’espèce différente (n°. 22) , y est obtus ; &lt;p est indifféremment
(n°. 24) aigu ou obtus. Cette discussion résoud les problêmes suivans.
</p><p>
31. PROB. Etant donnés deux côtés AB, AC avec un angle C
oppsé au côté AB, déterminer le troisième côté BC,
</p><p>
Prenzier cas lorsque cos. AC &gt; cos. AB. *'"*■~"J -.
</p><p>
SOL. Faites 1° .cos. AC:cos.AB:: r: cos. y , 2° .cos. C: cot.AC::
sin. y tang. p r : tang. 1/2 y : : &lt;p tang. BC.
</p><p>
La demie différence des racines est donnée par la proportion
r : cos. C: : tang. -4 C : tang. î (BC - bc).
</p><p>
Second cas lorsque cos. AB &gt; cos. AC.
</p><p>
SOL. Faites I°.cos. AB: cos,AC:: r : cos.y, 2°. cos. C:cot.AC::
tang.y : sin.~, 3°. r: tang.1/2 y : : ~tang.cot.1/2 : tang. { BC.
</p><p>
tang. ,.. 1. &lt;p , r : tang. - , cot. - (p : tan~g. 1 BC
La demie somme des racines est donnée par la proportion r :
00s. C: : tang. A C : tang.1/2. (BC + b c).
</p><p>
i* }
Troisième cas lorsque cos. AB == cos. AC.
</p><p>
SOL. Faites r : cos. C : : tang. A C : tang. B C.
</p><pb xml:id="PAG_00000156" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f156.image"/><p>
J46 USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
- » -
</p><p>
32. PROB. Etant donnés les trois côtés, déterminer un angle C.
</p><p>
Poyez n°. 4.
</p><p>
Premier cas lorsque cos. AC &gt; cos. AB.
</p><p>
SoL. Faites 1°. cos. A C : cos. AB : : r : cos. y, 2°. tang. -i i' :
tang.1/2 BC r cot. 3° , tang. ~&lt;p : sin. y j [ cot. AC\ cos. C.
Second cas lorsque cos. AB &gt; cos. AC.
</p><p>
SOL. Faites 1 cos. AB : cos. AC: :r: cos. y, 2° tang. -21 y :
tang. 1/2 BC: : r tango 1 30 çin.,p : tarrg. -Y t AC: cos. C.
</p><p>
tang. BC\ r: ~tang.cot. 2 ~cp, 3° sin. &lt;p : tang. y * cot. AC : cos. C.
</p><p>
Troisième cas lorsque cos. AB.= cos. AC.
</p><p>
SOL. Faites tang. A C : tang. 1/2 B C: : r : cos. C.
</p><p>
33. EXEMPLE I. Soit AB = 84°, AC.— /u 1: () - 9 t 50" , 1:=.,6° 10",
et cherchons BC. Parce que cos. A C &gt; cos. AB, je suis dans le
premier cas, et parce que AB et ACsont de même espèce, &gt; (n°. 3o) 
est aigu. La première proportion donne y = 82° 111 10", et 1/2 y =
410 o' 35" ; la seconde proportion donne &lt;p = 49° 42' 10", et f &lt;p =
240 51 5" ; la troisième proportion donne f B C = 61° 571' 35", et
-i BC == 2i° 56' 10". Donc les deux valeurs de BCsont 123° 55' 10",
et 43° 52' 20". On trouve 40° 1 25" pour demie différence des
racines, et 80° 2 5o" pour différence.
</p><p>
Pour vérifier cette solution, je supose AB = 84°, AC = 41° 9'
</p><p>
50", et BC = 123° 55' 10", et je trouve effectivement C— 16° 10 ;
mais si je supose AB == 84°, AC = 41° 9' 50" , et BC = 43° 52'
20", je trouve C— supl. 16° 10' =163° 50'. Cela vient de ce que
tang. f ~&lt;p et cot. f ~0 ont la même valeur (n°. 24) , soit que je fasse
C— 160 io', ou C= i63° 5o\
</p><p>
34. EXEMPLE II. Soit AB = 41° 9' '5( !w, AC = 96° 50 ', C=
400 42', et cherchons BC. Parce que cos. AB &gt; cos. AC, je suis

<pb xml:id="PAG_00000157" n="147" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f157.image"/>dans le second cas, et parce que AB et AC sont d’espèce différente,
7 (n°. 3o) est obtus. La première proportion donne = 99° 5 40",
et y = 4g0 32 5o" ; la seconde proportion donne ϕ = 80° 54 20",
et f = 40° 27 10". Puisque &lt;p est complément de on a
tang. tang. -1 &lt;p = f cot. ~f y = ra = r. tang. BC ; donc
tang. BC = r = tang. 45° ; donc une des valeurs de BC est 90°.
</p><p>
La seconde valeur est donnée par l’équation tang. f cot. f ϕ =
tang2. f" = r. tang~ BC ; donc ~BC= 54° , et BC= 108° On
trouve 99° pour la demie somme des racines, et 198° pour la somme.
</p><p>
C est aigu pour les deux valeurs de BC.
</p><p>
35. EXEMPLE III. Soit AB = 84°, AC= 410 9' 50", BC= 123°
55' 10", et ~BC = 61° 57' 35", et cherchons C. La première proportion
donne y = 82° l’ 10", et of = 41° 0' 35" ; la seconde
proportion donne f ϕ = 24° 51' 5", et f ϕ = 65° 8' 55" ; donc
&lt;p = 490 42' 10", ou &lt;p = 130° 17 50" ; la troisième proportion
donne C= 160 10.
</p><p>
36. EXEMPLE IV. Soit AB =41°9' 5o", AC= 96° 50 ', BC= 108°,
t BC = 54°, et cherchons C. La première proportion donne =
99° 5' 40", et~ = 49° 32' 50" ; la seconde proportion donne ~ϕ =
40° 27' 10", et f ϕ = 49° 32' 50" ; donc ? = 80° 54' 20" &gt; ou qI. =
990 5' 40" ; la troisième proportion donne C = 40° 42 f,
</p><p>
ARTICLE II.
</p><p>
Discussion de l’équation r~. cos. A = sin. B. sin. C. cos. BC —
r. cos. R. cos. C.
</p><p>
Premier cas lorsque COS. B &gt; COS. A.
</p><p>
37. Je fais r. cos. A = cos. B. cos. y9 cos. BC. tang. B =
r. tang. m, et C= z : l’équation dévient r. cos. z— sin. z. tang. m +
r. cos. ~=o. -
</p><pb xml:id="PAG_00000158" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f158.image"/><p>
La-8 USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
Second cas lorsque cos. A &gt; cos. B.
</p><p>
38. Je fais r. cos. B = cos. A. cos. γ, cos. BC. tang. B =
r. tang. n, et C = z : l’équation devient r. cos. z — sin. z. tang. n +
r. sec. ? = o.
</p><p>
Troisième cas lorsque cos. A = cos. B.
</p><p>
3g. L’équation (no. 21) devient cos. BC. tang. B = r. tang. C.
</p><p>
40. Si les angles A et B sont de même espèce, γ est obtus : s’ils
</p><p>
sont d’espèce différente, γ est aigu. La suposition primitive est aussi
que B et BC soient d’espèce différente ; mais peu importe pour
l’espèce de l’angle ϕ, qui est (n°. 24) indifféremment aigu on
obtus : C est toujours aigu. Cette discussion résoud les problèmes
suivans.
</p><p>
1 41. PROB. Etant donnés deux angles A et B avec un côté BC oposé
à l’angle A, déterminer le troisième angle C.
</p><p>
Premier cas lorsque cos. B &gt; cos. A.
</p><p>
SoLiFaites 1°. cos.B: cos. A: : r: cos. γ,2°. cos. BC:cot.B:: sin. y l
tang. (p, 3°.r : ta J. tang, J ~p ta ng,, 1 - C
tang. ϕ, 3° r : tang. y ; ; &lt;p : tang.~ - C.
</p><p>
La demie différence des racines est donnée paf la proportion
r cos. BC:: tang. B : tang. (C—c).
</p><p>
Second cas lorsque cos. A &gt; cos. B.
</p><p>
SOL. Faites I°. cos. A ! cos. B:: r : cos. γ, 2°. cos. BC: cot. B: J
tang.γ : sin. ϕ,3°.r: tang.~γ::~ :
</p><p>
La demie somme des racines est donnée par la proportion r ;
cos. Be: : tang. B tang, (C + c).
</p><p>
Troisième cas lorsque cos. A = cos. B.
</p><p>
SOL. Faites r : cos, BC :: tang. B : tang. C.
</p><pb xml:id="PAG_00000159" n="149" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f159.image"/><p>
42. PROB. Etant donnés les trois angles, déterminer un côté BC.
</p><p>
Voyez n°. 12.
</p><p>
Premier cas lorsque cos. B &gt; cos. A.
</p><p>
Sol. Faites I°. cos. B : cos. A : : r cos. y , 2°. tang. f γ *
tang. 1 C: r tango 1: 30 tang. ip sin. cot. B coç. BC.
</p><p>
tang. \C\ ; r ; ~~ϕ, 3° tang. ϕ : sin. y ; cot. B: cos. BC.
</p><p>
Second cas lorsque cos. A &gt; cos. B.
</p><p>
 ;
SOL. Faites I°. cos. A : cos. B ::r : cos. γ, 2°. tang. γ *
• • • 0' :&amp; ,
</p><p>
ta 1 C. tango 1 30 t. B BC
tang. C:: r : cot. a ϕ, 3° sin. ϕ : tang. γ: : cot. B: cos. BC.
</p><p>
Troisième cas lorsque cos. A = cos. B. ¡
</p><p>
SOL. Faites tang. B ; tang. \C\ : r: cos. BC.
</p><p>
43. EXEMPLE. Soit A = l IO II' 20", B = 10° 37' 10", BC =
430 52' 20", et cherchons C. Parce que cos. B &gt; cos. A, je suis
dans le premier cas, et parce que les angles A et B sont de même
espèce, &gt; (n°. 40) est obtus. La première proportion donne y = 176°
27' 20", et f γ = 88° 13' 40" ; la seconde proportion donneϕ =: ;:
</p><p>
24° 34' 44", et t ϕ --:- 12° 17' 22" ; la troisième proportion donne
f C = 810 55', et f C = 89° 36' 50". Donc les deux valeurs de C
sont 163° 50', et 1790 i3' 40". On trouve 70 41' 50" pour demie
différence des racines, et 15° 23' 40" pour différence.
</p><p>
Pour vérifier cette solution, je supose A = 11° II' 20", B = 10°
37 10", et C= i63° 5o', et je trouve effectivement BC = 43° 52'
20" ; mais si je supose = 11° II' 20", B = 10° 37' 10", et
C = 1790 13' 4", je trouve BC = suPl- 43° 52' 20" = 136°
7' 40". ,
</p><pb xml:id="PAG_00000160" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f160.image"/><p>
- USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
ARTICLE III.
</p><p>
Discussion de l’équation cos. BC. cos. B == sin. BC. cot. AB —
sin. B. cot. C.
</p><p>
Premier cas lorsque tang. AB &gt; tang: BC.
</p><p>
44. Je fais r. tang. BC = tang. AB. cos. γ, r. cot. C = cos. BC.
</p><p>
tang. m, et B = z : l’équation devient r. cos. z + sin. z. tang. mr*
cos. &gt;=o.
</p><p>
Second cas lorsque tang. BC &gt; tang. AB.
</p><p>
45. Je fais tang. AB = tang. BC. cos.γ, r. cot. C == cos. BC.
</p><p>
tang. n, et B = z : l’équation devient r. cos. z + sin. z. tang. n --
r. sec. 7 = o•
</p><p>
Troisième cas lorsque tang. AB = tang. BC.
</p><p>
46. L’équation (n°. 21) devient r. cot. C== cos. BC. tang. f. B.
</p><p>
47. Quand AB et B C sont de même espèce, y est aigu ; quand ils
ton-t d’espèce différente, γ (n°. 22) est obtus : cp est indifféremment
(nC\ 24) aigu ou obtus :~ B est toujottrs aigu. Cette discussion résoud
les problêmes suivant.
</p><p>
48. PROB. Etant donnés deux côtés AB, BC avec Pangle C oposé
au côté AB , déterminer l’angle B compris entre les côtés AB, BC.
</p><p>
Premier cas lorsque tang. AB &gt; tang, BC.
</p><p>
SOL. Faites 1°. tang. AB : tang. BC : : r cos. γ, 2°. cot. C :
B C. 30.' 1 'tatrg., 1. t B
cos. BC- sin. y : tang y, 3°.r\ tang. y j : tang. B.
</p><p>
La demie différence des racines est donnée par la proportion
cos. BC cot. C: : r : tang. (B - b).
</p><p>
•• O' :1
</p><pb xml:id="PAG_00000161" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f161.image"/><p>
DANS LA TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE. 1-151
</p><p>
Second cas lorsque tang. BC &gt; tang. AB.
</p><p>
SOL. Faites 1°. tang. BC : tang. AB r : cos. y, 2°. cot. 'C.:
BC::tang. γ: si tn 30 t 1.. tango 1 tn t 1 B
cos. BC:: tang. γ : sin. ϕ, 3°. r : tang. ~γ:: ϕ : tang.~ B.
</p><p>
La demie somme des racines est donnée par la proportion cos. BC:
cot. C: :r: tang. (B + b). ? Troisième
cas lorsque tang. AB = tang. BC.
</p><p>
SOL. Faites cos. BC : cot. C r : tang. ~* B.
</p><p>
4g. PROB. Etant donnés deux côtés AB, BCavec l’angle compris 9.
</p><p>
déterminer l’angle C oposé au côté AB. Voyez n°. 16.
</p><p>
Premier cas lorsque tang. AB &gt; tang. BC.
</p><p>
SOL. Faites 1°. tang. AB : tang. BC:: r : cos. γ, 2°. tartg. t y l
B r : 'a"'g* a (P tang. ϕ : sin. y ; ; cos. BC : cot. C.
</p><p>
cot•
</p><p>
Second cas lorsque tang. BC &gt; tang. AB.
</p><p>
Sol. Faites 1°. tang. BC: tang. AB : : r: cos. γ., 2°. tang. -1 :
tang. 1 B r 1. ϕ, 30 sin. ϕ:tang. γ :: cos. BC : cot. C »
tang. 'i r. col, :ï'CP, Sln. cp !Ang. l’ COS cati '--'.
</p><p>
Troisième cas lorsque tang. AB = tang. BC. SOL.
Faites r : tang.~ B : : cos. BC: cot. C.
</p><p>
50. EXEMPLE. Soit AB = 84°, BC = 43° 52 20", C= î63° 50 ',
et cherchons B. Parce que tang. AB &gt; tang. BC, je suis dans le
premier cas, et parce que AB et BC sont de même espèce, &gt; (n°. 47) 
est aigu. La première proportion donne y = 840 12' et ~γ = 42° 6' ;
la seconde proportion donne &lt;p = 11° 44' 40" et f &lt;p = 5° 52' 2-o 11, ;
la troisième proportion donne B = 5° 18 35" èt B = 83° 30 20".
</p><p>
Donc les deux racines sont B = 10° 37' 10" et B = 167° 0' 40"• Ou
</p><pb xml:id="PAG_00000162" n="152" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f162.image"/><p>
55.
</p><p>
trouve 78° II' 40" pour demie différence des deux racines, et 156°
23' 20" pour différence.
</p><p>
Pour vérifier cette solution, je supose AB == 84°, BC = 430 52'
20", et B = 10° 37' 10", et je trouve effectivement C = 163° 50' ;
mais si je supose AB = 84°, BC= 430 52' 20", et B = 167°0 40" ,
je trouve C = supl. 163° 50' = 160 10 La table du n°. 14 m’avertit
(2e. comb.) que quand on a AB et BC aigus avec B obtus, il faut que
C soit aigu,
ARTICLE IV.
</p><p>
Ileprise de l’équation cos. BC, cos. B = sin. BC. cot. AB —-
sin. B. cot. C.
</p><p>
j&lt;-
</p><p>
Premier cas lorsque tang. C &gt; tang, B,
51. Je fais r. tang. B = tang. C, cos. y, r. cot. AB = cos, B,
tang. m, et BC= z : l’équation devient r. cos, » — o, tang. m +.
</p><p>
f, cos. y = 0 ;
</p><p>
Second cas lorsque tang. B &gt; tang. C.
</p><p>
52, Je fais r. tang. C == tang. B. cos. y , r. cot. AB = cos. B.
</p><p>
tang. n, et BC = z : l’équation devient r, cos. z — sin. z. tang. n 4-,
r. sec. γ = o.
</p><p>
Troisième cas lorsque tang. B = tang. C,
53. L’équation devient (n°. 21) r. cot. AB= cos. B. tang. fBC.
</p><p>
54. Si les angles B et C sont de même espèce, y (n°. 22) est obtus :
s’ils sont d’espèce différente, y est aigu. La suposition primitive est
que B et AB soient d’espèce différente ; mais peu importe pour
l’espèce de l’angle ϕ, qui est (n° 24) indifféremment aigu ou obtus :
f BC est toujours aigu. Cette discussion résoud les problêmes
suivans.
</p><pb xml:id="PAG_00000163" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f163.image"/><p>
DANS LA TRIGONOMETRIE SPHÊRIQUE. 1.53.
</p><p>
"9
</p><p>
55. PROB. Etant donnés les angles B et C avec le côté AB oposé à
l’angle C, déterminer le côté BC apuyé sur les angles B et C.
</p><p>
Premier cas lorsque tang. G &gt; tang. B.
</p><p>
SOL. Faites I°. tang. C: tang. B : : r: cos. γ , 2°. cot. AB: cos. B: 7
sin• γ t: 3Q. r' tango tang. Be. sin.
γ : tang. ϕ, 3° r : tang.~γ :: tacof CIl : tang. \BC.
</p><p>
La demie différence des racines est donnée par la proportion
cos. B : cot. AB::r : tang.~(BC—bc).
</p><p>
Second cas lorsque tang. B &gt; tang. C.
</p><p>
SOL. Faites I°. tang. B: tang. C: : r: cos. γ, 2°. cot. AB: cos. B: *
3°. r' tang, 1 ta 1 B C
</p><p>
tang. γ:sin.ϕ, 3°. r : tang. ~γ::~ ~ϕ : tang.~ BC.
</p><p>
La demie somme des racines est donnée par la proportion cos. B l
cot. AB\\r\ tang. \(BC-\~bc).
</p><p>
Troisième cas lorsque tang. B = tang. C.
</p><p>
SOL. Faites cos. B : cot. AB: : r : tang. BC.
</p><p>
56. PROB. Etant donnés deux angles B et C avec le côté compris
BC, déterminer le côté AB oposé à l’angle C. Voyez n°. 17.
</p><p>
Premier cas lorsque tang. C &gt; tang. B.
</p><p>
SOL. Faites 1 tang. C : ng. r : cos. y, 2° tang. - ;- γ 8
tang. f BC: : r : 1ft, 3°. tane. &lt;p : sin. γ: : cos. B : cot. AB.
</p><p>
cot. .,. v
</p><p>
Second cas lorsque tang. B &gt; tang. C.
</p><p>
SOL. Faites 1°• tang. B : tang. C: : r: cos. γ, 20. tang. f y ;
tang.~ BC ::r: tang,. f 11', 3°. sin. ϕ : tang. γ : cos. B : cot. AB.
</p><p>
a co ,

<pb xml:id="PAG_00000164" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f164.image"/>tS4 USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
Troisième cas lorsque tang. B = tang. C.
</p><p>
SOL. Faites r : tang. BC: : cos. B : cot. AB.
</p><p>
ôy. EXEMPLE. Soit B = 10° 37' 10", C= 163° 50', WB = 84°,
et cherchons BC. Puisque tang. C&gt; tang. B, je suis dans le premier
cas , et parce que les angles B et C sont d’espèce différente, ,(n°. 54) 
est aigu. La première proportion donne y = 49° 42' 10", et γ =
24° 5i 5" ; la seconde proportion donne ϕ = 82° I 10", et f ϕ =
410 0' 35" ; la troisième proportion donne BC = 210 56' 10", et
BC = 28° 2' 20". Donc BC = 43° 52' 20", et BC = 56° 4' 40".
</p><p>
On trouve 6°6.' 10" pour demie différence des racines, et 12° 12 20"
pour différence.
</p><p>
Pour vérifier cette solution, je supose B = 10° 37' 10", C =
i63° 5o ', et BC = 43° 52' 20", et je trouve effectivement AB =
84° ; mais si je supose B =. 10° 37' 10" , C= 163° 5o', et BC =
56° 4' 40", je trouve AC = supl. 84° = 96°.
</p><pb xml:id="PAG_00000165" n="155" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f165.image"/><p>
CHAPITRE I V.
</p><p>
APPENDIX SUR LES PARALLAXES DE HAUTEUR.
</p><p>
58. LES quantités qui entrent dans cette théorie sont la hauteur
vraie, la hauteur aparente, et leur différence ou la parallaxe de
hauteur. La comparaison de ces trois quantités, deux à deux, fournit
trois combinaisous ou trois problèmes. Soit H la hauteur vraie,
h la hauteur aparente, la parallaxe de hauteur, et * la parallaxe
horizontale.
</p><p>
, 5g. PROB. Déterminer la relation entre h et il,
SOL. On a (astr.) r. sin. = sin. cos. h.
</p><p>
60. PROB. Déterminer la relation entre H et h.
</p><p>
*
SOL. On a r. sin. H — cos. H. tang. h — r. sin. * = o.
</p><p>
61. Si H est l’inconnue, on a (nos. 19 et 22) r: cot. h: : cos. * :
~tang. &lt;p, et r : tang. f. comp. * : ~cota f T : tang. comp. H.
</p><p>
La différence des racines (nos. 22 et 23) est donnée par l’équation
H' — H— supl. 2 h.
</p><p>
Si h est l’inconnue, on a ( n°. 24 ) tang. f compl. » :
tang. f cornpl. H: : r : U ;; ;.. ~CP, et ~cos. » : tang. ~&lt;p | ; r : cot. h, ou
r: CQS. * : * cot. ~(p * tang. h.
</p><p>
62. Les deux racines H' et H sont prises sur le même vertical,
mais de côté différent, relativement au zénith ou. avec des azimuts
qui diffèrent de 180° : donc si les deux hauteurs sont comptées du

<pb xml:id="PAG_00000166" n="156" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f166.image"/>même point de l’horizon, il faut à la plus petite substituer son
suplément.
</p><p>
63. EXEMPLE. Soit = 1° et h == 39° 13' 31", nous trouverons
H = 400 et H' = 38° 27', ou plutôt H' = 141° 33 On voit que
H' - H = 101° 33' = supl. 780 27' == supl. 2 h.
</p><p>
Si on supose » = l’ et H = 400 , on trouve h = 39° 13' 3i
64. PROB. Déterminer la relation entre H et 1.
</p><p>
SOL. On a r. sin. H + cos. H. cot. — r. cosec. * = o.
</p><p>
65. Si H est l’inconnue, on a ( nos. 19 et 22) r : tang. * * cot. * :
sin. et r : tang. f comp. 'Ir.. ~tang,cot cp 8 tang. comp. H.
</p><p>
La somme des racines (nos. 22 et 23) est donnée par l’équation
H' + H = 2
~tang cont &lt;P » et cot. * jin. cp i, tang. ou r ; sm. ••• &lt;P. , tang » ;A
tan~ -.—.- i~~
66. EXEMPLE. Si * = 1° et Jt = 0" 46' 29", nous trouverons
H = 40° et H' = 38" 27', ou plutôt H' = 141° 33'. On voit que
H' + H= 181° 33' = 1800 + ~2.
</p><p>
Si on supose~ = i" et H = 40°, on trouve = o" 46 29".
</p><p>
67. PROB. Etant donnée la hauteur vraie, déterminer la relation
entre la hauteur apparente , e4 la parallaxe horizontale.
</p><p>
SOL. Je mets l’équation du n°. 60 sous la forme suivante : r =
tang. h. cot. H + sin. cosec. H ; je fais tang. h. cot. H = sin2. ç,
et sin. 7r. cosec. H— cos2. f, ou sin. H. cos2. f = r\ sin. Donc je
peux conclure 7r de h, et h de
</p><p>
68. EXEMPLE. Soit H = 40° , h = 39° i3 31" , et cherchons ~: je
trouve d’abord = 80° 31', et ensuite~ = 1°. Ou bien soit H = 40°,
= 1°, et cherchons h : je trouve d’abord | = 80° 31', et ensuite h=
390 13' 31".
</p><p>
69. PROB. Etant donnée la hauteur vraie, déterminer la relation entre
la parallaxe de hauteur et la parallaxe horizontale.
</p><p>
 ?
</p><pb xml:id="PAG_00000167" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f167.image"/><p>
DANS LA TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE. i5 ;
</p><p>
SOL. Je mets l’équation du n°. 64 sous la forme suivante : =
cosec. cosec. H - cot. cot. H ; je fais cot. J’L. cot. Il = tang2. ç
</p><p>
et cosec. 7r. cosec. H = sec2. ou sin. 77-. sin. H === cos2. ç. Donc je
peux conclure de et dl de 71".
</p><p>
70. EXEMPLE. Soit H = 40° et = 1°, et cherchons J’L : je trouve
d’abord ç = 83° 55' 10" , et ensuite = 00 46' 29". Ou bien soit
C = 40° et ~l = o° 46' 29" , et cherchons 7T : je trouve d’abord £ ■—
£ 3° 55 10", et ensuite 7T’ = 1°.

<pb xml:id="PAG_00000168" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f168.image"/>i58 USAGES DE L’ELLIPSE
</p><p>
C II A P I T R E V.
</p><p>
ABRÉGÉ DE LA TRIGONOMÉTRIE SPHÉRIQUE,
</p><p>
7r. TOUTE la théorie d’un triangle sphérique ABC est comprise
dans les trois équations sui vantes :
</p><p>
I°. r3 = cos. AB. sec. A C. sec. B C. — cos. C. tang. A C. tang. B C,
2°. r3 = tang. B. tang. C. cos. BC — cos. A. sec. B. sec. C.
</p><p>
3°. r3 = tang. B C. cot. 'AB. sec. B — tang. B. cot. C. sec. B C.
</p><p>
72. Les signes suposent que toutes les parties sont aiguës : si une
partie connue est obtuse, il faut changer le signe des termes affectés
de cette partie.
</p><p>
Premier cas lorsque l’équation ne contient qu’une fonction de la
partie inconnue.
</p><p>
73. Si, dans le second membre de l’équation, un terme est positif
et l’autre négatif, j’égale le terme positif à r. sec2. ç, et le terme négatif
à r. tang2. f : s’ils sont tous deux positifs, j’égale l’un à r. ~sin2.
</p><p>
et l’autre à r. cos\ ç. De ces deux nouveUes relations, l’une donne la
valeur de f, et l’autre la valeur de l’inconnue.
</p><p>
74. Si, pour valeur de ç, je trouve sin. ~f &gt; r ou cos. &gt; r, j’en
conclus que la partie inconnue est obtuse, et qu’il faut changer le
signe des termes affectés de cette partie : je tire la même conclusion
si les deux termes sont négatifs.
</p><pb xml:id="PAG_00000169" n="159" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f169.image"/><p>
Second cas lorsque l’équation contient deux fonctions de la,
t-\ ..t
, partie inconnue. ,
</p><p>
Solution de la première équation.
</p><p>
75. Si cos. AC&gt;cos. AB , faites 1°.cos. A C: cos. AB: : ~r: cos.
</p><p>
2°. cos. C : cot. AC :: sin. y : tang. f, 3° r : ~tang. j y II
7oï \*:tang.\BC.. &lt; ,..) &lt;
Si cos. AB &gt; cos. A C, faites 1°. cos. AB : cos. AC:: r: cos. y 9
2°. cos. C: cot. AC:: tang. y : sin. , 3°. r • ùdng. fy ; j
~tang cota f &lt;P : tang. \BC.
</p><p>
Si cos. AB == cos. AC, faites r: cos. C: : tang. AC: ~tang. B C.
</p><p>
Quand AB et AC sont de même espèce, y est aigu.
</p><p>
Solution de la seconde équation.
</p><p>
76. Si cos. B&gt; cos. A, faites 1°. cos. B : cos. A :: r: cos. y9
2°. cos. B C : cot. B :: sin. y ; tang. 3°. r : tang. a y H
~tang cot "2 ~tang i a
m.
</p><p>
Si cos. A&gt; cos. B, faites 1°. cos. A : cos. B :: r: cos.
</p><p>
2° cos. B Cil cot. B:: ~tang. : sin. r : tang. 2: y H
cot. ? : tang. i 2 c.
</p><p>
co.
</p><p>
Si cos. A == cos. B, faites r * cos. BC:: tang. B * tang. f C
Quand A et B sont de même espèce, &gt; est obtus.
</p><p>
Prenzière solution de la troisième équation.
</p><p>
77. Si tang. AB&gt; tang. BC, faites 1°. tang. AB : tang. BC::
r : cos. 2°. cot. C: cos. BC:: ~sin. : tang. 3°. r: tang. t y \l
~tang. cot. : tango f B.
</p><p>
1 Si tang. BC&gt; tang. AB, faites 1°. tang. BC : tang. AB :: r :
</p><pb xml:id="PAG_00000170" n="160" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f170.image"/><p>
CHAPITRE VI.
</p><p>
cos. y, 2°. cot. C : cos. BC’,', cang. ~sin.~ 3°. r : tang.
</p><p>
~tang. cot 1 tang. J B
</p><p>
l ♦ : fttg. \B.
</p><p>
Si tang. AB = tang. B C, faites cos. BC: cot. C:: r: tang. B.,
Quand AB et B C sont de même espèce, y est aigu.
</p><p>
4 -
</p><p>
Seconde solution de la troisième équation.
</p><p>
78. Si tang. C&gt; tang. B, faites 1° tang. C : tang. B ::r :
cos. y9 2°. cot. AB : cos. B :: sin y : ~tang. 3°. r : tang. f y : :
wng,. !.. tan.O' !. B C.
</p><p>
cota 2'. 0' 2
</p><p>
Si tang. B &gt; tang. C, faites 1°. tang. B tang. C: : r
</p><p>
cos. y, 2 cot. AB : cos. B :: tang. y ~: sin. 3° r : ~tang. ::
"M. * tang' \&amp;C.
</p><p>
CQt. 2 0' 2
Si tang. B = tang. C, faites cos. B : cot. AB : : r : ~tang. BC,
Quand B et C sont de même espèce, * ©st. obtus. -------
</p><pb xml:id="PAG_00000171" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f171.image"/><p>
DANS LA TRIGONOMETRIE SPHÉRIQUE. 16:
</p></div><div><head>21</head><p>
CHAPITRE VI.
</p><p>
■%
</p><p>
ÉQUATIONS DIFFÉRENTIELLES AU TRIANGLE SPHÉRIQUE.
</p><p>
79. Les trois équations (n°. 71) au triangle sphérique AB C ont
pour différentielles,
</p><p>
- 1°. r2. diff. AB = r. cos. A. diff. AC + r. cos. B. diff. BC +
sin. AC. sin. A. d C,
2°. r2 d A == sin. B. sin. AB. diff. BC— r. cos. AB. dB—
r. cos. AC. d C.
</p><p>
3°. r. sin. A. diff. AB = sin. C. cos. AC. diff. B C +
sin. AB. cos. A. dB + r. sin. AC. dC.
</p><p>
80. Dans chacune de ces trois équations, les quatre parties compasrées
sont celles qui présentent leurs différentielles : les deux autres
parties du même triangle ne sont introduites que comme égales à
des fonctions plus compliquées des quatre parties principales, et
pour tenir lieu de ces fonctions.
</p><p>
Intégration par un triangle sphériquet
81. Dans le triangle AB C, je supose constans l’angle Cet le côté
oposé AB : leurs sinus sont donc aussi dans un raport constant. Je
nomme : : c : r le raport du sinus de Cau sinus de AB : ce sera également
le raport du sinus d’un angle quelconque du même triangle
au sinus du côté oposé, quoique les deux autres angles et les deux

<pb xml:id="PAG_00000172" n="162" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f172.image"/>autres côtés soient variables. J’ai donc c * r : : sin. A: sin. BC: :
sin. B * sin. AC : : sin. C: sin. AB. Soit algébriquement AB = p.,
L^C=(p, et Be = 4 î ces proportions deviendront c : r: : sin. A !
</p><p>
sin. 4 : * sin. B : sin. P, : * sin. C : sin. p. Donc r. sin. A = c. sin. 4,
r. sin. B = c. sin. et r. sin. C = c. sin. donc r. cos. A ==
</p><p>
V r4 C2. sin2. p. Substituons ces valeurs analytiques des trois côtés
et des cosinus des trois angles dans l’équation algébrique du n°. l, et
dans la première équation différentielle du n°. 79, nous trouverons
</p><p>
Donc la seconde équation a pour intégrale la première : la quantité
V ri — c\ sin2. p- est la constante introduite par l’intégration. Les variables
&lt;p et 4 sont deux côtés d’un triangle sphérique dont le troisième
côté est constant, ainsi que l’angle qui lui est oposé.
</p><pb xml:id="PAG_00000173" n="163" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f173.image"/><p>
CHAPITRE VII.
</p><p>
USAGES DE L’ELLIPSE POUR QUELQUES INTÉGRATIONS.
</p><p>
82. L’ÉLÉMENT d’un arc d’ellipse peut avoir autant d’expressions
qu’on peut imaginer de coordonnées à l’ellipse : il faut donc se
mettre sous les yeux une liste des expressions les plus usitées. Si une
différentielle proposée se trouve comprise dans cette liste, on reconnoît
qu’elle est l’élément d’un arc d’ellipse,. ,
</p><p>
83. Soit r le sinus total et à la fois (n°. 19) le demi grand axe d’une
ellipse, et sa ligne des abscisses, b ou s in. y le demi petit axe,
c ou cos. y la demie excentricité, a ou î sin. u 2 y le demi
paramètre du grand axe, x l’abscisse prise sur le grand axe, quelle
que soit l’origine des coordonnées ,y l’ordonnée, t le rayon vecteur,
h la perpendiculaire sur la tangente abaissée de l’origine des coordonnées,
ƒ la normale, A une troisième proportionnelle au demi paramètre
du grand axe et à la normale, z l’angle du rayon vecteur avec
la ligne des abscisses, m l’angle de la ligne des abscisses avec la tangente
, n l’angle de la tangente avec le rayon vecteur, et l’arc de
l’excentrique,
84. Expressions de l’élément d’un arc d’ellipse, quel que soit le
point du grand axe pris pour origine des coordonnées.
</p><pb xml:id="PAG_00000174" n="164" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f174.image"/><p>
85. Expressions de l’élément d’un arc d’ellipse , quand le foyer est
pris pour origine des coordonnées.
</p><p>
86. Expressions de l’élément d’un arc d’ellipse., quand le centra
est pris pour origine des coordonnées. !
</p><p>
87. La quatorzième formule a été réduite en suite infinie et intégrée
par Yolf, T. I, p. 467, n°. 172, et la cinquième par Callet, Tables de
Logarithmes, édition de 1795. Pour ramener à l’un de ces deux
modèles la formule dont on a besoin , il faut se servir de la relation
entre les variables. On propose d’intégrer la troisième formule
b2r4 dm. (r4— c2. cos. m) "2 ; je prends pour modèle l’intégrale
de la cinquième r-2 d yV — c2. cos2. vet dans cette intégrale, à
chaque fonction de &lt;p je substitue sa valeur en m donnée par l’équation
tang. m. tang. &lt;p =* b r.
</p><pb xml:id="PAG_00000175" n="65" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f175.image"/><p>
88. Puisque chacune des formules désigne le même élément, on
peut égaler une formule quelconque à une autre formule du même
cas, ou à une formule du premier cas. L’équation est intégrable,
quoique chaque membre pris séparément ne le soit pas : l’intégrale est
la relation connue et algébrique entre les deux variables. Egalons la
huitième et la neuvième formules, nous formerons une équation en t
et en x, dont l’intégrale sera cœ — r t + b2 = o.
</p><p>
89. Il est difficile qu’une différentielle soit l’élément d’un arc
d’ellipse sans être une des quinze formules précédentes ; mais il peut
arriver qu’elle soit la somme ou la différence de deux arcs d’ellipses,
et qu’il soit difficile de s’en apercevoir. On propose la différentielle
</p><p>
r
</p><p>
dz. (r2 — cos. cos. Z) - * : je supose gr = cos2 f y et rf =
cos. -2L z, ce qui donne cos. = 2 g — r et cos. Z = 2 e, - r.
</p><p>
Substituons dans la proposée ces valeurs de y et de z, la transformée
</p><p>
de ces deux termes est l’élément d’un arc d’ellipse : c’est la seconde
formule.
</p><p>
90. On propose la différentielle r* dm. (r4 — cos2. Î" cos2. m) - f:
Je supose cos2. ~cos2. m = r et j’élimine m dans la proposée ; la
</p><p>
~r) - 1 Chacun de ces deux termes est encore la seconde formule e.

<pb xml:id="PAG_00000176" n="166" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f176.image"/>gi. La relation entre 9 et z relativement au foyer, est sin~=
</p><p>
cette valeur de cos. z portée dans la valeur de sin.~, donne sin. z ===
</p><p>
valeurs de ,— , nous trouverons r2 — cos. ') 1. cos. z = r*. sin3. Î" (r* —.
</p><p>
-1 -1
cos. y, ces. ~) On tire de là ( r* — cos. y, cos. z) =
(r. sin. ~) (r2 — cos. Î" cos. ~) l ; donc dz.(r2 — cos. cos.z) =
— ~d. (r.sin~) (r — cos. cos. (p ) L’utilité de cette
</p><p>
transformation est de donner un exposant positif à la fonction
variable, au lieu d’un exposant négatif : la transformée est intégrable
toutes les fois que l est un nombre entier.
</p><p>
92. L’équation tang. m. tang. = r. sin. y donne dm =
</p><p>
-1 — I
cs2. cos2. &lt;p ) On tire de là (r4 - cos2. ') '. cos2. m) -l =
(r3.sin.~) -2l - 21 .(r4—cos2.~cos2.~)  : donc dm. (r4—cos2. cos2. m) 1 =
- 2l + 1 l — J. Quand l est un
d~. (r. sin ~). (r4—cos2.~ cos. ) 
</p><p>
nombre entier, la transformée est intégrable.
</p><pb xml:id="PAG_00000177" n="61" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f177.image"/></div><div><head>1</head><p>
C H APl T R E VIII.
</p><p>
DES FORMULES ASTRONOMIQUES,
</p><p>
ga. QUOIQUE les formules astronomiques ne soient que des exemples
des formules trigonométriques, il est avantageux d’avoir sous les
yeux cette aplication arrangée et préparée. Soit donc ~la latitude
d’un lieu pour lequel on calcule, g la déclinaison d’un astre, p sa
hauteur sur l’horizon, h son angle horaire, f son angle parallac,
tique ou l’angle du cercle horaire avec le vertical : la trigonométrie
sphérique donnera
</p><p>
I°. r2. sin. l = r. sin. g. sin. p + cos. f. cos. g.cos, p,
2°. r2. sin. = r. sin. g. sin. l + cos. g. cos. h. cos. tt
3°. cos. g. tang. 1= sin. g. cos. h + sin. Il. cotf,
4°. cos. g. tang. p = sin. g. cos. f + sin. f cob. h,
5°. sin.f. cos. p = sin. h. cos. h
</p><p>
94. Ces formules suposent pour l que la latitude du lieu, et pour g
que la déclinaison du soleil sont boréales, pour p que l’astre est sur
l’horizon, pour/et pour h que ces angles sont comptés continuement
depuis midi. Pour les arcs g, /, et p, le cosinus est toujours positif ;
mais le sinus devient négatjf si on quitte la suposition primitive. Pour
les anglesf et h, les signes du sinus et du cosinus dépendent du
nombre des degrés.

<pb xml:id="PAG_00000178" n="168" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f178.image"/>g5. Si on supose constants les arcs get l les formules précédentes
donnent -
</p><p>
I°. r. sin.f df= r. tang. g. dp — cos.f tang. p. dp,
2° ?. df- cos - f. cos. g. tang. p.,db - e. 4in. g. dh,
2° r3 .df = cos. f. cos. g. tang p.dh — r2. sin. g. dh,
3°. sin.f. dh + sec. g. dp = o. -
</p><p>
96. Soit iii l’obliquité de l’ecliptique, β la distance d’un astre au
pole boréal de l’équateur, λ sa distance au pole boréal de récliptique,
µ sa distance en ascension droite à l’équinoxe de mars précédent
, ϰ sa distance au même point en longitude : la trigonométrie
sphérique donnera -
</p><p>
1°. r*. cos. jâ = r. cos. X. cos. a + sin. x. sin. ϰ. sin. » ,
2°. r2. coj. x = r. cos. β. cos. ω + sin. (β. sin. µ. sin. Cd 9
3°. sin. µ. cos. ω = sin. ω. cot. j8 - cos. µ. tang. x,
4°. sin. x. cos. ω = sin. ω. cot. x —cos. ϰ tang. IA-,
5°. sin. (β. cos. µ = sin. x. cos. X.
</p><p>
97. Six est constant, comme il l’est pour les étoiles, on a,
</p><p>
I°. r. cos. µ. dµ = r. cot ω. d β — sin. µ. cot. β.dβ
2°. r3. d µ = r. cos. ω. d y, &lt;0. p. cot. (β. dXt
3°. cos. µ.dϰ + cosec. ω. d β = o.
</p><p>
98. Soit C le lieu du soleil sur l’écliptique, B l’intersection de
l’écliptique et de l’équateur, et A le point où le cercle de déclinaison
rencontre l’équateur : on aura
</p><p>
- -- - - - - - L
</p><p>
I° diff. AB: diff. AC : : 2 tang. AB: sin. 2 AC,
2°. diff. AB : diff. B C: sin. 2 AB : sin. 2 BC
3°. diff. AC: diff. B C: : tang. A C: tang. B C,
4°. dC : diff. AB : : tang. AB : tang. C,
5°. dC: diff. AC : : tang. AC: cot. C, ,~~
6°. dC : diff. B C : : tang. BC : 2 cosec. 2 C.
</p><p>
FIN.
</p><pb xml:id="PAG_00000179" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f179.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000180" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f180.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000181" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f181.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000182" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f182.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000183" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f183.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000184" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f184.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000185" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6203000m/f185.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
