<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="5463000" xml:id="cb31454423z">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Le cygne rouge</title>
<author role="Auteur du texte" key="11926402">Thibaudet, Albert (1874-1936)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j</idno>
<publisher>Mercure de France</publisher>
<date when="1897">1897</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f4.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f5.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f6.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f7.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f8.image"/><div><head>Le cygne rouge</head><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f9.image"/><p rend="left small">IL. A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p><p rend="center"><hi rend="i">Trois exemplaires sur japon impérial</hi>,
</p><p rend="center"><hi rend="i">numérotés de i à 3, et dou\e exemplaires sur</hi></p><p rend="center"><hi rend="i">hollande, numérotés de 4 à i5</hi>.
</p><p rend="left small">JUSTIFICATION DU TIRAGE :</p><p rend="left small">Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous pays,
y compris <hi rend="i">h</hi> Suède et I* Norvège.</p><pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f10.image"/><p rend="left">
ALBERT THIBAUDET
</p></div><div><head>Le çsgne rouge</head><p rend="left">
MYTHE DRAMATIQUE
</p><p rend="left small">^ÉNlTRQIS ACTES, UN PROLOGUE ET UN ÉPILOGUE</p></div><div><head>Paris</head><p rend="left">
ÉDITION DV MERCVRE DE FRANCE
</p><p rend="left small">XV, RVE DB L’ÉCIIAVDÉ-SAINT-GERMAIS, XV
M DCCC XCV1I</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f11.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f12.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">&lt;PETiS0&amp;Ç(K4GES</hi></p><p rend="left small">VYOLKOR.</p><p rend="left small">SVIORKUR, Roi DE THULÉ.</p><p rend="left small">RYANAK, GRAND PRÊTRE DES ANCÊTRES.</p><p rend="left small">RAMZIR, GRAND PRÊTRE DES DIEUX.</p><p rend="left small">RODERIS, CHEF DE LA FLOTTE.</p><p rend="left small">SYONADAR, CHEF DE L’ARMÉE.</p><p rend="left small">SCALDORIS, Roi DES HYPERBORÉENS.</p><p rend="left small">STAMDIR, \</p><p rend="left small">HALDOR, /</p><p rend="left small">&gt; SEIGNEURS.
DYARNIK, (</p><p rend="left small">BYALOR, ) </p><p rend="left small">LÉOTISSA.</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES VIERGES.</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES.</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f13.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f14.image"/></div><div><head>Prologue</head><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f15.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f16.image"/><p rend="small">Une grève. Grands arbres rouilles d’automne. Dans le
fond, la mer avec une barque amarrée. A l’horizon, le
couchant enflamme les nuages. Paix de l’heure crépusculaire.</p><p rend="small">VYOLKOR sort de la barque qu’il a amarrée à la grève. Au
poing, il tient un arc massif ; sur ses épaules, un carquois
d’où sort un hérissement de flèches. Il s’avance au premier
plan.</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left small">La grève est solitaire, et j’y pourrai dormir
Sans que les flots hurleurs lèchent mes mains lassées.
Mon front s’y fraîchira sous les doigts du zéphyr,
Mes cils s’y perleront des nocturnes rosées.</p><p rend="left small">Pour la première fols depuis quatre-vingts jours,
La barque, dont l’essor raya les mers sans bornes,
A laissé tomber l’ancre au coeur des sables lourds
Et mourir le vent rude au long des voiles mornes, .</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f17.image"/><p rend="left small">10 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Terre d’un soir d’automne, asile d’une nuit,
Accueille avec douceur le Chasseur millénaire ;
Sois clémente à celui que son destin conduit
Vers les buts ignorés de songe et de mystère.</p><p rend="left small">Je veux poser mon arc au sein des herbes d’or</p><p rend="left small">Et pendre mon carquois aux branches de tes chênes.</p><p rend="left small">Mon rêve et mon sommeil fleuriront le décor</p><p rend="left small">De l’automne qui dort aux bords de tes fontaines 1</p><p rend="small">Il jette son arc et suspend son carquois à l’arbre
prochain, — puis s’adosse à un tronc et regarde
l’horizon où flamboie l’incendie crépusculaire.</p><p rend="left small">O toi, qu’à travers l’ombre et le jour et le soir,
A poursuivi le vol des flèches de ma chasse,
Toi contre qui, mille ans, j’ai crispé mon espoir
Et roidi l’arc vibrant de mon désir tenace,</p><p rend="left small">Cygne Rouge éployé sur les parvis des cieux,
Oiseau fantomatique au vol de pourpre claire,
Dont les ailes ébrouent, en battements furieux,
Tout le ruissellement de l’or crépusculaire 1</p><p rend="left small">Vois, ma barque est ancrée et mon arc est gisant ;
Et tu peux flamboyer sur la mer écumeuse,
Et tu peux la pourprer de ton ombre de sang ;
Car voici mon bras las et mon âme dormeuse 1…</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f18.image"/><p rend="left small">PROLOGUE II</p><p rend="left small">Et tu peux m’éblouir, ô Cygne, des rubis
Qui tombent dans le soir de tes ailes ouvertes,
Et tu peux m’embaumer des merveilleux pourpris
Que tes roses éploient sur leur lit d’algues vertes l</p><p rend="left small">Je te contemplerai, ce soir, très doucement,
Te regardant ployer les ailes, sur la grève,
Kt quand je dormirai, des cieux de diamant
Prolongeront ton ombre, ô Cygne, sur mon rêve..</p><p rend="left small">Mille ans je t’ai chassé par tous les horizons,
Et parfois, sous l’acier des flèches éternelles,
Comme les hiboux noirs aux portes des maisons,
Au seuil de l’infini j’ai cloué tes deux ailes.</p><p rend="left small">Alors, par le champ clair de cinabre et d’azur,
La rage hérissait la pourpre de tes plumes,
Et sanglant tu fuyais laissant au ciel obscur
Les ténèbres cracher lours funèbres écumes.</p><p rend="left small">Et demain, reprenant ma course sur la mer, •
Marchant dans mon exil comme toi dans ta gloire,
Je poursuivrai ma chasse, ô Cygne, et mon trait clair
Fera jaillir enepr ton sang sur l’ombre noire.</p><p rend="left small">Mais ce soir, au chant lourd de la mer qui s’endort
Dans le linceul de paix des solitudes douces ;</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f19.image"/><p rend="left small">12 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
Sous la brise embaumée et dans l’automne d’or
Dont les doigts opalins ont des anneaux de mousses ;
</p><p rend="left">
J’érigerai mon Rêve ainsi qu’un pur miroir
Où je confronterai, comme au coeur d’une source,
Le froment de ma vie au pain de mon Espoir
Et les fleurs du futur aux semis de ma course.
</p><p rend="left">
Tu viendras te mirer aussi, du fond du ciel,
Au miroir que j’aurai mis debout sur la grève ;
Tu viendras t’y^iirer dans ta splendeur, et tel
Que dans le pur cristal’où s’est sculpté ton rêve.
</p><p rend="left">
… Je me vois le Chasseur que les dieux ont lancé
Su »' les traces de feu de l’éternel mystère,
Depuis le jour ancien où mon front s’est glacé
Du sombre et lourd reflet d’une aile de Chimère.
</p><p rend="left">
J’ai poursuivi l’Énigme en l’ombre et la clarté.
Mille ans je l’ai traquée au fond des mers lointaines.
J’ai rayé de mes traits la morne immensité,
Et le sang des couchants a rougi mes mains vaines.
</p><p rend="left">
L’Énigme après mille ans comme au premier matin
Se tait et fuit devant mes flèches inlassables.
Les flots sont fatigués de mes courses sans fin,
Mes pas aux bords des mers ont marqué tous les sables.
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f20.image"/><p rend="left small">PROLOGUE |3</p><p rend="left small">Ma voile est en lambearr: LU long du mât pourri.
Dans les bas-fonds herbeux grince l’ancre rouillée.
Sous les rudes embruns, mon front n’a plus d’abri.
Ma rame frappe en vain la mer ensommeillée.</p><p rend="left small">Qu’importe 1 j’ai marché mille ans par les chemins
Du livide Océan et de la vie austère.
Mais j’irai jusqu’au but avec l’arc d’or aux mains,
Moi, sacré par les dieux le chasseur du mystère !</p><p rend="left small">Et l’Énigme c’est toi, Cygne empourpré du soir,
Toi dont le sang fleurit et ruisselle en lumière.
Vois l’âme de ton âme en l’eau de mon miroir.
Vois ton RêVe émerger de ta splendeur altiére I</p><p rend="left small">Tu t’y reconnaîtras comme tu t’es songé
Dans l’ombre primitive où s’ouvrirent tes ailes !
Contemple le reflet de gloire où s’est figé
Ton être, en la blancheur des glaces éternelles.</p><p rend="left small">Ta pourpre traîne, ainsi qu’un somptueux manteau
Tissé de rêve et de mensonge, sur les choses,
Des fils de flamme et d’or croisent leur clair réseau
Sur les cieux que ton vol ensemence de roses.</p><p rend="left small">C’est le rouge manteau dont les dieux ont jeté
Aux épaules du jour la brume éblouissante.</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f21.image"/><p rend="left small">14 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
C’est le pourpre filet qui retient la clarté
Dans l’illusion d’or de ses mailles puissantes.
</p><p rend="left">
A travers ta splendeur dont les cieux sont sacrés,
La lumière d’en-haut coule en divin mensonge,
Et se teint en reflets nacrés, dorés, pourprés,
Et la Chimère boit dans leurs étangs de songe.
</p><p rend="left">
D’étranges sabliers dressent à ton côté
</p><p rend="left">
Leurs bulles de cristal où se poudroient en heure
</p><p rend="left">
Les diamants des cieux, l’or de l’éternité,
</p><p rend="left">
Et le Temps dans leur sable a creusé sa demeure.
</p><p rend="left">
Mais ton mensonge est beaul Sous ton vol éclatant,
La Terre au chant du soir rit et se transfigure. <hi rend="sup">N</hi>
La Vie universelle a pour coeur palpitant
L’essor démesuré de ta pourpre envergure.
</p><p rend="left">
La coupe d’or des fleurs se clôt sous tes baisers,
Mais leur sommeil encor garde ton vin de flamme,
Mer du rêve où, la nuit, flottent leurs coeurs grisés,
En lents esquifs bercés du rythme doux des rames.
</p><p rend="left">
Cygne des soirs cendrés de songe et de sommeil,
Cygne des Occidents et des apothéoses,
Cygne du frêle Automne endormeur de soleils,
Cygne des coeurs lassés et des paupières closes 1
</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f22.image"/><p rend="left small">PROLOGUE |5</p><p rend="left small">Deux mensonges, ô Cygne, ont tissé ton Destin,
Et deux illusions sont l’âme de ton âme,
Le mensonge de Vie au reflet d’un ciel vain,
Le mensonge de Rêve où notre coeur se pâme.</p><p rend="left small">Le vertige enivré de tes ailes de feu
Se dresse au double seuil du jour et des ténèbres.
Ton vol laisse traîner deux voiles, noir et bleu,
Que tissèrent jadis les mêmes doigts funèbres.</p><p rend="left small">Je les arracherai tous deux, ô Terre et Cieux,
Je les déchirerai de mes flèches sublimes 1
Mes mains en jetteront les lambeaux radieux
Dans la brume d’aurore éparse au front des cimes !</p><p rend="left small">Je marcherai toujours, — dix mille ans s’il le fautl
Les dieux m’ont dispensé le Temps à pleines urnes.
Mon bras est toujours fort et mon coeur toujours haut
Entre les flots grondants et les cieux taciturnes.</p><p rend="left small">Et mon arc lourd jamais n’épuisera l’amas</p><p rend="left small">Des traits d’or entassés au fond de ma carène.</p><p rend="left small">L’ouragan déchaîné ne submergera pas</p><p rend="left small">Ma barque où les flots noirs brisent leur rage vaine !</p><p rend="left small">Les dieux me l’ont promis et l’ont juré sept fois.
Je marche dans leur ombre et dans ma destinée. .
<pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f23.image"/>l6 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Et l’écho de ma voix est grave de leur voix,</p><p rend="left small">Et je sens dans ma main la main qu’ils m’ont donnée !</p><p rend="small">Aussi les jours longtemps ramèneront les soirs
Où voleront mes traits, ô Cygne, sur ta trace,
Jusqu’aux antres profonds de tes nuages noirs,
Par les sillons de feu dont tu sacres l’espace l</p><p rend="left small">Je veux que mes traits d’or aillent jusqu’à ton coeur !
Je veux t’exterminer dans ton double mensonge,
Et faire ruisseler toute l’âpre liqueur
Qui bouillonne en ton corps que la ténèbre ronge.</p><p rend="left small">Je veux que la clarté, captive en tes réseaux,
Ruisselle sur mon front de ton vol qui flamboie,
Que les rayons rougis par tes pourpres vitraux
Dardent superbement leur lumière et leur joiel</p><p rend="left small">Je veux que par ton coeur qu’auront percé mes traits
S’épanchent les torrents de la pure Lumière,
En lacs éblouissants, en fleuves purs et frais,
Dans la sérénité de leur splendeur première.</p><p rend="left small">Le rideau des couchants me voile le soleil,
O Cygne, et la clarté s’ensanglante à tes plumes.
Le diamant se rouille à ton reflet vermeil,
Et l’or immaculé se pourpre à tes écumes.</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f24.image"/><p rend="left small">PROLOGUE 17</p><p rend="left small">Je veux que l’or soit pur pour couronner mon front,
Que le diamant clair scintille en mes prunelles,
O Cygne, et c’est pourquoi mes flèches te suivront
Jusqu’au mensonge mort en tes deux mortes ailes,</p><p rend="left small">Jusqu’à ton sang tari, par un soir solennel,
Sur la route de songe où grouille et va la vie,
Jusqu’à ta clarté fausse éteinte au fond du ciel
Diîns la pourpre mourante où mon trait l’a suivie I</p><p rend="left small">Mais voici que ton vol s’efface à l’horizon,</p><p rend="left small">Que la cendre des nuits s’alourdit sur ton ombre,</p><p rend="left small">Que le Sommeil léger pose sur le gazon</p><p rend="left small">La fleur de ses pieds nus éclos du manteau sombre 1</p><p rend="left small">Va dormir dans ta nuit comme moi dans mon deuil.
Le silence en mon coeur a versé son dictame,
La Paix m’a pris la main et conduit à son seuil,
Et je ne sais plus rien du Destin de mon âme… .</p><p rend="left small">Rideau.</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f25.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f26.image"/></div><div><head>Acte premier</head><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f27.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f28.image"/><p rend="small">Une large terrasse qui s’étend, bordée d’arbres, devant
le palais du roi de Thulé. Au deuxième plan, le bâtiment
royal étage ses colonnades de granit, ses portes de fer incrustées
d’argent ancien, ses frontons barbarement sculptés
et le vasje terrassement de ses toits plats, — architecture
dont l’ordre rappelle les palais de l’Amérique ancienne.
A droite descendent des escaliers qui plongent dans la
ville amoncelée au pied des demeures royales ; au dernier
plan une très haute tour, puis la ligne de la mer.</p><p rend="small">L’aurore baigne la scène de lueurs roses. Sur les terrasses
vont, viennent, passent, repassent, s’arrêtent des
groupes de seigneurs.</p><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE PREMIERE</hi></p><p rend="left small">HALDOR, STAMDIR, DYARNIK, D’AUTRES ENCORE
STAMDIR, à Haldor.</p><p rend="left">
Pas de nouvelles de la mer, Haldor ?
</p><p rend="left small">HALDOR</p><p>
De la mer ? Eh ! depuis sept mois le soleil ne
retrouve-t-il pas chaque matin aux flots salés le
spectacle sur lequel, au soir, il a fermé sa prunelle
d’or ? Toujours les vagues soulèvent autour de
</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f29.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f30.image"/><p rend="left small">22 LE CYONE ROUGE</p><p>
nous par centaines les vaisseaux hyperborêens ;
toujours les vents poussent vers nos îles, comme
les feuilles mortes a l’automne, les barques lourdes
d’impérieux dominateurs, — et, pareille au ruisseau
que l’hiver immobilise dans son linceul glacé,
se fige la vie joyeuse d’autrefois, scellée dans l’esclavage
irrémissible ! Toutes ces îles, débris épars
de la grande terre atlante, cortège au front fleuri,
choeur harmonieux, couronne deThulé, une à une
elles sont tombées aux mains du conquérant. Ht ce
matin la nouvelle est arrivée que la dernière qui nous
fût demeurée, cette blanche Soré dont par les jours
clairs on aperçoit à l’horizon le beau profil de
vierge, était devenue, elle aussi, terre hyperboréenne
 ! En vérité le jour n’est pas loin où sur
notre rivage que n’a profané jusqu’ici nul pas d’envahisseur,
nous verrons surgir ce chef terrible,
Scaldoris à la flamboyante épée, qui déchaîne les
fureurs guerrières comme le pôle la tempête ! Peutêtre
est-ce la dernière aurore où Thulé offre un
corps libre et vierge aux plis amoureux de cette
robe claire et rose dont la vêt le premier sourire
du soleil !
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f31.image"/><p rend="left small">ACTB PREMIER 23</p><p rend="left small">STAMDIR</p><p>
Tu comptes notre épée pour rien ! Crois-tu donc
que le roi et nous tous ne nous lèverons pas pour
rejeter les barbares au flot qui les aura vomis ?
</p><p rend="left small">HALDOR</p><p>
Va dire cela à Sviorkur ! A-t-il fait un effort,
envoyé des soldats, des vaisseaux, tiré Pépée pour
défendre nos îles ? Fils dégénéré des vieux Atlantes
qui asservirent le monde et firent crouler leur
propre sol sous le poids de leur orgueil, ses mains
jointes toujours vers les dieux ne semblent-elles
pas appeler les chaînes qui éterniseront leur posture
humiliée ? On ne peut descendre dans la ville
sans entendre des murmures, des imprécations
contre ce pouvoir inerte qui nous fait rouler à l’esclavage….

</p><p rend="left small">STAMDIR</p><p>
Si Sviorkur n’a pas envoyé de vaisseaux au secours
de nos tributaires, tu en connais la raison,
qui n’est pas dans sa volonté. Le grand prêtre
Ramzir avait tiré des arcanes de son temple un
</p><p rend="left small">2</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f32.image"/><p rend="left small">24 LE CYONE ROUOE</p><p>
oracle déclarant que tout navire voguant contre
les Hyperborécns serait brisé par la tempête, infailliblement
 ! Mais sur notre sol, qui donc nous arrêtera,
retiendra notre courage ? Les ancêtres que
recouvre le flot dans le linceul des algues vertes
surgiraient au besoin pour tirer au fond des mers
les barques assaillantes, et défendre ce dernier reste
de leur terre originelle.
</p><p rend="left small">DYARN1K, qui s’est approché.</p><p>
Tu crois ? Eh bien, écoute l’oracle qu’a prononcé
hier le prêtre des ancêtres, Ryanak, qui
mieux que toi se targue d’être leur confident. Oh !
c’est un oracle mystérieux que Sviorkur et Léotissa
seuls devaient connaître. Mais il y a dans le temple
plus d’oreilles que ne le croit Ryanak I Déjà,
par une insigne trahison encore inexpliquée, le
grand prêtre des Dieux, Ramzir, avait fait parler
ses oracles pour nous empêcher de défendre nos
îles tributaires. Mais Ryanak a fait mieux. Hier, il a
déclaré à Sviorkur et à Léotissa que la suprême
gloire se lèverait pour Thulé le jour où sa force
s’évanouirait. En voilà assez pour décider le roi a
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f33.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 25</p><p>
laisser l’envahisseur nous rayer du nombre des
peuples, pour le conduire peut-être, avec des chants
de triomphe, au-devant de celui qui viendra nous
opprimer ! Ah ! les deux grands prêtres se partagent
bien la besogne néfaste de la trahison. C’est
à qui enfoncera le plus l’âme de Sviorkur dans la
torpeur et la lâcheté, à qui pèsera du poids de plus
de mensonges sur la poignée de son épée pour l’ensevelir
à jamais au fourreau, à la honte !
</p><p rend="left small">STAMDIR</p><p>
Certes ce serait là un oracle étrange, car jusqu’ici
Ryanak nous a paru animé du plus ardent patriotisme.
Peut-être as-tu mal interprété les paroles
qui ont pu t’être rapportées…
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p>
Oh ! libre à toi de les interpréter autrement !
Les voici, — et crois bien que ma joie sera grande
si tu peux m’y montrer autre chose qu’un encouragement
à la résignation et à l’inertie.
</p><p rend="left small">Il tire des tablettes de son manteau.</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f34.image"/><p rend="left small">2(5 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Du fond des mers glacées où notre orgueil s’endort,</p><p rend="left small">Nous avons dicté ces paroles, nous les morts,</p><p rend="left small">Et, comme par le flot bercée,</p><p rend="left small">Thulé flotte et frémit aux vagues voix du passé.</p><p rend="left small">Notre terre a sombré dans la nuit océane.</p><p rend="left small">Sa gloire inachevée demeure en vous, et plane</p><p rend="left small">Encore incertaine,</p><p rend="left small">Avant de s’endormir sous la vague lointaine</p><p rend="left small">Ou de sacrer le front du ciel du vol de ses deux ailes d’or.</p><p rend="left small">Car vos deux mains se sont fermées sur notre sort,</p><p rend="left small">Et parmi vos palais erre notre destin !</p><p rend="left small">Notre gloire illuminera votre déclin,</p><p rend="left small">Pareil aux clairs couchants qui ruissellent encore</p><p rend="left small">De tout l’embrasement des gemmes de l’aurore,</p><p rend="left small">Pareil au soleil sublime qui s’achève dans sa mort 1</p><p rend="left small">Notre gloire, fils pieux, notre gloire est la vôtre.</p><p rend="left small">Sa force surgira dans le néant de votre force.</p><p rend="left small">Ses rayons darderont leurs flammes éternelles</p><p rend="left small">A l’heure où dans la nuit votre puissance morte aura ployé</p><p rend="left small">Que l’épée sommeille au fourreau. [ses ailes.</p><p rend="left small">Cherchez les yeux sans nuit dans l’ombre du tombeau.</p><p rend="left small">Et que le vent demain roule comme une morte rose</p><p rend="left small">L’île d’où sont jaillies les abeilles écloses</p><p rend="left small">Vers l’immortel automne ou l’éternel été,</p><p rend="left small">Comme un vol d’astres d’or aux ailes de clarté 1</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f35.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 27</p><p rend="left small">HALDOR</p><p>
Oui. Voilà l’accent qui souffle a travers les poèmes
hiératiques et les antiques légendes d’Atlantis.
Jamais ils n’ont menti ! Qu’est-ce que cette gloire
qui surgira de la ruine de Thulé ? Mystère ! Mais
d’aucune façon une telle prophétie ne peut arrêter
notre bras. Nos aïeux remplissent leur tâche d’outre-tombe
en proposant des énigmes révélatrices à
la subtilité des prêtres ; nous accomplirons notre
devoir de vivants en défendant jusqu’au bout la
terre dont ils nous ont légué la garde.
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p>
La vérité est que nous sommes tous enveloppés,
et Thulé avec nous, dans un réseau de songes et
de mythes qu’ourdissent au fond de je ne sais quelle
nuit les deux grands prêtres, et Sviorkur, et surtout
cette vierge, dernière descendante de la race sacerdotale
du grand Aède, dernière goutte de ce vieux
sang crépusculaire qui magnifie l’horizon de notre
race…
</p><p rend="left small">2.</p><pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f36.image"/><p rend="left small">28 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">HALDOR</p><p rend="left">
Léotissa !
</p><p rend="left small">DYARN1K</p><p rend="left">
Oh ! je parle d’elle avec respect, presque avec,
du recueillement et de l’adoration. Mais puis-je
taire la vérité lorsque je vois notre patrie, notre
liberté et notre gloire servir tf'enjeu à ses joutes
téméraires avec l’Inconnu ?
</p><p rend="left small">HALDOR</p><p>
Si cependant, sous des influences qui ne correspondent
que trop à sa nature et à son désir, Sviorkur
refusait de prendre les mesures nécessaires à
la sauvegarde de notre liberté, si pour éviter la
guerre il soumettait son peuple aux exigences de
l’ennemi, notre devoir serait-il dans la poursuite
glorieuse des traditions de nos pères ou dans l’obéissance
à une autorité servile et dégénérée ?
</p><p rend="left small">STAMDIR</p><p>
Silence. Nous ignorons encore les desseins de
Sviorkur. A cette heure il délibère sur la guerre
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f37.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 20,</p><p>
et la paix avec les deux grands prêtres, le chef de
la flotte et le chef de l’armée. Jusqu’à ce que nous
ayons connaissance de leurs résolutions, nous n’avons
qu’à nous taire et à attendre. Il serait bon
cependant que l’on sondât discrètement les dispositions
du peuple…
</p><p rend="left small">DYARN1K</p><p>
Le peuple se prononcera contre toute atteinte
portée à la gloire héréditaire de la patrie.
</p><p rend="left small">STAMDIR</p><p rend="left">
Son respect pour ses rois est vivace.
</p><p rend="left small">DYARN1K</p><p rend="left">
Moins que sa vénération pour ses pères.
</p><p rend="left small">STAMDIR</p><p>
C’est pourquoi il se soumettra aux oracles de
celui par qui parlent les morts, le grand prêtre
des ancêtres, Ryanak.
</p><p rend="left small">DYARNIK
Le voici lui-même. Il sort du palais accompagné
de Ramzir. Apprenons d’eux l’issue de la délibération.

</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f38.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE II</hi></p><p rend="left small">LES MEMES, RAMZIR, GRAND PRÊTRE DES DIEUX,
RYANAK, GRAND PRÊTRE DES ANCÊTRES, RODERIS,</p><p rend="left small">CHEF DE LA FLOTTE, SYONADAR, CHEF DE L’ARMÉE</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p>
Illustres seigneurs, est-ce la paix ou la guerre
que vous nous apportez du conseil royal ! Nous
connaissons assez votre prudence et celle du roi
pour que l’une ou l’autre nous trouve convaincus
de son opportunité.
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Nous avons observé là-dessus les traditions vénérables
de nos ancêtres : cela doit te faire connaître
l’issue de notre conseil.
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f39.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 3l</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p rend="left">
Alors c’est… la guerre ?
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Te souviens-tu, Dyarnik, de l’anniversaire qui
tombe en ce jour ?
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p>
Non, certes. Ce soin regarde les prêtres. Pour
nous les graves événements de l’heure et du jour
présents ne nous préoccupent que trop, et le pas
de l’ennemi qui s’approche nous empêche d’entendre
l’écho lointain des commémorations.
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Bien. Mais ne prétendez pas continuer vos pères
et prolonger la trame de leur pensée vivace, si
déjà vous avez oublié que ce jour ramène le souvenir
de celui qui vit les flots engloutir la patrie
originelle. Ne croyez pas suivre leurs traditions
si en ce moment vous n’avez d’autre souci que
celui de l’heure présente, si grave soit-elle, et si
</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f40.image"/></div><div><head> ?»</head><p rend="left small">LE CYGNE ROUGE</p><p rend="small">
vous oubliez que votre unique préoccupation doit
être de rattacher, par les cérémonies d’un culte
pieux, ce jour, et par ce jour l’année révolue, à
l’âge immémorial où dans la terre abîmée aux vagues
sombres nos ancêtres forgèrent, sur l’enclume
d’or de la légende, l’âme de notre race. Par les
observances sacrées que le temple vous impose,
vous unirez votre âme et votre vie à l’âme et à la
vie de vos pères, comme la feuille s’unit à l’arbre
d’où elle tire sa force et ses couleurs d’espoir.
Mais si vous les dédaignez, si vous les oubliez,
vous serez pareils à la feuille morte que le vent
emporte par tous les sentiers de l’erreur et de la
folie, jusqu’au jour où la terre la fait pourrir et
mêle sa vie à la nuit de la grande terre anonyme
et inconsciente. Allez donc, et préparez-vous à
célébrer cette journée selon le rite consacré.
Tousles personnages de la première scène sortent.
A RODERIS i
</p><p>
Souviens-toi qu’en ce jour les vaisseaux doivent
rester désarmés, et que sur la mer ne doit
voguer que l’écho des hymnes et des incantations
à ceux qui dorment dans ses lointains palais.
</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f41.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 33</p><p rend="left small">RODERIS</p><p>
Les circonstances exceptionnelles d’aujourd’hui
ne nous obligent-elles pas à d’autres soins que
ceux de cette pompe religieuse ? Les vaisseaux ne
peuvent rester désarmés lorsque d’heure en heure
la flotte hyperboréenne menace de fondre sur
Thulé.
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Tous les fils qui tiennent ce jour attaché à la
vie présente doivent être rompus. Nous devons
l’offrir entier, vierge et pur à ceux dont il commémore
le destin. Et s’il te reste des scrupules,
apprends que tel est l’ordre du Roi.
</p><p rend="left small">RODERIS sort.
A SVONADAR:</p><p>
Que les soldats déposent aussi leurs armes,
comme il est d’usage, et que les soins du temple
remplacent les occupations du camp.
</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p rend="left">
C’est tendre les mains aux fers !
</p><pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f42.image"/><p rend="left small">34 LE CYONE ROUGE</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Ainsi l’exige la mémoire de nos pères.
</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p rend="left">
Cependant…
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
C’est l’ordre de Sviorkur !
</p><p rend="left small">SVONADAR Sort.</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f43.image"/><p rend="left">

</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f44.image"/><p rend="left small">36 LE CYGNE ROUGE</p><p>
goisse. Ce ne sont pas les hommes qui abandonnent
les dieux, ce sont les dieux qui se retirent
des hommes !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Que dis-tu là ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Ecoute. Tu connais dans le temple le sanctuaire
qui, planant au sommet de la haute tour d’Atla,
domine au loin l’île et la mer. Tu sais que seuls
le grand prêtre des dieux et les descendants de
Melkris ont le droit d’y porter le pas : toi-même
n’y entras jamais. Sous l’enchevêtrement des colonnades
qui depuis mille ans le soutiennent, se
dressent les soixante-douze dieux dont nos ancêtres
reculés érigèrent là les massives 'effigies" de
granit et d’airain. Chaque nuit je vais, selon le
rite, leur offrir les prières et les parfums consacrés.
Or, comme tout à l’heure je gravissais l’escalier
pour remplir auprèsd’eux mon devoir sacerdotal,
un bruit formidable éclata qui fit trembler la tour
et dont les débris volèrent en éclats au hasard des
</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f45.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER <hi rend="i">ij</hi></p><p>
multiples échos. Saisi de terreur, j’entrai dans le
sanctuaire, ayant au bras la torche à la poignée de
bronze… et je vis les statues qui précipitées à terre
jonchaient le sol de leurs bras épars et de leurs
têtes rompues ; la torche résineuse jetait sa sépulcrale
lumière sur ce champ de bataille d’une démesurée
théomachie. Epouvanté je redescendis et
je courus au temple consulter les présages : ils demeurèrent
muets. Ce matin, croyant avoir été le
jouet d’un songe, je gravis de nouveau les marches
de la tour, et le même spectacle se représenta
à mes yeux : à pleines mains le soleil levant
jetait sur ces torses de pierre et sur <hi rend="i">ces</hi> bras d’airain
la pluie de ses flèches d’or. Seules deux statues
subsistaient dans cet effondrement : c’étaient
les deux plus anciennes, blocs de pierre presque
informes sous le linceul de nuit dont le temps les
a vêtues, Syàlma la reine de la Vie, et Yalka la
déesse de la Mort. Jamais présage plus effrayant
et pius lourd de catastrophes ne surgit à nos yeux
depuis le naufrage de la grande Terre. Nul ne le
connaît encore. Je l’ai tu à Sviorkur et à tous les
citoyens, ne voulant pas jeter dans leurs âmes
l’effroi à la veille d’une guerre imminente. Mais
</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f46.image"/><p rend="left small">38 LE CYGNE ROUGE</p><p>
toi, Ryanak, ne sais-tu rien qui puisse éclaircir
là-dessus mes appréhensions ? Tu gardes en ton
temple des oracles sacrés, toujours véridiques ; en
est-il qui jettent sur cet événement la lueurd’une
allusion, d’une prophétie, d’une interprétation ?
</p></div><div><head>Ryanak</head><p>
Que ce prodige terrible ait éclaté la nuit du jour
qui commémore de son deuil l’engloutissement de
la terre Atlante, voilà certes qui pourrait nous
instruire sur sa signification. Cependant rappelletoi
cet oracle que tout à l’heure j’ai dévoilé devant
Sviorkur et Léotissa.
</p></div><div><head>Ramzir</head><p rend="left">
Notre gloire illuminera votre déclin,
Pareil aux clairs couchants qui ruissellent encore
De tout l’embrasement des gemmes de l’Aurore,
Pareil au soleil sublime qui s’achève dans sa Mort.
</p></div><div><head>Ryanak</head><p rend="left">
Et que le vent demain roule comme une morte rose
L’ile d’où sont jaillies les abeilles écloses
</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f47.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 3g</p><p rend="left small">Vers l’immortel Automne ou l’éternel Eté,
Comme un vol d’astres d’or aux ailes de clarté.</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Ah ! tout parle de mort aujourd’hui. Ce sont les
dieux qui meurent, ce sont les morts que nous
célébrons, c’est de la mort que demandent comme
une pâture les oracles ; c’est la Mort qui reste debout
sur l’effondrement des vieilles divinités !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
La Vie aussi reste debout dans le sanctuaire et
dans l’oracle !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
L’une jaillit de l’autre comme le soleil de la
mer ; l’une reçoit l’autre dans son sein comme la
mer y reçoit le soleil 1
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Peut-être avant la fin du jour se sera éclairci le
mystère !
</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f48.image"/><p rend="left small">40 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Puisse sous la main des ancêtres, sur la page
d’or du couchant, s’écrire en lettres de feu le commentaire
des oracles !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Mais hélas ! nous devons selon la coutume sacrée
leur rappeler leurs descendants et leur transmettre
notre adoration par l’envoi d’une vierge
messagère ! Car ce jour est celui où une jeune
fille désignée par le sort doit abandonner son ç/) rps
à l’étreinte de la vague et son âme au baiser de la
Mort. Il faut que chaque année la mer cueille une
fleur au dernier rejeton de l’arbre qu’elle déracina,
— fleur dont le parfum s’en va réjouir le coeur de
ceux qui dorment là-bas, sous le déroulement des
flots innumérables ! O dur devoir de mon sacerdoce
 ! remettre à la vague montante la proie qu’elle
emportera dans sa fuite j prêtre des morts, les
adorer avec de la mort pour prière et de la nuit
pour encens !
</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f49.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 41</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Tel est le destin de notre race ! Depuis que
l’ombre marine a recouvert nos pères, nous,
sommes pareils à ce dieu de bois qu’un jour les
flots nous apportèrent, dont le buste et la tête
émergent d’un bloc indégrossi ; — indissolublement
notre vie est rivée à la nuit et à la mort
toujours proches, — à moins que plus bas, dans
ce bloc que nous appelons la mort, ne se replient
des ailes invisibles, insoupçonnées !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Jour néfaste, où dans la jeunesse du monde
bienheureux, le téméraire Vyolkor fit sonner sur
ses épaules son carquois plein de flèches, et, l’Arc
magique au poing, se lança, par l’espace infini, à
la poursuite du Cygne Rouge.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Ce jour vit se creuser pour nous la coupe du
malheur que l’Océan n’emplirait pas !
</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f50.image"/><p rend="left small">42 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Mais sans doute Sviorkur va prendre à la solennité
sa part consacrée. Il me rappelle que depuis
longtemps je devrais être à la place que mon
devoir m’assigne.
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f51.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENEIV</hi>
LES MÊMES, SVIORKUR, BYALOR</p><p rend="left small">SVIORKUR, à BYALOR.</p><p rend="left">
As-tu mis des vigies au haut des tours ?
</p><p rend="left small">BYALOR</p><p rend="left">
Oui, prince.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Sur les quatre tours du nord et sur les trois du
sud ?
</p><p rend="left small">BYALOR</p><p rend="left">
Sur les trois du sud et sur les trois du nord ;
car la quatrième et la plus haute, celle quidomine
</p><p rend="left">
3-
</p><pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f52.image"/><p rend="left small">44 LE CYGNE ROUGE</p><p>
à la fois le nord et l’ouest, est, tu lésais, interdite
par les coutumes sacrées i\ tout autre qu’au grand
prêtre des dieux et à la famille de l’Aède Melkris,
c’est-à-dire à la seule Léotissa.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Il faut quelqu’un sur cette tour.
</p><p rend="left small">BYALOR</p><p rend="left">
Ramzir et Léotissa peuvent seuls "y porter le pas.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
C’est bien. — Précède-moi au temple des Ancêtres,
et avertis les prêtres que j’y serai dans un
instant.
</p><p rend="left small">BVALOR sort.
A RYANAK :</p><p>
Tu n’as pas voulu que nous prenions une résolution
touchant la paix ou la guerre avant que ce
jour soit écoulé. Je t’ai approuvé, ayant autantque
personne la vénération des Ancêtres et le respect
du culte consacré. Mais les événements ne nous
</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f53.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 45</p><p>
permettent pas de tarder davantage : un homme,
venu de Soréà force de rames, vient de m’apprendre
que les Hyperboréens équipaient.hier.dans le
port tous leurs vaisseaux, et que certainement le
soleil ne se coucherait pas avant que Scaldoris et
ses troupes fussent en vue de Thulé. Le péril est
pressant, le temps précieux : il importe de s’arrêter
à une prompte résolution,
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Lors même que leurs vaisseaux seraient ancrés
sur nos rivages, notre seul souci et notre unique
espoir de salut devrait être l’observance plus étroite
que jamais des cérémonies et des rites de ce jour.
Que pas une épée ne soit tirée, que le souvenir et
la religion des morts hantent seuls les esprits, et,
j’en atteste les ancêtres qui parlent par la voix de
leurs prêtres, Thulé poursuivra, aujourd’hui
comme hier, le cours de son lumineux destin de
gloire !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
C’est l’oracle qui te donne cette confiance :
mais ne te leurres-tu pas sur sa signification ?
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f54.image"/><p rend="left small">46 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Mon devoir consiste et s’arrête à en accomplir
la lettre.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
C’est un corps aux traits énigmatiques qui peut
receler bien des âmes. Maissois tranquille,Ryanak.
J’ai pris mes résolutions, j’ai pourvu à tout, je me
suis arrêté à un parti extrême et désespéré.La religion
des dieux et des ancêtres n’y subit aucune atteinte,
et ce sera une façon aussi juste que toute
autre d’accomplir l’oracle. Ame tenir dans les limites
de mes droits royaux et même dans celle de mes
devoirs religieux.je ne relèverais, pour l’exécution
d’un tel projet, que de ma seule volonté. Mais
j’ai toujours abaissé, autant que je l’ai pu, devant
les dieux et devant les ancêtres," la gloire de ma
couronne, et c’est pourquoi je veux, à toi Ryanak
porte-parole des ancêtres, et à toi Ramzir, bouche
vivante des dieux, faire' connaître, en la légitimant,
ma résolution. Si l’un ou l’autre' vous vous y
opposez, je laisserai, à la destinée où au hasard
</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f55.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 47</p><p rend="left">
le soin de décider de la vie ou de la mort de ce
peuple.
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Jusqu’à ce que les soins de mon sacerdoce exigent
absolument ma présence au temple, je t’écouterai,
Sviorkur.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Parle.
</p><p rend="left small">BYALOR entre.</p><p rend="left small">BYALOR</p><p>
Prince, un vaisseau qui vient d’arriver dans le
port amène un ambassadeur hyperboréen ; il demande
à être introduit immédiatement.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Qu’il vienne.
</p><p rend="left small">BYALOR sort.</p><p rend="left">
Ma résolution devient sans doute sans objet.
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Le temps presse : je me rends au temple.
</p><pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f56.image"/><p rend="left small">48 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Je t’y retrouverai quand j’aurai pris congé de
cet envoyé.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Tu nous y trouveras tous deux.
</p><p rend="left small">RYANAK et RAMZIR sortent.</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f57.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE V</hi>
SVIORKUR, L’ENVOYÉ, SA SUITE</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p>
Roi de Thulé, de la part de notre chef Scaldoris,
salut !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Salut à l’envoyé du conquérant !
</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p>
Voici les paroles que je dois te rapporter.'Il y
a sept ans que nous avons, quitté la terre patrie
des Hyperboréens, la terre où durant la moitié
d’une année les prunelles des hommes, toujours
</p><pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f58.image"/><p rend="left small">5o LE CYGNE ROUGE</p><p>
éclairées du soleil, se déshabituent des ténèbres.
Depuis qu’à la suite du vaisseau qui portait à sa
proue Scaldoris aux armes d’or, le vent du départ
gonfla nos voiles claires, nous n’avons revu ni
nos foyers ni nos rivages ; beaucoup de guerriers
partirent, et les os de beaucoup sont rongés parla
terre ou polis par les vagues. Pas de lieu habité
des hommes sur qui ne s’érigent les tombeaux de
nos morts, parce qu’il n’en est pas que n’aient
conquis les armes des vivants. Tout pays en sept
ans devint notre conquête. Et maintenant nous
sommes arrivés aux extrémités des terres, devant
Thulé, seuil de la nuit. Mais là un religieux respect
a saisi notre prince, le conquérant et le maître
du monde. Les flots que nos vaisseaux labourent
depuis bien des jours sont le tombeau d’une
grande terre et d’un grand peuple dont la sagesse
rayonnait sur les temps d’autrefois comme l’aurore
polaire dans notre nuit de six mois. Et parce
que Thulé en est l’auguste et dernière relique,
parce que cette île est la prunelle où se concentrent
les derniers rayons de la gloire et du savoir
atlantes, Scaldoris a voulu y entrer non pas en
ennemi, mais en allié respectueux. Il a fait taire
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f59.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 5l</p><p>
son ardeur conquérante, et nous t’apportons, ô roi
Sviorkur, à toi et à ton peuple, des paroles de réconciliation
et de paix.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Elles sont les bienvenues. Mais explique maintenant
les volontés de ton roi.
</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p>
Nous sommes le nombre, nous sommes la force,
nous sommes la valeur. Et si Scaldoris tire le fer,:
cette île s’abattra dans l’orbe de son épée. A son
alliance et à votre liberté il met deux conditions.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Si notre gloire reste intacte, nous sommes prêts
à les accepter.
</p><p rend="left small">L/ENVOYÉ</p><p>
La première, la voici. Dans vos temples vénérés,
d’âge immémorial, sommeillent, nous. le. sa-
</p><pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f60.image"/><p rend="left small">52 LE CYGNE ROUGE</p><p>
vons, de très précieux secrets, legs de trois mille
ans de civilisation et de sagesse, que vous ont
transmis vos pères atlantes. Il en est qui révèlent
les noms et les attributs des esprits recteurs
des astres et souverains des éléments ; il en est qui
contiennent la science de la matière et les hiérarchies
en lesquelles s’ordonne la vie inépuisable ;
il en est enfin qui immobilisent en leur cristal
quelques reflets pâlis de l’essence divine. Cet héritage
de la pensée de vos pères, gardez-le, et qu’en
vos temples seuls en subsiste la gloire cachée. Mais
vos sanctuaires révèlent d’autres secrets : celui de
ttansmuer en or les vils métaux, de lire la pensée
sur le globe des yeux, de transmettre la parole à
de vastes distances, d’extraire des plantes les
sucs qui changent en siècles les années de la vie
humaine. Que ces arcanes soient dévoilés à Scaldoris,
et que par nous cette science s’épande en
larges fleuves sur la terre, portant le bonheur à
tous peuples qu’a conquis notre épée.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Le bonheur ! Tu crois ? Eh bien, soit. Pour sauver
et pour garder inviolée la plus précieuse moi-
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f61.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 53</p><p rend="left">
tié de notre science, nous vous livrerons l’autre.
</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p>
La seconde condition, Léotissa, fille de Melkris,
peut seule la connaître et en décider.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Ne suis-je pas le Roi ? .
</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p>
Ne te souviens-tu pas qu’il y eut chez les vieux
Atlantes deux pouvoirs égaux, le Roi, fils d’Atla,
maître de. la terre et du temps, l’Aède, fils de
Melkris, dispensateur d’éternité ? Notre traité doit,
pour être stable, s’appuyer également sur ces deux
colonnes.
</p><p rend="left small">SVIORKUR, à un capitaine.</p><p rend="left">
Dites à Léotissa qu’elle est demandée ici.
</p><p rend="left small">A SCALDORIS :'</p><p>
La princesse va venir. Je te quitte et te retrouverai
au palais après la cérémonie sacrée qui me
réclame.
</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ, à sa suite.</p><p rend="left">
, Qu’on me laisse seul ici.
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f62.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE VI</hi></p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p rend="left small">O terme de la route où s’abattent mes pas,
Comme un essaim d’oiseaux l’aile blessée, et las
De l’envol éperdu par un ciel solitaire l
Sept ans mon glaive nu tournoya sur la terre,
Vautour aux ailes d’or dont la griffe est d’acier,
Sept ans chanta la brise aux pennons déployés,
Sept ans pleura la mer sous le VQI de nos rames,
Sous l’écarlate essor de nos clairs oriflammes.</p><p rend="left small">Et maintenant je suis venu</p><p rend="left small">Au but qui vacillait dans tous mes jours de brume</p><p rend="left small">De ses feux vaguement apparus,</p><p rend="left small">De sa flamme jamais disparue,</p><p rend="left small">Aux lointains reculés de mon rêve éperdu.</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f63.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 55</p><p rend="left">
Tous mes pleurs qui tombèrent dans l’ombre à l’heure
</p><p rend="left">
[où le matin s’allume,
Tous mes songes attardés dans la caresse et l’or des
</p><p rend="left">
[crépuscules,
Tous mes espoirs qui montaient bercés dans la pâleur
</p><p rend="left">
[des clairs de lune,
Tous mes hymnes que les flots emportèrent au linceul
</p><p rend="left">
[de leurs écumes,
Remontent dans mon âme h cette heure suprême
Nimber mon amour soucieux de leur aube claire !
Je crains plus que je n’espère…
Je vois devant mes yeux une aurore éternelle, [nelles,
Mais que de nuits’amasse où je n’ose plonger mes pruLà-bas,
derrière moi…
Et mon âme frissonne à l’effroi
De retourner dans l’ombre et sous les cieux froids.
Mais silence… Mon sang s’arrête… Je la vois ! .
</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f64.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE VII</hi>
L’ENYOYE, LÉOTISSA</p><p rend="small">Au haut des marches qui descendent du palais à la terrasse,
la princesse LÉOTISSA est apparue, dans sa robe
vert-clair où sont deIoses des rieurs d’or. Elle descend
lentement : derrière elle quatre suivantes.</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
On m’a dit que Sviorkur…
</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p>
Sviorkur a écouté dans mes paroles celles du
roi des Hyperboréens. Et maintenant écoute-les à
ton tour.
</p><pb xml:id="PAG_00000065" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f65.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Tu es l’envoyé de Scaldoris ?</p><p rend="left small">L’ENVOYÉ</p><p rend="left small">Je suis Scaldoris.</p><p rend="left small">LÉOTISSA reste impassible. Mouvement d’effroi
parmi les suivantes.</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p rend="left small">Donc, mon nom est écrit h vos yeux, flamboyant</p><p rend="left small">A l’horizon cruel que pourpre un ciel de sang,</p><p rend="left small">Et vous ne connaissez de moi que mon épée I</p><p rend="left small">Mon épée, la voici. Sa lame est bien trempée.</p><p rend="left small">Elle était le soleil que la bataille invoque,</p><p rend="left small">Et des têtes étaient les astres de son orbe.</p><p rend="left small">Sept années elle fut le fléau des mêlées,</p><p rend="left small">Sept années elle fut le fléau constellé</p><p rend="left small">De la balance où les Destins pesaient la vie</p><p rend="left small">Des peuples abattus et des rois asservis.</p><p rend="left small">La terreur et la mort en ont forgé l’acier.</p><p rend="left small">Mais la tête en est d’or ; d’or en est la poignée.</p><p rend="left small">Aux rayons du soleil elle rit et flamboie</p><p rend="left small">De tous les chants d’ivresse et de toute la joie</p><p rend="left small">Que versent ses rubis au coeur de ses opales,</p><pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f66.image"/><p rend="left small">58 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Que ses clairs diamants dardent aux saphirs pâles.
Donc, l’or de la poignée a cime l’acier froid.
Des astres de tendresse ont plané sur l’effroi
Qu’allumait la bataille aux quatre vents des cieux,
Et ton amour vainqueur, d’un vol vertigineux
Planait sur ma fureur au milieu des mêlées,
O fille de Melkris, princesse de Thulé 1</p><p rend="left small">Il y a longtemps,</p><p rend="left small">— Sept ans,</p><p rend="left small">Les flots ont apporté ma barque vagabonde</p><p rend="left small">Sur ces bords</p><p rend="left small">Où le sourire de l’automne flottait alors</p><p rend="left small">Dans la claire forêt de ses lourds cheveux d’or.</p><p rend="left small">Au lointain de mon âme profonde,</p><p rend="left small">Des rêves souriaient, et leurs mains jetaient des fleurs</p><p rend="left small">Aux parvis où flambaient les torches de mon coeur.</p><p rend="left small">Le vol de mes désirs rayait les cieux pourprés.</p><p rend="left small">Et mes lèvres voulaient sacrer</p><p rend="left small">Le front de l’infini de leurs baisers innumérables,</p><p rend="left small">O songes de jeunesse, de légende et de fable l</p><p rend="left small">O songes de prodigieuses aventures</p><p rend="left small">Où sonnait le pas clair des conquêtes futures 1</p><p rend="left small">Comme il ressurgit doux h mes yeux, aujourd’hui,
Ce jour où mes pas erraient sur ces quais,
Où mes rêves volaient par des cieux de féeries,
Où je vis surgir aux terrasses de ton palais,</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f67.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 5o.</p><p rend="left">
Surgir comme sur un autel un cierge,
</p><p rend="left">
Surgir comme la lune au bord d’un nuage,
</p><p rend="left">
Ta lente marche de vierge
</p><p rend="left">
Sous les cheveux d’or clair qui sommaient son visage I
</p><p rend="left">
Le soleil qui mourait jetait sur ton front pâle
Les pétales épars des roses sépulcrales
Dont le bouquet sanglant sombrait à l’horizon.
Un chant d’amour flottait dans les exhalaisons
Des parfums alanguis à ton front en couronne,
Et des hymnes erraient aux flûtes de l’automne,
Chantant au soir rêveur que berçaient ses bras clairs
L’espoir des renouveaux en route sur la mer.
Et lentement tu descendis
Les marches de la terrasse royale.
Avec toi descendait l’azur pâle du crépuscule
Vers l’horizon où le soleil noyait ses flammes.
Tes pas semaient aux airs la cendre nocturne,
Et quand tu fus aux quais, il était nuit.
Et moi, dans l’ombre que ta présence illuminait,
Dans la nuit frémissante aux parfums de ta marche,
Levant vers toi mes yeux hallucinés,
— Souviens-toi 1 — je te dis, au pied de marbre des
</p><p rend="left">
[blanches marches :
« Je t’aime l Que veux-tu, dis-moi, de mon amour ? »
Sur tes lèvres alors flotta un long sourire,
Et ton bras levé fit le tour
</p><p rend="left">
De l’horizon où sous ton geste des étoiles fleurirent I
</p></div><div><head>4</head><pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f68.image"/><p rend="left small">60 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
Tu passas,
</p><p rend="left">
Lente, calme et tranquille.
</p><p rend="left">
Ton ombre peu à peu s’effaça
</p><p rend="left">
Parmi les maisons de la ville.
</p><p rend="left">
Et dans mon coeur clamaient tous les chants de l’espoir.
</p><p rend="left">
Dans mes rêves vibraient tous les clairons d’orgueil,
</p><p rend="left">
Et mes pas piétinaient d’impatience le seuil [gloire.
</p><p rend="left">
De la bataille, de la conquête, du triomphe et de la
</p><p rend="left">
Car ton geste éclos de la nuit profonde
</p><p rend="left">
Et profilé, comme un grand lis, sur l’horizon,
</p><p rend="left">
A mes yeux éblouis avait montré le monde,
</p><p rend="left">
Comme pour t’en cueillir l’immense floraison i
</p><p rend="left">
Pendant sept ans j’ai sillonné
</p><p rend="left">
L’Océan de ma barque et de mes pas les terres.
</p><p rend="left">
Par ma bouche vibra la voix des Destinées
</p><p rend="left">
Et mon glaive a tracé en lettres de lumière
</p><p rend="left">
Ton nom qui flamboyait dans mon coeur,
</p><p rend="left">
Et dont la Terre roule en la nuit solitaire
</p><p rend="left">
L’ineffaçable empreinte, la trace d’or parmi Je choeur
</p><p rend="left">
Des étoiles qui lui versent leurs sourires
</p><p rend="left">
Comme des yeux versent des pleurs,
</p><p rend="left">
Comme des mains sèment des roses
</p><p rend="left">
Sur les noms ciselés aux stèles de porphyre.
</p><p rend="left">
La Terre est scellée à ce sceau vermeil,
</p><p rend="left">
L’heure de la conquête est close,
</p><p rend="left">
Car le monde est à moi comme l’air à l’abeille,
</p><p rend="left">
Et mon coeur est h toi comme l’abeille aux roses 1
</p><pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f69.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 6l</p></div><div><head>Léotissa</head><p rend="left">
Tu m’apportes le monde,
</p><p rend="left">
Dis-tu, guerrier I
</p><p rend="left">
A ta voix surgit de l’ombre profonde
</p><p rend="left">
Dans mon âme l’essaim des songes oubliés.
</p><p rend="left">
Ai-je donc rêvé jadis
</p><p rend="left">
La terre et sa moisson de peuples, de royaumes ?
</p><p rend="left">
J’ignore quels étaient mes espoirs abolis,
</p><p rend="left">
Mais je laisse à la nuit reprendre ces fantômes.
</p><p rend="left">
Je laisse le passé retomber au passé.
</p><p rend="left">
Mon rêve se confie à mon Ame présente,
</p><p rend="left">
Et voue au seul oubli les flots qui l’ont bercé
</p><p rend="left">
Au'mensonge de leurs vagues lentes.
</p><p rend="left">
Ah oui 1 peut-être autrefois,
</p><p rend="left">
A toi qui me parlais dans l’ombre,
</p><p rend="left">
A toi dont je n’entendis que la voix
</p><p rend="left">
Éfllorée tout à coup du sein de la nuit sombre,
</p><p rend="left">
A toi qui surgis devant moi
</p><p rend="left">
A l’heure où l’oeil songeur se clôt à la lumière,
</p><p rend="left">
Mon geste a pu montrer, dans la nuit, l’horizon I
</p><p rend="left">
Tu crus qu’à ton amour je demandais la terre
</p><p rend="left">
Et tes mains aujourd’hui m’en portent la moisson 1
</p><p rend="left">
Mais si mon geste te montra quelque chose,
</p><p rend="left">
Ce fut, moins que la terre, l’océan qui l’enlace,
</p><p rend="left">
Le couchant où traînait un reste d’apothéose,
</p><p rend="left">
Le ciel peut-être, — et puis l’espace !
</p><pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f70.image"/><p rend="left small">62 LE CYGNE ROUOE</p><p rend="left small">Donc, ô guerrier venu des plages lointaines,</p><p rend="left small">A l’heure où je songeais,</p><p rend="left small">Livrant mes cheveux aux plaintives haleines</p><p rend="left small">Des brises qui soufflaient dans leurs roseaux légers</p><p rend="left small">Aux marches.d’or d’où descendait le crépuscule,</p><p rend="left small">— Aux lentes heures où mes pleurs,</p><p rend="left small">Comme des gouttes d’eau sur la pierre, une <hi rend="i">a</hi> une,</p><p rend="left small">Sculptaient aux grottes sombres de mon coeur</p><p rend="left small">Le marbre de mon songe auréolé d’étoiles,</p><p rend="left small">A l’heure où j’attendais le messager d’espoir,</p><p rend="left small">La mer s’assombrissait au vol noir de tes voiles,</p><p rend="left small">Et la terre s’ensanglantait de tes victoires,</p><p rend="left small">Et la flèche heurtait le glaive,</p><p rend="left small">Et le glaive tranchait la chair</p><p rend="left small">Et la chair engraissait la terre.</p><p rend="left small">Les ailes de l’angoisse et de l’effroi planaient sans trêve</p><p rend="left small">Au front du ciel…</p><p rend="left small">Et c’est moi qui faisais ainsi pleuvoir la mort,</p><p rend="left small">Moi qui guidais ton bras cruel ;</p><p rend="left small">Sans le savoir, ma main jetait les tragiques dés du sort,</p><p rend="left small">Ta voix criait mon nom dans l’horreur des mêlées,</p><p rend="left small">Mon souvenir flottait comme une oriflamme</p><p rend="left small">Sur l’horreur des cadavres amoncelés,</p><p rend="left small">Sur les champs de bataille et les villes en flammes ;</p><p rend="left small">Mon nom s’écrivait aux cieux en fumées d’incendie !</p><p rend="left small">Des lèvres de mourants peut-être l’ont maudit 1</p><p rend="left small">Guerrier, reprends la mer, retourne aux flots grondants,</p><p rend="left small">Je te hais, je te maudis, — va-t’en 1</p><pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f71.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 63</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p rend="left small">Ne parle pas ainsi 1</p><p rend="left small">Certes tu es plus belle que je ne te rêvais</p><p rend="left small">Pendant sept ans d’angoisse et de souci.</p><p rend="left small">Mais de ces vaines paroles ton âme s’amoindrit,</p><p rend="left small">L’âme qui, radieuse et fière, se levait</p><p rend="left small">Comme une aurore se lève,</p><p rend="left small">Au calme et clair et pur horizon de mon rêve l</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Rêve de conquérant brutal 1 Rêve</p><p rend="left small">Que limitait l’orbe sanglante de ton glaive 1</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p rend="left small">Rêve d’amour sublime, au vol surnaturel,
Qui ne regarde pas si l’ombre de ses ailes
Fait plus ou moins de nuit sur la terre lointaine ;
Qui ne retourne pas vers l’amour ou la haine
Germes derrière lui aux sillons de sa trace,
L’éclair éblouissant de ses yeux pleins d’espace ;
Mais plonge son regard au grand regard vermeil
Que darde l’infini par l’oeil d’or du soleil !
Sept ans il a volé vers tes yeux de lumière,
Ce rêve éclos un soir d’un geste sur la mer,</p><p rend="left small">4-</p><pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f72.image"/><p rend="left small">64 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Dont l’aile se referme en ce beau matin clair,
Et qui revient h toi, le monde entre ses serres l</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Ah le monde I c’est trop pour un amour tranquille,</p><p rend="left small">Coupe d’un seul diamant,</p><p rend="left small">Que remplit un baiser, une larme, un sourire I</p><p rend="left small">Le monde 1 c’est trop peu pour l’amour infini,</p><p rend="left small">Saphir taillé aux flancs d’azur du firmament,</p><p rend="left small">Vase sculpté dans le chaos des blocs de nuit</p><p rend="left small">Où des larmes de feu roulent incessamment ;</p><p rend="left small">Urne mystérieuse et sombre, où nul ne plonge</p><p rend="left small">Une lèvre altérée aux grèves de ses bords,</p><p rend="left small">Dont mon Destin parfois dresse au seuil de mes songes</p><p rend="left small">Le colossal profil scellé de sept sceaux d’or.</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p rend="left small">Ton désir jamais n’épuisera la coupe</p><p rend="left small">Que t’apportent mon amour et ma victoire !</p><p rend="left small">Viens aux pays lointains que touche encor la poupe</p><p rend="left small">De mes vaisseaux nimbés de gloire I</p><p rend="left small">Tes pieds iront sur ma. conquête</p><p rend="left small">Comme sur un tapis de fleurs sans fin,</p><p rend="left small">Et des roses ceindront ta tête</p><p rend="left small">De l’éternelle fleur d’un printemps sans déclin !</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f73.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 65</p><p rend="left">
Viens dans les clairs pays au front ceint de soleil,
D’où tombent les forêts comme des chevelures,
Où germent des parfums sous le vol des abeilles
Et des astres plus beaux dans un cristal plus pur !
Des mers d’azur neigeux baigneront tes pieds nus
Du baiser écumeux de leurs molles volutes,
Et les cieux étonnés sacreront ta venue
De soirs qui traîneront comme des chants de flûte
Qu’aurait semés la lèvre ensommeillée des dieux
Sur le déroulement des flots harmonieux !
</p><p rend="left">
Écoute l’hymne de la vie
</p><p rend="left">
Éployer dans ton coeur ses ailes sonores !
</p><p rend="left">
L’entends-tu pas fleurir de sa douce harmonie,
</p><p rend="left">
Comme d’un long semis d’étoiles d’or,
</p><p rend="left">
Le rêve dont s’étend la coupole
</p><p rend="left">
Aux nuages changeants sous la brise incertaine, \
</p><p rend="left">
La coupole d’azur sur le cours monotone
</p><p rend="left">
Du temps qui roule un flot égal aux sables de la plaine ?
</p><p rend="left">
Viens 1 les vents du matin gonflent les voiles pleines,
</p><p rend="left">
Et la terre t’attend pour te sacrer sa reine l
</p><p rend="left">
LÉOTISSA, songeuse.
</p><p rend="left">
Oui, ce doit être beau, la vie au gré des brises I
Sous le regard ami de cieux toujours changeants,
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f74.image"/><p rend="left small">66 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Laisser flotter très doucement son âme éprise,
Comme au calme miroir d’un lac aux flots d’argent,
— Laisser flotter son âme aux plis d’un long sourire l
Semer ses pas à tous les beaux jardins d’ivresse,
Semer son rêve épars h tous les sons de lyre,
Noyer son coeur et son regard dans la caresse
D’une aurore surgie au front d’un ciel nouveau,
Puis voir tomber le jour sur un autre horizon,
Sous d’autres cieux encor s’endormir au berceau
De parfums inconnus et de neuves saisons,
Semer la vie au cours du temps, comme une fleur
Dont s’effeuillent les pétales, en brèves heures,
Laisser flotter la barque au gré des vents berccurs,
Vers des ports de clarté, — peut-être,— et de bonheur 1</p><p rend="left small">Oui, ce doit être beau sans doute</p><p rend="left small">Mais, — dis-moi — tout le sang</p><p rend="left small">Que sema ton épée au hasard de la route</p><p rend="left small">Où se marqua ton pas resplendissant,</p><p rend="left small">Je ne le verrai pas, — dis-moi — sur le chemin</p><p rend="left small">De mon triomphe et de ma joie ?</p><p rend="left small">Sur les champs de combat seront nés des jardins,</p><p rend="left small">Et les cinabres clairs des couchants qui s’éploient</p><p rend="left small">Aux bords où flamboya l’épée</p><p rend="left small">Auront bu par les crépuscules</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f75.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 67</p><p rend="left small">Les flamboyants rubis de son acre rosée ?</p><p rend="left small">Dis, la terre aura bu son ancienne macule,</p><p rend="left small">Et je pourrai marcher sans remords et sans peur,</p><p rend="left small">Aller au large de l’espace,</p><p rend="left small">Accompagner ton pas vainqueur</p><p rend="left small">Sans que ce feu pâli ne scintille h ma trace 1</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p rend="left small">Certes I Mais laisse là ces chimères,</p><p rend="left small">Les ailes du matin planent dans l’air joyeux,</p><p rend="left small">Entends vibrer la-bas les hymnes de la terre,</p><p rend="left small">Vois des linceuls d’amour tomber du haut des cieux ?</p><p rend="left small">Viens, suis-moi, mes vaisseaux bondissent sur la mer,</p><p rend="left small">Ht mes guerriers te salueront</p><p rend="left small">Reine de tous les fronts que leurs glaives courbèrent,</p><p rend="left small">Et mes mains te couronneront</p><p rend="left small">De l’éternelle apothéose</p><p rend="left small">Qui jaillit de mon coeur en flots croulants de roses !</p><p rend="left small">Mais d’aurore tes yeux s’éclairent l</p><p rend="left small">O fille de Melkris, viens cueillir sur mes lèvres</p><p rend="left small">L’universel baiser eflloré de la terre</p><p rend="left small">Vers ton front vierge et tes yeux clairs 1</p><p rend="small">A ce moment un grand bruit se fait entendre du
bas de la terrasse : on distingue le nom de
LÉOTISSA… Tous deux se sont retournés In-</p><pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f76.image"/><p rend="left small">68 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="small">quiets… Mais voici que par l’escalier qui va à
la ville monte une théorie de jeunes filles, — le
CHOEUR DES VIERGES, vêtues de blanc, les cheveux
épars en signe de deuil. A leur suite s’avance
le grand prêtre RYANAK.</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f77.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE VIII</hi></p><p rend="left small">LÉOTISSA, SCALDORIS, RYANAK,
LE CHOEUR DES VIERGES</p><p rend="left small">LEOTISSA</p><p>
Que se passe-t-il ? Pourquoi ai-je entendu mon
nom ?
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Fille de Melkris, sang du vieil Aède, rassemble
dans ton coeur toute la force de ta race magnanime.
Nous avons, selon le rite de ce jour solennel,
après les sacrifices et les incantations prescrites,
remis au sort la désignation d’une vierge
messagère aux ancêtres morts de l’hommage et
</p><pb xml:id="PAG_00000078" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f78.image"/><p rend="left small">70 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
de la vénération des vivants. C’est toi que les
destins ont .désignée !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Moi !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
C’est Melkris qui institua ces sacrifices. Mais,
sache-le, lui-même déclara qu’ils seraient abolis
du jour où le sort tomberait sur une de ses descendantes
: tes pas seront les derniers sur ces
marches fatales qui mènent â la nuit !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
C’est bien, Ryanak. Je ne faiblirai pas, et je
saurai porter aux morts d’une main ferme le dernier
présent d’amour qu’ils reçoivent de la terre.
</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p rend="left">
Que signifie cela ? Je veux savoir…
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Chaque année les usages sacrés nous prescrivent,
</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f79.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER 71</p><p>
à nous les derniers Atlantes, un tel sacrifice. Tout
â l’heure un long cortège de vierges conduira,
avec des hymnes et des chants de lyre, la princesse
sur la grève où monte et meurt le soupir de la
mer qui demande sa proie. Et à l’heure où comme
un tourbillon de cavaliers furieux les flots se précipitent
au sein des terres, ils la prendront dans
leurs bras humides et l’emporteront vers les fonds
lointains où dorment ceux de l’ancienne Atlantis.
Telle est la dure loi de notre religion. Mais toi,
envoyé de Scaldoris, est-ce la paix que ton message
apportait â notre roi ?
</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p>
Je ne suis pas l’envoyé de Scaldoris : je suis le
roi des Hyperboréens. Je n’ai passé sept ans a
conquérir le monde que pour le mettre au pied de
celle que condamnent aujourd’hui vos barbares
coutumes. Mais je le jure par mon épée et par
ma force, elle vivra ! tu as accepté, Léotissa, l’offre
de mon amour : c’est à moi que tu appartiens,
et* non pas â tes pères. La vie dispose à tes pas
la splendeur de ses chemins de rose ; laisse der5
</p><p rend="left">

</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f80.image"/><p rend="left small">72 LE CYGNE ROUGE</p><p>
rière toi, dans la nuit, le marbre des tombeaux et
l’écume des flots s’appesantir sur ceux qui ne sont
plus : ne pose pas aux marches de la mort tes pieds
lourds encore de la rosée du matinetde la poudre
d’or qui naît du coeur des fleurs.
</p><p rend="left small">Tirant son épée.</p><p>
Viens à la barque qui t’attend ! Je vous laisse, â
vous, la liberté avec la paix, sous la condition
qu’a tout à l’heure acceptée votre roi. Je veux que
de vos temples tombe en nappes sur la terre la
lumière qu’y cachèrent jadis vos pères ; je veux,
après avoir rivé par des chaînes de fer le monde
à ma puissance, l’attacher par des liens de bonheur,
par des fils d’amour, au sourire de sa douce et
resplendissante souveraine !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Sacrilège ! tu mourras ou tu partiras seul !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Tais-toi, Ryanak, et toi, Scaldoris, silence.
Moi seule ici dois être entendue, moi seule dois
</p><pb xml:id="PAG_00000081" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f81.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER <hi rend="i">j3</hi></p><p>
décider. Et tout d’abord, ô Dieux qui réglez dés
cieux inaccessibles nos hésitantes destinées, vous
dont la main conduit vers des buts mystérieux
les hasards de ce que nous nommons le sort,
louange à vous ! Vous m’avez rappelé par cette
désignation de la fortune la tradition de mes ancêtres,
l’idéal de ma race, à l’heure où je l’oubliais
dans le bercement des paroles d’amour et
des chants d’ivresse qui montaient de la terre aux
parvis de l’aurore ! Notre terre disparue, ô Scaldoris,
et les débris qui en restent épars au front
de la mer, est celle où tous les peuples voient saigner
les crépuscules et mourir le soleil ! Ceux
d’Orient la nomment Hespérie. Et nous sommes
les fils et les filles de Vyolkor, chasseur du Cygne
Rouge, dont Melkris a chanté la prodigieuse aventure
1 Nous vivons au seuil de la nuit et de la
mort, les yeux toujours fixés dans les brumes de
leurs perspectives infinies. Toute notre âme s’épuise
â contempler les figures de rêve brodées en
traits vagues sur l’azur de leurs voiles sans terme,
et à tontes les étapes de notre route dans cette vie
crépusculaire, les pages du sommeil présentent â
nos lèvres l’inépuisable coupe des songes… La
</p><pb xml:id="PAG_00000082" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f82.image"/><p rend="left small">74 LE CYGNE ROUGE</p><p>
voix de mon destin, grave de tout l’écho de celle
de mes pères, me parle aujourd’hui, d’autant plus
clairement que j’allais l’oublier ; un doigt tendu,
cerclé de l’ancestral anneau, me montre la route
de la nuit, de la mort, du sommeil fleuri de songes
infinis. Scaldoris, oublie-moi comme j’ai déjà
oublié tes vaines paroles. Et vous, ô vierges de
Thulé, chantez avec moi, pour la dernière fois,
les hymnes sacrés ; déployons sur le seuil des
ténèbres le voile où la main du poète a brodé l’or
des antiques et vénérées légendes d’Atlantis !
</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p>
Ah ! puisque tu le repousses, je te l’impose, l’a*
mour dont le chaud soleil fera fondre autour de toi
ces brumes de rêve et de folie ! J’ai mis à la ; paix
deux conditions ; l’une d’elles est que tu me suives
sur mes vaisseaux, et que tu reçoives de mes
mains l’empire que je t’ai offert.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA ,
La guerre ni la paix ne me concernent. J’obéis
</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f83.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER</p><p rend="left">
seulement aux lois de ma religion, et plus encore
au destin de ma race.
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Avons-nous donc imploré ta clémence, roi
d’Hyperborée ? Retourne à ses vaisseaux : ta
force ne nous épouvante pas.
</p><p rend="left small">SCALDORIS</p><p>
C’est bien ! goûtez en paix le dernier jour de
votre liberté. Demain je vous riverai aux fers dont
j’ai chargé la terre, et lourd sera sur votre île le
poids de mon épée. C’est la guerre, pontife insensé,
et toi dont la raison vacille dans la vapeur
des songes, Léotissa, la guerre sans clémence que
vous déchaînez sur ce peuple. Soyez témoins pourtant
que j’aurais voulu aborder d’un pas pacifique
sur la terre qui garde le legs de la gloire atlante.
Je pars ; mais jusqu’au milieu du jour un vaisseau
restera dans ce port, et s’il ramène Léotissa,
dans notre camp de Soré, sachez que j’abandonne
toutes autres conditions, et que sans même re-
</p><pb xml:id="PAG_00000084" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f84.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">•p6</hi> LE CYGNE ROUGE</p><p>
voir ces bords, je repartirai, dans l’essor de ma
flotte éparse sur la mer, avec toi, Léotissa, vers les
royaumes de la terre, sur le chemin de la joie,
du bonheur, de l’amour, — sur la route de l’Orient
 !
</p><p rend="left small">Il sort.</p><pb xml:id="PAG_00000085" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f85.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE IX</hi>
RYANAK, LÉOTISSA, LE CHOEUR DES VIERGES</p><p rend="left small">LE CIREUR DES VIERGES</p><p rend="left small">STROPHE I</p><p rend="left small">O jours d’orgueil ancien, de gloire évanouie,
O soleils, coeurs saignants des jours qui ne sont plus !
Feuille h feuille semés aux horizons pâlis,
Goutte à goutte tombés dans les nuits révolues l</p><p rend="left small">Que vos faces surgissent de l’ombre 1
Que vos mains écartent la cendre et la fumée 1
Que votre souvenir erre et pleure aux décombres
Des anciennes cités que vous avez aimées !
Orgueil de l’Atlantis sombrée au coeur des flots,</p><p rend="left small">Rcssurgis sous les brises de nos hymnes,
Jaillis du lourd linceul où les destins t’ont clos,
Et viens cueillir la vie à nos lèvres divines !</p><pb xml:id="PAG_00000086" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f86.image"/><p rend="left small">78 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">ANTISTROPHE I</p><p rend="left small">Les vieux soleils t’ont vue, ô gloire de nos pères,
Fleurir dans la splendeur et dans l’immensité
Des vastes horizons, <hi rend="i">Ci</hi> terres millénaires
Qui dispensaient la force aux antiques cités !</p><p rend="left small">L’Atlantis rayonnait sur la terre,
Et sur de hauts piliers dressait aux cieux vermeils
Les jardins suspendus aux fronts des sanctuaires,
Noyés de pollen d’or et couronnés d’abeilles.
Les vaisseaux par milliers tendaient leurs rouges voiles
Dans les douze cents ports où s’ouvraient les deux mers,
Où les phares jetaient, par la nuit, aux étoiles,
Le défi sans écho de leurs pourpres éclairs l</p><p rend="left small">EPODE I</p><p rend="left small">Deux cents rois, fils du vieil Atla,
Prolongeaient jusqu’aux temps des héros et des dieux,
Jusqu’au soleil premier où l’ancêtre parla,</p><p rend="left small">Le cours sans arrêt d’un sang glorieux.
Le monde vénérait leur sceptre cime d’astres.
Dans leurs palais sans nombre un peuple de statues"
S’exhaussaient, d’or massif, sur l’orgueil des pilastres.
Des chants divins vibraient pour eux aux flancs des
Mais plus haut ruisselait en délire sonore [luths.</p><p rend="left small">L’enthousiasme des grands aèdes,</p><pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f87.image"/><p rend="left small">ACTE PREMIER <hi rend="i">JQ</hi></p><p rend="left small">Et la fleur d’Atlantis était la lyre d’or</p><p rend="left small">Que caressaient les vents aux doigts des citharèdes !</p><p rend="left small">STROPHE II</p><p rend="left small">Ainsi les flots berçaient dans leurs bras pacifiques
La terre haut dressée comme une urne de marbre,</p><p rend="left small">Qu’emplissait parles soins tragiques
Le sang des soleils morts au fond des cieux barbares.
Mais leur chanson roulait plus douce et plus fluide
Aux sables d’argent clair des fabuleux rivages
Qu’étoilaient les pieds nus des vierges Hespérides,
Où germaient les fruits d’or chus, le soir, des nuages.
O chants des flots berceurs dont montaient les volutes
Vers le trône royal aux marches de porphyre
Où le soir effeuillait les fleurs du crépuscule,
De quelle nuit profonde émergeaient vos sourires 1</p><p rend="left small">ANTISTROPHE II</p><p rend="left small">Votre chanson un jour finit en cri de rage.
Et voila que germa de vos âpres remous
Le vaisseau de la nuit H l’orageux sillage.
Les bras croisés, la Mort se tenait à la proue.</p><p rend="left small">L’hymne de vos buccins d’airain
Éploya tout h coup l’horreur de son vol noir.
Une nuit vit sombrer au choc du flot marin
La terre d’Atlantis et vingt siècles de gloire.
Comme les raisins mûrs sous le fer de l’Automne,</p><p rend="left small">5.</p><pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f88.image"/><p rend="left small">80 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
L’Océan par milliers cueillit l’orgueil des villes.
Et le soleil levant vint jeter d’un oeil morne
Un matin sans aurore h cette mer d’exil !
</p><p rend="left small">ÉPODE II</p><p rend="left">
Maintenant vous dormez aux cryptes de silence
Que la mer creuse au flanc des rochers de la nuit !
</p><p rend="left">
Vos ombres de rêve y roulent en morne errance,
S’amoncelant au seuil des vieux palais détruits,
Des palais dont les flots sont le toit et la porte,
Comme croulent sur les marches du proche hiver
L’amas tourbillonnant des frêles feuilles mortes,
O nos pères, scellés du sceau des lourdes mers !
Voici que vient à vous la douce messagère
Qui jette, de ses mains d’où les printemps s’efflorent
Au front de votre nuit les roses de la terre,
Et sacre votre ciel de ses cheveux d’aurore 1
</p><p rend="left">
Rideau.
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f89.image"/></div><div><head>Acte ii</head><pb xml:id="PAG_00000090" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f90.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000091" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f91.image"/><p rend="small">Une salle du palais de Sviorkur. C’est le milieu du jour.
Aux murs pendent des stèles couvertes de hiéroglyphes
atlantes ; à droite et à gauche de la scène deux statues
d’un art grossier. Au milieu se dresse un socle en forme
d’étroit autel. A la fenêtre qui s’ouvre à gauche se tient
Sviorkur. A droite, le choeur des vierges d’Atlantis.</p><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE PREMIÈRE</hi>
SVIORKUR, LE CHOEUR DES VIERGES</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left small">Au front de l’azur immobile,
Le soleil un instant demeure et s’assoupit,
Etlaisse choir sur les terrasses de la ville
Ses flèches d’or avec la torpeur de midi.</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f92.image"/><p rend="left small">84 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Quelques instants encore,
Encore quelques pleurs aux yeux des sabliers,
Et les vagues de leurs volutes sonores
Viendront ceindre et cueillir la haute fleur poupréc
De l’âme qui sourit et lentement se penche
A tes lèvres vermeilles, Léotissa !
La tristesse et la mort ont posé leurs mains blanches
Comme des dalles</p><p rend="left small">Sur ma pensée où descend ton image
Dans le rêve éternel et l’ombre sépulcrale.
Jusqu’à ce jour j’ignorai que je t’aimais,
Et maintenant que la tombe te prend,
Maintenant,voilà que je le sais l
Je sais que mon amour était profond et grand,
— Maintenant 1</p><p rend="left small">Ta présence m’était une douce habitude.
Mon âme était sensible aux harpes de ta voix
Comme les tournesols au chant des crépuscules.
•Tes cheveux de lumière auréolaient de joie
Mes heures qui passaient devant toi, une à une,
Lente procession dont montait la prière
A tes yeux bleus fleuris de longs rayons de lune,
Comme à des lampes d’or au fond des sanctuaites t</p><p rend="left small">Les yeux à demi fermés et songeant.</p><p rend="left small">Voici que le Passé remonte de mon âme</p><p rend="left small">Dans ses voiles de mélancolie I</p><p rend="left small">Le chemin que tes doigts fleurissaient de dictame,</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f93.image"/><p rend="left small">ACTE II 85</p><p rend="left small">Le chemin de ma vie,</p><p rend="left small">Mes pas insoucieux le parcouraient, légers,</p><p rend="left small">Dans l’aurore ou le crépuscule.</p><p rend="left small">Ses chers gazons étaient doux à mes pieds,</p><p rend="left small">Ignorants des lourdes lassitudes.</p><p rend="left small">J’allais vers le sourire ouvert des horizons,</p><p rend="left small">Tranquille, calme, et triste à peine,</p><p rend="left small">Parce qu’autour de moi s’égrenait ta chanson,</p><p rend="left small">Que les brises se rythmaient sur ton haleine,</p><p rend="left small">Et que les airs s’embaumaient de ta beauté.</p><p rend="left small">La route maintenant finit dans le désert,</p><p rend="left small">La route de ma vie au chemin du Passé.</p><p rend="left small">Le soleil qui se meurt sombre au noir de la mer.</p><p rend="left small">Mon front lourd se pose sur ma main</p><p rend="left small">Dans mon deuil et ma lassitude,</p><p rend="left small">Et des bords de la nuit je revois le chemin</p><p rend="left small">Où dans l’ombre s’assied la Solitude,</p><p rend="left small">Aux lieux où tes cheveux flamboyaient dans l’aurore.</p><p rend="left small">Le chemin du Passé se perd en la nuit noire ;</p><p rend="left small">Le chemin de ma vie expire aux flots sonores.</p><p rend="left small">Mon âme se retire en ma morne mémoire</p><p rend="left small">Et vient s’effeuiller toute aux pieds de ton image</p><p rend="left small">Comme à la lune en fleur vont s’effeuiller les nues.</p><p rend="left small">Et je me meurs, hélas ! sur les sombres rivages</p><p rend="left small">Du regret d’un amour que je n’ai pas connu 1</p><pb xml:id="PAG_00000094" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f94.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE II</hi></p><p rend="left small">LE CHOEUR DES VIERGES, SVIORKUR,
RAMZIR</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
J’ai traversé les flots de peuple qui descendent
au rivage pour voir la vague emporter Léotissa.
Partout les chants de deuil traînent lugubrement.
Les ailes de la mort planent sur la ville, en ce jour
mémorial du grand engloutissement. Mais certes
cette date se marquera encore pour l’avenir d’une
autre commémoration. La fille de Melkris clôt aujourd’hui,
par sa mort, ainsi que l’édicta son aïeul,
l’ère de ces sacrifices. Un monde nouveau doit
surgir sur les ruines de quelque passé dont nous
ignorons l’agonie. Mais on dit que Scaldoris est
venu jusqu’ici et que ce soir même les Hyperbo-
</p><pb xml:id="PAG_00000095" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f95.image"/><p rend="left small">ACTE H. 87</p><p>
réens débarquent sur nos bords. As-tu médité
quelque projet, Sviorkur, fait des préparatifs dont
tu puisses nous instruire ? L’inquiétude et l’angoisse
étreignent ton peuple : il redoute que sa
mort ne suive celle de Léotissa. Puis-je emporter
de toi quelque chose qui raffermirait les coeurs ?
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Rien d’autre que la foi en les destinées de notre
race et en la protection des dieux !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Vraiment ! Pas plus qu’ils ne défendent aujourd’hui
leur temple nos dieux ne veillent sur leur peuple.
Si tu pouvais monter au vieux sanctuaire de
la tour d’Atla, tu verrais ce qui reste de leurs anciennes
images : de la poussière et de vains débris.
</p><p rend="left small">SVIORKUR
Ayons foi du moins dans l’aide, de nos pères.
</p><pb xml:id="PAG_00000096" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f96.image"/><p rend="left small">88 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Songe donc alors a te montrer digne de leur
sang en secouant cette inertie. Eh quoi ! quelques
heures a peine te restent avant l’arrivée des ennemis,
et tu demeures la, immobile, l’âme dégagée
du présent et figée en je ne sais quel songe !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Tu ne parlais pas ainsi, Ramzir, alors que, seuls
tous deux dans l’ombre et le recueillement <hi rend="i">i\es</hi>
temples, nos songes filaient en un subtil tissu de
longues méditations le fil des brèves et douces
heures ! Mon âme s’est modelée pour toujours
selon la forme impérieuse et le rythme berceur du
rêve ; mes mains sont déshabituées du spectre, et,
—comme les tiennes, n’est-ce pas ? — ne connaissent
plus l’épée.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Mais du moins n’ai-je pas assumé le devoir de
défendre ce peuple. Eh quoi ! les rôles sont ren-
</p><pb xml:id="PAG_00000097" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f97.image"/><p rend="left small">ACTE II 8g</p><p>
versés a ce point j le langage d’un prêtre dans ta
bouche, — et dans la mienne… As-tu donc perdu
l’esprit, roi Sviorkur ? Faut-il te répéter que quelques
heures à peine te restent a garder ta couronne ?
Que feras-tu donc quand les vaisseaux de Scaldoris
apparaîtront ?Il est impossible que tu l’ignores !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Écoute, Ramzir. Jusqu’à ce jour, les songes n’emplissaient
pas tant monespritque les soucis royaux
ne me préoccupassent encore. Mais voici que ce
qui jusqu’alors était pour moi le présent devient
un passé irrémédiable et désespérément triste. Toutes
mes heures ne seront désormais que les pleureuses
d’un éternel regret, — d’un amour ignoré
quand il vivait, et connu seulement à l’heure où
la mort est venue le reprendre dans son ombre.
J’aimais Léotissa, et la destinée de mon amour
était de ne se connaître que sous le masque du
souvenir. Que m’importe le reste ? que m’importe
Thulé ?Toutes les puissances de mon âme se sont
à jamais retirées dans le sanctuaire de ma seule
mémoire !

<pb xml:id="PAG_00000098" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f98.image"/>pO LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
C’est bien : le roi abandonne son peuple. Nous
recourrons sans toi, peut-être malgré toi, au dernier
moyen de salut, le plus désespéré. Que le
sacrilège retombe sur ta tête !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Je ne cherche même pas à le savoir. Agis comme
tu le jugeras bon.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Tu le sauras néanmoins. Scaldoris lui aussi
aime Léotissa. Si avant ce soir elle rejoint ses vaisseaux,
c’est pour Thulé la paix, l’indépendance !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Je le sais. Mais la princesse n’a-t-ellepas refusé ?'
Et qui donc osera désobéir aux ancêtres qui la
réclament ?
</p><p rend="left small">RAMZIR *•.. ;•. . '</p><p rend="left">
Tous, si le salut est à ce prix !
</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f99.image"/><p rend="left small">ACTE II gi</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Tu oserais !… Mais non,Ramzir, tu n’exprimes
pis ta vraie pensée. Tu me lentes, je le vois, pour
m’arracher ma résolution. Eh bien,tsoit ! Je vous
ai dit ce matin, à Ryanak et à toi, que j’avais pris
un parti. C’est vrai. J’avais résolu de ne le confier
a personne. Cependant je veux connaître le sentiment
des dieux par la bouche de leur prêtre. Mais
sache que rien, — rien, entends-tu ?— depuis que
je sais Léotissa vouée à la mort, ne m’en détournera.

</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Parle donc. Aussi bien n’ai-je voulu que te
prendre ton 'secret pour le confronter aux oracles.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Voici. La défense est impossible ; l’esclavage serait
une honte que nul né supporterait. Mais l’Oracle
que tu m’as communiqué ce matin m’a ouvert
les yeux ; mon- devoir s’est tracé nettement devant
moi, ma résolution est prise. A cette heure des
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f100.image"/><p rend="left small">92 LE CYONK ROUGE</p><p>
vigies se tiennent sur les six tours de la ville, —
puisque la septième n’en peut recevoir d’autre que
toi et Léotissa. Quand leurs trompettes signaleront
les vaisseaux hypcrboréens à l’horizon, Byalor a
qui j’en ai dqnné l’ordre ouvrira les digues qui
nous gardent du flot. Un instant suffira pour enlever
à Scaldoris sa proie, rendre à l’Océan ce débris
épargné de la terre atlante, — et m’ouvrir, à
moi aussi, la nuit où dormira déjà Léotissa.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Ton âme est grande, Sviorkur. Je ne doute pas
qu’une puissance d’en haut ne t’ait suggéré ce noble
dessein. Oui je vois maintenant l’oracle s’éclaircir,
et ses mots préciser leur sens énigmatique.
</p><p rend="left">
Notre gloire illuminera votre déclin,
Pareil aux clairs couchants qui ruissellent encore
De tout l’embrasement des gemmes de l’aurore,
Pareil au soleil sublime qui s’achève dans sa mort !
</p><p>
Nous entrerons tranquilles et souriants dans
cette mort qui nous sauve de la lion te et restitue
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f101.image"/><p rend="left small">ACTE II 93</p><p>
sa dernière perle à la couronne d’Atlantis. Mais
vous, vierges de Thulé, ne faiblirez-vous point ? Le
baiser glauque de la vague cueillera-t-il sur vos
lèvres un sourire, trouvera-Hl dans votre âme la
fleur des divines sérénités ?
</p><p rend="left">
LE CHOEUR DES VIERGES
</p><p rend="left">
Comme la fleur plus fraîche à l’ombre des vieux murs,
Comme l’herbe plus douce au pied des chênes sombres,
Ma vie a déployé ses corolles d’azur
Sous l’aile de la mort qui lui versait son ombre.
</p><p rend="left">
Les hymnes de la mort ont bercé mes sommeils.
Les parfums de la mort ont plané sur mes songes,
Et voici qu’à présent mes destins sont pareils
A ceux qui s’ébauchaient dans ses troubles mensonges.
</p><p rend="left">
Salut, ô Toi qui viens cueillir ma vie en fleur
Et qui la gemmeras de tes noires rosées,
Visiteuse à pas lents des soirs ensorceleurs,
Dernier accord au flanc des cithares brisées !
</p><p rend="left">
Quand le matin chantait aux portes d’Orient,
Et que, dans la clarté du limpide décor,
L’Aurore toute blanche éployait en riant
Le lac éblouissant de ses clairs cheveux d’or, *
</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f102.image"/><p rend="left small">94 !&lt;B CYONB ROUQB</p><p rend="left small">Mon Rêve s’en allait, moissonneur d’espérance,
Sacranule ses pieds nus l’onde du lac d’or pâle ;
Et de longs champs de lis mouraient en clartés blanches
Au miroir que moirait son doux reflet d’opale.</p><p rend="left small">Mon Rêve s’en allait, ayant à la ceinture
La faucille d’argent pour la moisson des lis,
Et ses pas sonnaient clair parmi le gai murmure
Des ruisseaux cristallins sur les graviers polis.</p><p rend="left small">Et tandis que glissait, pleine du chant des lyres,
La barque du matin sur le lac d’or de l’Aube,
Mon Rêve moissonnait les lis de son désir
Et gonflait de leur tas le lin bleu de sa robe.</p><p rend="left small">Puis sous l’amas croulant en neigeuse avalanche,
Mon Rêve revenait sur les ailes du jour,
Sa faucille d’argent parmi la moisson blanche,
Et son désir pâmé parmi les parfums lourds.</p><p rend="left small">Mais quand, las de sa course, il voulait s’endormir
Sur la couche, des fleurs qu’il avait moissonnées,
Les parfums s’étaient tus aux lèvres des zéphirs,
L’orgueil s’était flétri des corolles fanées.</p><p rend="left small">Et le jour lent roulait sur ses gonds de soleil.
L’Occident à son tour se fleurissait de roses
Tendant au soir en feu leurs corolles vermeilles,
Coupe^ d’onyx au vin clair dés apothéoses.</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f103.image"/><p rend="left small">ACTE H 95</p><p rend="left small">Mon Rêve alors partait sous la faucille d’or
Dont le croissant dressé brillait sur son épaule.
Le vol de ses pieds nus ridait le flot qui dort,
Et la mort du soleil l’embrasait d’auréoles.</p><p rend="left small">Et les fleurs se pressaient sous le geste des brises,
Cependant que croulaient sur le pourpris de roses
Des temples de magie et de féerie, aux frises
De marbre veiné d’or et de porphyre rose.</p><p rend="left small">Et mon Rêve enivré cueillait à pleines gerbes
Les roses qui saignaient sur l’or de la faucille.
L’orgueil de sa moisson chargeait ses poings superbes,
Tendus vers l’Orient où des astres scintillent.</p><p rend="left small">Kt puis il revenait, des roses aux cheveux,
Des roses à ses mains, des roses à ses lèvres,
Des roses aux parfums subtils et moelleux.
Roses de voluptés et d’extase et de fièvre !</p><p rend="left small">O la nuit qui tombait, divine et langoureuse
Sur l’amas enivrant des roses toujours fraîches,
Dans le susurrement de ses douces berceuses…
Et mon Rêve enivré s’endormait dans leur crèche.</p><p rend="small">Il dormait dans les fleurs, il gisait dans les roses
Du crépuscule en deuil qu’éteignit sa faux d’or.
L’âme des fleurs montait de leurs lèvres écloses,
Et mon Rêve rêvait qu’il épousait la Mort.</p><p rend="left small">6</p><pb xml:id="PAG_00000104" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f104.image"/><p rend="left small">96 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Et nul éveil depuis n’a rouvert ses yeux clos,
Et les roses de mort d’un ancien crépuscule
Sont l’océan vermeil qui berce dans ses flots
La barque de mystère où mon Rêve s’annule.</p><p rend="left small">Aussi ma main dans la main de la mort se pose,
Confiante en la nuit où s’envola mon Rêve,
En le couchant défunt qui survit dans ses roses,
En l’ombre bleue et noire où des astres se lèvent.</p><p rend="left small">Camion Rêve, parti dans le soir et l’automne,
M’attend là-bas, au fil rose du flot sonore,
Et voici qu’il aborde et que son clairon sonne
A la porte d’ivoire où grince sa clef d’or.</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="small">Écoute maintenant, Ramzir. Tu sais que, selon
l’oracle divin, Vyolkor, le chasseur du Cygne
Rouge, reviendra de son millénaire voyage au
dernier jour de l’Atlantis. Aujourd’hui que sombre
à l’Océan le reste de la terre Atlante, cette
prophétie doit se réaliser, — quelqu’un doit rester
à cette place pour attendre le fabuleux ancêtre.
Or, la tour d’Atla ne sera recouverte par les flots
qu’a la marée prochaine. Toi seul, grand prêtredes</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f105.image"/><p rend="left small">ACTE II <hi rend="i">07</hi></p><p>
dieux.aveç la fille de Melkris, en as l’accès ouvert.
Maispuisque Léotissa nous aura précédés dans la
mort, tu seras celui qui au sommet de la tour attendras
l’arrivée de Vyolkor. A l’exilé de dix siècles,
tu diras la catastrophe de la Grande Terre et
la disparition de l’île qui seule en subsistait encore.
Dernier des Atlantes, tu remettras pure et glorieuse
l’âme de la race â celui qui s’en sépara pour
de plus étranges aventures et de plus tragiques
destins.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Bien.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Mais d’abord, vierges de Thulé, redites-nous
l’hymne légendaire de Vyolkor, le chant du Cygne
Rouge, comme il sied en ce jour de commémoration,
avant de rejoindre ceux qui dorment là-bas.
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES VIERGES</p><p rend="left small">STROPHB I</p><p rend="left small">Ceinture d’or autour de la robe fluide</p><p rend="left small">Que déployait la mer royale,
Atlantis mollement ouvrait ses yeux splendides
Vers la gloire de l’horizpji„QCcidental.</p><pb xml:id="PAG_00000106" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f106.image"/><p rend="left small">08 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
Et les heures balançaient leurs ailes
</p><p rend="left">
Avec des rythmes divinement calmes
Dans la paix et la joie des temps originels,
Sous les cieux éventés du lent frisson des palmes.
C’était aux jours premiers de légende et de rêve,
</p><p rend="left">
Avant la floraison des villes,
Avant les ports creusés au flanc des grèves,
Avant le soc au coeur de la glèbe stérile.
</p><p rend="left">
La terre vierge et souriante et douce
S’éveillait de la nuit, moite encor de rosée,
Dans l’hymne de la mer et le chant frais des sources,
Sous les lèvres d’amour des cieux lourds de baisers.
</p><p rend="left small">ANTISTROPHE I</p><p rend="left">
Mais ta ceinture d’or de l’océan fluide
Avait pour diamant la terre d’Hespérie.
Le dôme toujours bleu d’un horizon limpide
Couronnait de clarté ses longs cheveux fleuris.
C’était une coupe d’ivresse
</p><p rend="left">
Pleine du frisson des feuillages sombres,
Où s’ouvraient, sous la mélodieuse caresse [ombres,
De la brise qui balançait rythmiquement leurs longues
</p><p rend="left">
Des fleurs faites de rayons de lune
Et dont la chair pâmée se fondait en parfums.
La terre était un ciel d’émeraude, où l’écume
Des rayons de lune jaillis des fleurs, un à un,
</p><pb xml:id="PAG_00000107" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f107.image"/><p rend="left small">ACTE ir 99</p><p rend="left small">Nimbait les lourds fruits d’or, vaste semis d’étoiles
Dont les feuillées haussaient les constellations
Vers les cieux qui riaient dans l’azur de leurs voiles
Ainsi qu’une autre terre et d’autres floraisons.</p><p rend="left small">ÉPODE I</p><p rend="left small">Les flots d’argent baignaient les pieds nus d’Hespérie.
Pour la terre elle était la corbeille embaumée
Des zéphyrs moelleux, des fleurs jamais flétries,</p><p rend="left small">De la douceur des fruits aimés.
Mais pour les Dieux penchés au bord flrmamental
Elle était le ciel pur et clair des belles nuits
Où brillaient les fruits d’or dans l’ombre de cristal,</p><p rend="left small">Où les vierges glissaient sans bruit
En nuages tout blancs dans les feuillages pâles.</p><p rend="left small">STROPHE II</p><p rend="left small">Vyolkor le chasseur naquit dans Hespérie.</p><p rend="left small">Il était grand et fort et brave,</p><p rend="left small">Et beau comme l’aubépine fleurie.</p><p rend="left small">Mais son front se barrait d’un pli grave. ,</p><p rend="left small">De la tristesse noyait ses yeux,</p><p rend="left small">Le vol des oiseaux de mélancolie
Tournoyait dans ses regards mystérieux
Et se posait en fil au pli du front pâli,</p><p rend="left small">Noirs corbeaux sur la frêle branche.</p><p rend="left">
6.
</p><pb xml:id="PAG_00000108" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f108.image"/><p rend="left small">IOO LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
Les voix de l’inconnu parlaient à Vyolkor.
</p><p rend="left">
Son âme était fermée au parfum des fleurs blanches.
</p><p rend="left">
Ses lèvres ignoraient la douceur des fruits d’or.
</p><p rend="left">
Mais par les soirs et parles crépuscules
Son âme se haussait vers des fruits plus subtils,
Vers les roses de feu du firmament qui brûle,
Vers des terres de songe et des jardins d’exil.
</p><p rend="left small">ANTISTROPHE H</p><p rend="left">
Un soir que Vyolkor se tenait sur la grève,
</p><p rend="left">
En regardant la mer
Où flottaient les algues étranges dé son rêve,
De la pourpre soudain voila l’horizon clair.
De longs reflets vermeils traînèrent sur les flots.
Une gtoire sacra l’immensité sublime
D’un diadème clair de rubis triomphaux.
Et voici qu’apparut, éployé sur l’abîme
De la mer immobile et de l’air infini,
Ouvrant dans l’horizon d’où les clartés ruisseltent,
Comme des lyres d’or les torrents d’harmonie,
L’envergure démesurée de ses deux ailes,
Profilant longuement son ombre colossale
Sur l’océan stupide et morne où rien ne bouge,
Planant sur les jardins du ciel occidental
En un essor puissant et lent, — le Cygne Rouge I
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f109.image"/><p rend="left small">ACTE II 101</p><p rend="left small">ÉPODE H '</p><p rend="left small">O stupeur dans le soir et clarté sur la mer !</p><p rend="left small">La roue de pourpre aux moyeux d’or
Broyait le sable bleu des cieux crépusculaires.
Le jour à son déclin s’éclaboussait d’aurore,</p><p rend="left small">Et les plumes du grand oiseau
Se haussaient dans la gloire en lyres de rubis
Où mourait le frisson des mystiques échos,
Tandis que les vapeurs de leur frêle harmonie
Se posaient en rosée sur les fleurs d’incendie.</p><p rend="left small">STROPHE III</p><p rend="left small">Vyolkor avait au poing l’arc magique
Que forgea Horbalkis dans les antres des nues</p><p rend="left small">Et qui, en la nuit des temps fatidiques,
Tomba des mains des dieux pour des buts inconnus,</p><p rend="left small">Dans son carquois sonnaient trois flèches d’or
Dont Horbalkis jadis foudroya l’Hespérie</p><p rend="left small">Et dont la pointe était humide encor
Du sang noir des géants qu’elles avaient meurtris.
Donc, Vyolkor étant le chasseur du mystère
Et l’intrépide archer des horizons de songe,</p><p rend="left small">Ayant au poing les armes millénaires
Qu’avaient faites les dieux pour percer les mensonges</p><pb xml:id="PAG_00000110" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f110.image"/><p rend="left small">102 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Et pour frapper au coeur les fantômes des nuits,
Se dressa sur le soir, dans l’air de cendre bleue,
Contre l’oiseau divin et ses pourpres défis,
Et roidit l’arme d’or vers l’horizon en feu.</p><p rend="left small">ANTISTROPHE III</p><p rend="left small">Le premier trait vibra comme un éclair,
Laissant derrière lui un sillon de clarté
Et mirant un fil d’or au profond de la mer,
Puis se perdit dans l’ombre et dans l’immensité.
Et l’oiseau s’éployait toujours sur l’Occident,
Jetant du haut de sa colossale attitude</p><p rend="left small">Des roses qui traînaient négligemment
Au limpide miroir dos airs et des flots rudes.</p><p rend="left small">Une deuxième flèche s’envola…
Un sifflement d’effroi fit frémir tout l’espace.
Le'coeur de Vyolkor, comme sa main, trembla.
Et le Cygne toujours, immobile à sa place,
S’érigeait, flamboyant vitrail de l’infini.</p><p rend="small">Invulnérable aux traits des dieux,
Scellant à tout jamais l’Occident ébloui
Du fatidique sceau de ses ailes de feu.</p><p rend="left small">ÉPODE III</p><p rend="left small">Une flèche au carquois restait encore,
Et le chasseur pâlit sous la sueur de son front,</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f111.image"/><p rend="left small">ACTE II io3</p><p rend="left small">Une troisième fois la main de Vyolkor</p><p rend="left small">Roidit l’arc en tremblant vers l’horizon.
Sous le trait qui passait l’air déchiré hurla.
Et voici que l’oiseau, ployant ses pourpres ailes,
La flèche d’or au flanc, brusquement s’envola,
Laissant une mer d’ombre envelopper le ciel,
Et la nuit tout d’un coup tomba.</p><p rend="left small">STROPHE IV</p><p rend="left small">Le flot avait recommencé son chant
Sur le sable d’argent et sur la grève haute.</p><p rend="left small">La nuit semait au ciel ses diamants
Dont s’égrenaient aux flots les reflets d’émeraude.</p><p rend="left small">L’ombre pendait majestueusement
En voiles d’azur noir coupé de rais de lune.</p><p rend="left small">La paix tombait du firmament
Sur les dômes massifs des lourdes forêts brunes.</p><p rend="left small">Un rythme musical et lent
Faisait à la nature une uniforme haleine.</p><p rend="left small">Les cieux, de leurs urnes de marbre blanc,
Distillaient la rosée au coeur deâ fleurs lointaines.</p><p rend="left small">Un essaim blond de songes Caressants
Frôlaient les lis dormants de leurs ailes de gaze,</p><p rend="left small">Et leurs doigts blancs allaient versant
Le vin des longs baisers dans les coupes d’extase.</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f112.image"/><p rend="left small">104 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">ANTISTROPHE IV</p><p rend="left small">t ■</p><p rend="left small">Mais Vyolkor restait, farouche, sur la grève,
Insoucieux du chant et de la paix des nuits.</p><p rend="left small">Le tournoiement furieux de ses rêves,
Grands oiseaux déchaînés après le Cygne en fuite,
Se heurtait aux barreaux du mystère et de l’ombre,
Et ses doigts se crispaient sur l’or de l’arme vaine.
Il était le captif du flot lugubre et sombre.
Chacun de ses sursauts faisait sonner sa chaîne.</p><p rend="left small">Mais soudain parut sur la mer
Un esquif qui glissait sans rameurs et sans bruit,</p><p rend="left small">Découpant en triangle clair
Ses voiles blanches sur la cendre de la nuit.
Des monceaux de traits d’or, ouvrage d’Horbalkis,
Brillaient confusément dans la carène noire,
Et Vyolkor, poussant un cri de joie, bondit,
L’arc et la rame au poing, vers la chasse de gloire.</p><p rend="left small">ÉPODE IV</p><p rend="left small">L’esquif s’est enfoncé dans l’horizon désert,</p><p rend="left small">Vers un Occident inconnu.
Et cuirassé d’orgueil, casqué de la Chimère
Dont l’aile sur son front s’exhaussait jusqu’aux nues,
Vyolkor est parti, chasseur du Cygne Rouge.
L’océan a gémi sous sa course éternelle.</p><pb xml:id="PAG_00000113" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f113.image"/><p rend="left small">ACTE II 105</p><p rend="left small">Les cieux se sont ridés du vol des traits farouches.
Mais toujours, immobile et hautain à sa proue,
Il poursuit par les soirs, sur le flot qui s’ébroue,</p><p rend="left small">L’oiseau de pourpre et d’or qui saigne au fond du ciel.</p><p rend="small">RYANAK entre, suivi du CHOEUR DES MAGES. Ce
sont sept vieillards dont la surnaturelle vision
s’étend, à travers l’espace, aux choses très lointaines.</p><pb xml:id="PAG_00000114" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f114.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE III</hi></p><p rend="left small">LE CHOEUR DES VIERGES, SVIORKUR,
RAMZIR, RYANAK, LE CHOEUR DES MAGES</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Ryanak ! Le sacrifice est terminé, — dis-moi,
Léotissa est morte ?
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Pas encore. Tout à l’heure le cortège sacré a
conduit la princesse sur la grève où viendra la
chercher le flot, messager du passé. Avec des
fleurs que les mains égrenaient douloureusement
sous <hi rend="i">ses</hi> pas, avec des chants de deuil qui berçaient
sa marche lente, le peuple entier l’a accompagnée
là-bas. Mais elle gardait sur ses lèvres l’immuable
sourire de confiance et de sérénité. Elle sem-
</p><pb xml:id="PAG_00000115" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f115.image"/><p rend="left small">ACTE II 107</p><p>
blait marcher à l’hymen avec le Mystère, dont les
fiançailles sonnaient leurs cloches pâles dans ses
jours écoulés. Nous sommes arrivés sur le rivage :
le peuple s’était arrêté aux murs de la ville, et la
princesse et moi restâmes seuls devant les vagues
que le soleil caressait de longues traînées d’or.
Elle s’assit sur une colonne brisée, et paraissait,
dans sa robe couleur des flots, la fleur en qui se
divinisait l’âme de cette grève mélancolique et de
cette mer chantante : « Laisse-moi, Ryanak, me
dit-elle j je veux à cette heure dernière hausser
mon rêve à toute la hauteur de mon destin et du
destin de mes pères. Je veux que cette solitude
nourrisse pour les éternelles rosées de la mort
toutes les fleurs qui continuent à germer dans mon
songe. Adieu. » Alors je suis parti, longeant les
vagues qui se cabraient de joie dans l’attente delà
proie prochaine. Elles bondissaient avec de rauques
hurlements, mêlant à leur front la neige de leur
écume avec l’or de midi, et pressant d’une étreinte
d’amour, avec des bras fiévreux, la terre qui sem ?
blait vouloir céder comme une femme à leur furieux
désir. Vraiment on eût dit que <hi rend="i">les</hi> digues
</p><p rend="left">
allaient crouler sous leur déferlement sans trêve,
</p></div><div><head>7</head><pb xml:id="PAG_00000116" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f116.image"/><p rend="left small">Io8 LK CYGNE ROUGE</p><p>
et que, barque perdue dans l’immensité, Thulé
était sur le point de rejoindre Atlantis dans la nuit
sous-marine.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Si ton pressentiment était vrai ?…
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Plût aux dieux que ce jour commémoratif de
la mort des ancêtres fût choisi pour nous rendre
à eux et nous épargner l’abord des Hyperboréens !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
A l’heure où paraîtront les vaisseaux de Scaldoris,
les diguesse rompront et ton voeu sera accompli !

</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Bien, Sviorkur. L’âme du prêtre des ancêtres,
familière de la tombe et depuis longtemps de niveau
avec l’éternité, se rejouit à l’espoir de rejoindre
ceux qui déjà la peuplaient de leurs ombres.
</p><pb xml:id="PAG_00000117" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f117.image"/><p rend="left small">ACTE H 109</p></div><div><head>Ramzir</head><p>
Tu comprends maintenant l’oracle qui ce matin
nous fut révélé ?
</p></div><div><head>Ryanak</head><p rend="left">
Notre gloire illuminera votre déclin,
Pareil aux clairs couchants qui ruissellent encore
De tout l’embrasement des gemmes de l’Adrore,
Pareil au soleil sublime qui s’achève dans sa mort. .
</p></div><div><head>Ramzir</head><p>
La terre qui s’élève sur lès flots est le corps
mortel d’Atlantis ; mais dans le pur reflet qu’elle
projette en la nappe de la mort, au miroir de la
mer, gît son âme essentielle. Notre corps ira retrouver,
là-bas l’âme qui l’attend en souriant et
dont le baiser transfigurera sa vaine matière.
</p></div><div><head>Ryanak</head><p>
Comme ce jour se pacifie divinement dans l’attente
de la mort ! Comme ses lignes s’ordonnent
avec harmonie, se sublimisent sous cette pensée
</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f118.image"/><p rend="left small">I 10 LE CYGNE ROUGE</p><p>
qu’il est le dernier et le plus grand de toute une
race, — sous cette conscience qu’il est la coupe
d’or où ruissellera pour y scintiller immortellement
le sang de tout un monde ! Voici que tous
les bruits se sont tus dans la gloire flamboyante
de l’heure ! Le soleil semble dégager une vapeur
d’éternité dont se vêt comme d’une robe la ville
amoncelée là-bas. La roue du temps qu’aucune
main ne fait plus mouvoir, de plus en plus lente
achève de consumer en ses derniers tours le mouvement
dont elle ne vit qu’à peine. Au fond des
cieux cesse de palpiter le coeur de la vie. A mesure
que le soir s’avance, l’ombre qui précède dans les
nuées la marche du silence grandit. Le dialogue
de la terre et des vagues se fait plus confiant dans
son écho lointain. Et voici que là-bas le flot avantcoureur
de l’Océan total et de la mort universelle
s’avance lentement. Certes, sur les colonnes brisées
où subsiste l’empreinte des doigts immémoriaux
qui en taillèrent le marbre, Léotissa est assise
et sourit, du seuil de la vie, à la marche du flot
qui approche. Fille de Melkris elle clôt, comme
l’a dit son aïeul, l’ère du sacrifice annuel ; fille
d’Atlantis elle ouvre aux pas des derniers Atlan-
</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f119.image"/><p rend="left small">ACTE II III</p><p>
tes les portes d’airain qui roulent en grondant
sur leurs gonds d’or aii seuil de l’éternel sommeil
où les songes fleurissent. Dites-nous, vous dont le
regard magique s’étend plus loin que notre regard,
la mer est-elle maintenant arrivée aux pieds de la
princesse ?
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES</p><p>
Pas encore. Je vois les chevaux marins bondir
sur la grève en éployant leurs crinières d’écume :
ils avancent cabrés dans le soleil, et leurs pas forcenés
rongent les sables d’or… Mais à l’horizon
de l’espace qui devant leur course se resserre
sans cesse, je vois la princesse debout, souriante
aux invisibles esprits qui les chevauchent et les
guident.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Dites-nous, — dans le port de Soré voyez-vous <hi rend="sup">1</hi>
Scaldoris et les Hyperboréens appareiller leur flotté ?
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES</p><p>
Oui. Je vois les vaisseaux écheveler la mer de
leurs mâts et de leurs bannières flamboyantes.
</p><pb xml:id="PAG_00000120" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f120.image"/><p rend="left small">112 LE CYGNE ROUGE</p><p>
Scaldoris anime les soldats de son geste hautain.
Je vois les derniers d’entre eux qui s’embarquent..,
Je vois les vaisseaux impatients qui se balancent
sur leurs ancres.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Sur les six tours qui dominent la mer, que
voyez-vous ?
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES</p><p rend="left">
Immobiles les buccinateurs rivent leurs lèvres et
leur souffle à la bouche des- clairons de bronze.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Au pied de la grande digue, que voyez-vous ?
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES</p><p rend="left">
Byalor debout, la main surle bélier dont le front
touche aux murs de pierre.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Bien. Tout est prêt pour l’issue dernière et glo-
</p><pb xml:id="PAG_00000121" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f121.image"/><p rend="left small">ACIE II ] 1 3</p><p rend="left">
rieuse^ Avant la fin du jour nous aurons rejoint
nos pères, j’aurai rejoint Léotissa.
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES</p><p rend="left">
La vague, la vague… les vagues !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Quoi ? ' <hi rend="sub">#</hi> .
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES „</p><p rend="left">
La princesse a poussé un cri de terreur… Non,
de triomphe…
</p><p rend="left small">SVIORKUR
Oh ! quand donc les clairons sonneront-ils ?
</p><p rend="left small">RYANAK ET RAMZIR</p><p rend="left">
Gloire à celle qui meurt pour lé rite sacré !
</p><p rend="left small">LE CHOEUR DES MAGES</p><p rend="left">
Morte ! mais non.. ; Miracle ! Les flots l’ont
gardée vivante ! Dans les volutes des vagues qui
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f122.image"/><p rend="left small">114 LE CYGNE ROUGE</p><p>
l’emportent ses yeux restent ouverts et sa bouche
continue à sourire. Oh ! la voilà qui roule vers
l’Océan, au galop fou des chevaux fluides. Elle
est vivante ! elle est vivante !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Ciel ! C’est donc, ce jour fatidique, le carrefour
des destins 3e la race !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
L’oracle s’éclaire et s’accomplit !
</p><p rend="left">
 »
</p><p rend="small">LE CHOEUR DES MAGES se divise en deux demichoeurs
qui se placent à gauche et à droite de la
scène. Dans le fond SVIORKUR, RYANAK, RAMZIR,
LE CHOEUR DES VIERGES.</p><p rend="left small">PREMIER DEMI-CHOEUR</p><p>
Au sein des flots descend un escalier d’émeraude
translucide et pâle. Il descend, descend sans fin
vers des fonds mystérieux, et sur ses marches, lentement,
va Léotissa. Elle va seule sur l’escalier
dont chaque degré fluide s’efface après qu’elle l’a
franchi. Le jour autour d’elle est léger, bleuâtre,'
</p><pb xml:id="PAG_00000123" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f123.image"/><p rend="left small">ACTE II I I 5</p><p>
avec des poussières d’or qui çà et là scintillent…
Où donc va-t-elle ?… Mais voici que peu à peu la
lumière s’opacise, s’affaiblit, se meurt aux flancs
des masses glauques, immuables substructions de
la c*ête d’écume des flots. La descente a cessé…
Les marches de l’escalier ont fui là-haut, dans du
rêve. Des palais ruinés, des pans de murs, des colonnes
éparses s’étendent à perte de vue… Un
ironton de marbre coupe de,son triangle pâle l’épaisseur
des flots… Le bras d’une statue s’érige
dans la masse smaragdinej à travers ses doigts
s’égrène, de temps en temps, de la lumière en
sable d’or… et c’est, hors delà mort, loin de la
vie, le sablier qui rythme le temps au silence de
ces ruines… Des lianes étranges s’enlacent aux
pierres disjointes ; des fleurs roses et pâles, aux
larges corolles renversées, pendent aux chapiteaux
en cloches de sommeil et de rêve. Au-dessus des
palais effrités s’entrelacent à l’infini les branches
des coraux, et l’on dirait le songe qui monte et
se construit lentement du sommeil des vieilles
pierres. Rien de vivant que les fleurs et les madrépores
dont les fantomatiques existences animent
</p><p rend="left">
seules les inurs, les maisons, les palais informes
</p><p rend="left">
7-
</p><pb xml:id="PAG_00000124" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f124.image"/><p rend="left small">Il6 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
des villes qui se succèdent sans fin à travers
l’obscure et fluide immensité.
</p><p rend="left small">SECOND DEMI-CHOEUR</p><p>
Je vois Léotissa immobile au milieu des ruines,
avec la stupeur dans les yeux. Mais voici que de
tous les points de l’horizon sous-marin s’avance
un étrange et surnaturel cortège… Ce sont des
ombres, des êtres tissés de rêve… Il en est dont
la barbe longue descend en blanche vapeur sur
leur poitrine. Ceux-ci marchent dans les plis d’une
robe de nuée où s’entrelacent des fils d’argent.
Au front de ceux-là brille une couronne de lumière
que gemment comme des yeux,… non,
comme des regards,— d’immatériels diamants. Et
voici des vierges dont les cheveux épars tombent en
brumes d’or le long de leurs voiles de turquoises.
Des sceptres fleurissent aux mains des rois,
et sur le sable traînent les paris d’ombre des
manteaux sacerdotaux… Les mornes rues s’emplissent
lentement de la foule pressée des ombres
lumineuses et pâles, comme au matin se presse
dans la coupe du ciel l’amas des nuages clairs.
</p><pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f125.image"/><p rend="left small">ACTE II 117</p><p>
Sur le péristyle des temples montent des formes
majestueuses de vieillards, de rois, de prêtres.
Aux terrasses des palais glissent des spectres légers
de femmes pareilles à des rayons de lune…
Dans la ville ensommeillée marche un peuple de
songe.
</p><p rend="left small">PREMIER DEM ['CHOEUR</p><p>
Adossée à la statue dont la main poudroie en
lumière le sable de l’heure, Léotissa contemple,
immobile, le fourmillement des fantômes dans la
cité marine. Et tous aussi la regardent : des rues,
des terrasses, des péristyles, des colonnes et des
toits, d’innombrables regards sont dardés sur elle:
même au fond des fleurs pâles, des fleurs roses,
des fleurs mauves et des fleurs bleues, s’ouvrent
silencieusement des prunelles qui la fixent. Sur
le péristyle du temple un vieillard est debout dont
le front dépasse tous les autres, dont le regard est
celui d’un roi de l’esprit, et dont le geste, — la
main levée avec, au bout, le sceptre constellé, —
rythmeselon une surnaturelle pensée tous les mouvements
de la foule amoncelée. Voici qu’il parle
dans la ville et sous la mer, et que les ondes de
</p><pb xml:id="PAG_00000126" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f126.image"/><p rend="left small">II S LE CYGNE ROUGK</p><p>
sa voix font sonner comme sous un archet d’or le
silence de cristal qui pèse aux murs des cités de
songe.
</p><p rend="left small">SECOND DEMI-CHOEUR</p><p>
C’est Melkris, l’Aède des âges lointains, l’ancêtre
de Léotissa. Dans ses yeux de brume gravitent des
univers de pensée qui semblent se refléter aux
prunelles de la princesse. Voici que ses lèvres
s’ouvrent pourles immatérielles paroles. Écoutonsle
de toute l’âme de noire âme.
</p><p rend="left small">PREMIER DEMI-CHOEUR</p><p>
L’écho de sa voix traîne sur moi comme l’ombre
des nuages passants : « O ma fille, dit-il, du
fond des longs passés accumulés nous te saluons,
toi qui la première viens montrer une forme vivante
aux murs ruinés, aux fleurs pâles, aux impalpables
fantômes de la ville ocèane ! Un siècle a
passé depuis la terrible nuit où Atlantis, l’immense
terre que deux ancres de rochers rivaient à l’un
et à l’autre pôle,descendit dans cette ombre sépul-
</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f127.image"/><p rend="left small">ACTE II I 19</p><p>
craie et glauque. Les astres qui s’entrechoquaient
aux cieux et retombaient en dés d’or sur la table
des dieux lui marquèrent une telle destinée. Aujourd’hui
des étoiles s’agitent vers l’orient aux
doigts du sort et du hasard, et voici que — retombées,
elles aussi, en dés d’or sur la table des
dieux, elles ont écrit le destin de Thulé. Ce soir,
notre dernière terre et nos derniers enfants nous
rejoindront sous les flots. Pour toi, ô Léotissa, ô
ma fille, c’est dans ton âme que fleurissent les
étoiles de ton destin, c’est de tes doigts qu’elles
retomberont en dés d’or sur la table des dieux.
Tout à l’heure ta main se crispait sur elles, et
comme la rosée sur les fleurs, comme les larmes
au bord des cils, elles tremblaient danston étreinte.
Mais tu les retins sur l’abîme de l’irrévocable. Les
paroles de Scaldoris ne firent qu’effleurer ton
âme, pareille à l’onde sous les doigts légers d’une
brise de printemps. A l’heure où tu allais céder,
l’âme d’Atlantis te ressaisit, le sort tragique te
désigna, la caresse de la mort se posa sur tes cheveux.
Tu fixas tes regards sur l’ancien rêve qui
embrume de mélancolie crépusculaire les pays
d’Hespérie : tu te souvins du Cygne Rouge ! Et tu
</p><pb xml:id="PAG_00000128" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f128.image"/><p rend="left small">120 LE CYGNE ROUGE</p><p>
laissas Scaldoris repartir seul sur les flots de la vie
tumultueuse, vers les horizons sillonnés de l’éclair
des épées, retentissants du clairon des batailles.
Mais voici l’heure où dans cette journée ton destin
va se jouer une seconde fois. Sois grave maintenant
devant les étoiles qui s’agitent au lointain de
ton âme pour retomber en dés d’or sur la table
des dieux. »
</p><p rend="left small">SECOND DEMI-CHOEUR</p><p>
Adossée à la statue dont la main poudroie en
lumière le sable de l’heure, Léotissa est immobile.
Dans la stupeur d’être seule vivante au milieu de
tout ce que la mort cristallise dans du songe, elle
est silencieuse. Mais chacune des spectrales paroles
de Melkris est un pilote qui guide sur une mer
déserte et sous un ciel lunaire les pensées éparses
de la princesse… Écoutons-le de toute l’âme de
notre âme.
</p><p rend="left small">PREMIER DEMI-CHOEUR</p><p>
« Léotissa, continue-t-il, la vague t’a roulée
tout à l’heure dans la mort, non dans cette mort
</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f129.image"/><p rend="left small">ACTE II 121</p><p>
froide qui prolonge l’infini de son vide derrière
les jumelles statues de l’Oubli et du Néant, — mais
dans la mort très douce où se croise le subtil enchevêtrement
des rêves, où se cristallisent des villes
de songe pour des caravanes de reflets. Le Destin
qui t’y amena te présente ici le fruit que tu devras
cueillir pour être la reine de ce mystérieux univers,
pour incarner l’âme éternelle d’Atlantis. C’est
pour lui sans doute que tu refusas de suivre par les
routes de la joie et de la Vie le conquérant hyperboréen.
O ma fille, à cette heure où comme au
soir sous les grands chênes ta pensée se recueillit
sous l’ombre passante de la mort, tu te rappelas
le Dieu de nos premiers ancêtres, le Dieu dont ils
apportèrent l’image, aux temps fabuleux, dans
l’Atlantis vierge du pas des hommes, — le Cygne
Rouge ! Ceux d’Orient les appelaient, ces héros anciens
d’Atlantis et d’Hespérie, les fils du Cygne
Rouge ! Et par les couchants de pourpre, quand
l’oiseau ouvrait <hi rend="i">k</hi> l’occident, comme une fleur
immense, la gloire épanouje de sa rouge envergure,
les hymnes et les chants d’adoration s’élevaient
vers lui, des grèves où tombait le soir, Mais
quand le téméraire et sacrilège Vyolkor fut parti
</p><pb xml:id="PAG_00000130" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f130.image"/><p rend="left small">122 LE CYGNE ROUGE</p><p>
sur les flots pour le harceler des flèches divines,
son ombre protectrice se retira d’Atlantis, et par
une nuit sans lune les sabliers pleurèrent l’heure
où s’engloutit la terre des forts. Eh bien, Léotissa,
ce royaume du Cygne Rouge que la terre et la vie
ne réalisèrent pas, il est là, il s’étend sous la voûte
smaragdine des flots ! Il ne-put s’élever, à cause
du crime de Vyolkor, dans l’Atlantis d’en haut : il
s’est incarné dans les océanes profondeurs de l’Atlantis
submergée. C’est ici le domaine du rêve, du
silence, — du crépuscule éternel. Les flots nous
apportent toutes les roses que sème à leur surface
l’essor de l’oiseau divin ! Tout son sang épandu
par les soirs filtre dans nos urnes de perle et s’y.
cristallise en rubis translucides. Veux-tu, Léotissa,
que ton coeur soit le coeur de cette Atlantis ensommeillée
et rêveuse ? — que dans ton sourire se
résume tout l’immense crépuscule figé dans cette
sous-marine pâleur ? — que le battement de tes
cils rythme celui des ailes éployées dont le Cygne
Rouge cime les soirs <hi rend="i">j</hi> — que le songe de toute
une race se moule pour toujours selon la forme de
ton Destin ? C’est pour une telle décision que les
vagues t’ont apportée vivante jusqu’ici. Dis que tu
</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f131.image"/><p rend="left small">ACTE II 123</p><p>
le veux, Léotissa… Sache-le, l’heure est solennelle.
.. Des mondes sont suspendus dans ton choix,
et selon les mots que tu prononceras, leurs paupières
fermées au lointain de l’espace s’ouvriront
dans la lumière ou se résorberont sans s’être décloses
dans la nuit et dans la mort. Voici l’heure
enfin où dans ton âme palpite, s’agite et s’entrechoque
tout un firmament d’étoiles pour retomber,
hiéroglyphes du sort, en dés d’or sur la table des
dieux ! »
</p><p rend="left small">SECOND DEMI-CHOEUR</p><p>
Les yeux de la princesse s’accoutument à l’ombre
et au mystère des flots : voici qu’elle se rassure
et que les paroles de Melkris laissent dans son esprit
de longs sillons de songes enchevêtrés. Mais
<hi rend="i">ses</hi> lèvres s’ouvrent… elle va parler… écoutons-la
de toute l’âme de notre âme.
</p><p rend="left small">* PREMIER DEMI-CHOEUR</p><p>
« O Père, ce que tu dis me semble l’écho de
penséesqui souvent s’élevèrent en moi, et qui sans
doute me furent transmises avec ton sang crépusculaire.
Mais je tremble au seuil des univers que
</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f132.image"/><p rend="left small">124 LE CYGNE ROUGE</p><p>
tu m’entr'ouvres. De la puissance que tu me proposes,
de la gloire que tu me promets, je ne vois
qu’un louçd manteau de solitude roidi sur mes
épaules en plis marmoréens. Je n’ai rêvé jusqu’ici
que d’un mystérieux fiancé qui me prendrait mon
âme pour me donner en échange je ne sais quoi
de terrible et de grand. Et tu m’oftres un piédestal
si haut que nul bras n’atteindrait à mon
étreinte et nulle bouche à mon baiser. Ah Melkris !
les paroles de Scaldoris m’ont plus émue que les
tiennes, et j’ai failli céder à l’illusion dont il fit
miroiter à mes yeux le voile multicolore. Mais ici
je recule, moins d’éblouissement que d’effroi. Dans
la mort comme dans la vie je sens persister en moi
l’indestructible espoir en celui qui doit venir. S’appellera-t-il
donc l’Océan, ou bien le Cygne Rouge,
ou bien je ne sais quel mystère énigmatique et redoutable
 ? Si la main qui doit étreindre la mienne
n’est pas une main de chair, si d’autres yeux que
ceux d’un homme… ou d’un Dieu doivent refléter
mon âme, dis-le, Melkris, instruis-moi davantage,
découvre-moi derrière mon Destin d’autres Destins
plus impérieux et plus beaux ! Métamorphose mon
coeur, tire de ses profondeurs des gloires qu’il ne
</p><pb xml:id="PAG_00000133" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f133.image"/><p rend="left small">ACTE II 125</p><p rend="left">
soupçonnait pas. Parle, ô mon Père, convaincs-moi,
éclaire-moi ! »
</p><p rend="left small">SECOND DEMI-CHOEUR</p><p>
Une ride a barré le front de l’aïeul au corps de
brume, s’y est incrustée comme un rayon de lune
sur un nuage pâle. Il médite longuement ; mais
voici qu’il va répondre. Écoutons-le de toute l’âme
de notre âme !
</p><p rend="left small">PREMIER DEMI-CHOEUR</p><p>
« C’est bien, ma fille. Mieux vaut que tu boives
ta destinée à la coupe d’or de l’amour. Ce que je
t’ai offert, va le recevoir d’un autre ; va prendre
aux mains de celui qui t’aima dans le silence la
clef des portes du crépuscule. Tu reviendras ce
soir, ici, avec lui, tu feras ton choix selon les paroles
que j’ai prononcées tout à l’heure, et tu me
diras de toi-même, dans ta certitude et dans ta
joie, tout ce que tu viens ici de me demander. »
</p><p rend="left small">SECOND DEMI-CHOEUR</p><p rend="left">
Tout s’efface… les ombres se sont évanouies…
</p><pb xml:id="PAG_00000134" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f134.image"/><p rend="left small">I2t&gt; LE CYGNE ROUGE</p><p>
la nuit tombe sur les villes mortes d’Atlantis: l’escalier
fluide et pâle étage de nouveau <hi rend="i">ses</hi> marches.
Léotissa remonte les degrés… vivante toujours.
Elle monte, et lentement l’obscurité autour d’elle
se dissipe ; peu à peu les flots s’imprègnent de
jour et de lumière. Des rayons d’or jouent dans
ses cheveux… La vague l’a roulée dans ses plis
légers… La voici sur la grève fermant ses yeux
éblouis de soleil.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Destins ! vous m’avez entendu. Tous les espoirs
chanunt maintenant en moi. Toutes les aurores
ruissellent de toutes leurs roses dans le dernier
couchant de notre dernier jour !
</p><p rend="left small">PREMIER DEMLCHOEUR</p><p>
Elle s’avance… elle vient dans la ville… la stupeur
étrangle les cris dans les bouches silencieuses.
.Elle marche toujours ; elle a franchi les portes. Le
peuple la regarde passer dans un sillage d’effroi,
comme une revenante de la tombe… Usent planer
</p><pb xml:id="PAG_00000135" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f135.image"/><p rend="left small">.ACTE II 127</p><p>
sur lui l’ombre de mystérieuses et terribles destinées…
Mais j’entends son pas qui se rapproche.
H.le a gravi les marches des terrasses. Elle vient
à nous… Elle entre dans le palais. La voici !
</p><p rend="small">A ce moment LÉOTISSA, écartant brusquement
une portière, apparaît dans le fond de là scène.
Cris d’étonnement et d’admiration dans le
CHOEUR DES VIERGES Elle reste immobile. SVIORKUR,
RYANAK, RAMZIR, le CHOEUR DES MAGES la
considèrent silencieusement, frappés de stupeur,
comme du fond d’un vertige.</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Oh, partez tous ! tous ! Laissez-moi seul avec
</p><p rend="left">
die !
</p><p rend="small">LES DEUX CHOEURS, les deux grands prêtres sortent
lentement. LÉOTISSA laisse retomber la
portière et s’avance au milieu de la salle.</p><pb xml:id="PAG_00000136" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f136.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE IV</hi>
SVIORKUR, LÉOTISSA</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left small">Oh 1 mille pensées bouillonnent en moi,</p><p rend="left small">Dont la vague déferle aux grèves de mon coeur]</p><p rend="left small">Léotissa, ô toi la revenue, ô toi</p><p rend="left small">Messagère des profondeurs,</p><p rend="left small">Dans mes mains pâles mets tes mains</p><p rend="left small">Pleines de la fraîcheur et du frisson des mers.</p><p rend="left small">A peine ces instants d’un jour sans lendemain</p><p rend="left small">Suffiront-ils à dérouler les longs mystères</p><p rend="left small">Qui ceignent mes pensées et les embrument</p><p rend="left small">Comme des voiles,</p><p rend="left small">Comme des linceuls de rayons de lune</p><p rend="left small">Roulés sur les regards pâlissants des étoiles.</p><p rend="left small">Laisse-moi songer à tes pieds,</p><p rend="left small">Et te dire mon songe et te donner mon âme,</p><p rend="left small">Et te cueillir des fleurs dans tes jours oubliés,</p><p rend="left small">De chères fleurs de souvenance et de dictame 1</p><pb xml:id="PAG_00000137" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f137.image"/><p rend="left small">ACTE M I2t) </p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Le souvenir I là-bas tout en était fleuri,</p><p rend="left small">Tout se transfigurait en brumes de passé…</p><p rend="left small">L’âme errante de fleurs flétries</p><p rend="left small">Me semble persister en mes cheveux, bercés</p><p rend="left small">De la brume des songeries.</p><p rend="left small"><hi rend="i">VA</hi> les vagues n’ont pas cessé</p><p rend="left small">De tenir close en leurs linceuls de rêve</p><p rend="left small">La fluide demeure où s’endort ma pensée !</p><p rend="left small">Attends que mon sommeil et mon exil s’achèvent,</p><p rend="left small">lit que leurs brumes s’évaporent</p><p rend="left small">Comme au ras de la mer et sur le haut des monts,</p><p rend="left small">Les brouillards du matin sous les doigts de l’Aurore.</p><p rend="left small">Oh ! ta main sur mon front,</p><p rend="left small">C’est le marbre pâle et froid du parvis</p><p rend="left small">Qui mène aux portes où je rentre à pas lents,</p><p rend="left small">— Aux portes de la Vie 1</p><p rend="left small">Elles roulent, sur leurs gonds d’or, légèrement,</p><p rend="left small">Au milieu des jonchées roses de frais pétales.</p><p rend="left small">Le ciel s’éclaire et l’horizon flamboie.</p><p rend="left small">Le souffle lointain des flûtes s’exhale</p><p rend="left small">Aux lèvres de l’Amour qui fait signe à la joie l</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left small">Non. Laisse ces portes renfermer</p><p rend="left small">Leur bronze vain sur le mensonge de la vie 1
<pb xml:id="PAG_00000138" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f138.image"/>l3o I.E CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Laisse les fleurs d’illusion semer</p><p rend="left small">Le marbre, et laisse au fond des horizons pâlis</p><p rend="left small">Les .flûtes mifrmurer et les clairons sonner.</p><p rend="left small">Les pays cristallins d’où tu viens sont plus beaux,</p><p rend="left small">Les pays de chimère et de rêve et d’oubli,</p><p rend="left small">Les horizons où l’âme enclôt</p><p rend="left small">Son deuil et sa mélancolie</p><p rend="left small">Comme aux flancs nus des lis la nuit clôt ses rosées !</p><p rend="left small">Souviens-toi ! Que t’a dit Melkris</p><p rend="left small">Au seuil des vieux palais et des temples brisés,</p><p rend="left small">Au coeur lointain de la morte Atlantis ?</p><p rend="left small">Il t’a promis le royaume de l’ombre</p><p rend="left small">Avec ses fleurs de rêve et ses champs de sommeil,</p><p rend="left small">Ses jardins de coraux au front des vieux décombres,</p><p rend="left small">Et les roses reflets qui croulent du soleil</p><p rend="left small">Comme un écho du soir où le soir met son âme,</p><p rend="left small">Et les nuits d’émeraude au coeur profond des mers,</p><p rend="left small">Au coeur des vagues qui se pâment</p><p rend="left small">Sous les baisers de l’ombre et les larmes stellaires…</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">O voir enfin dans la vie ou la mort,</p><p rend="left small">Au sein des flots ou sur la terre,</p><p rend="left small">Dans l’ombre ou la clarté, le couchantou l’aurore,</p><p rend="left small">Voir un joursurgir du mystère</p><p rend="left small">La face claire et le regard de mon Destin 1</p><p rend="left small">Toujours des voiles et des brunies autour de lui I</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f139.image"/><p rend="left small">ACTE II l ?I</p><p rend="left small">L’apercevoir toujours en des éclairs lointains,
En le passage bref d’une ombre qui s’enfuit 1
Oui… Que m’a dit Melkris ? Avant la fin du jour,
Thulé aura rejoint sous les flots Atlantis.
Il me parlait aussi, je crois, de quelque amour,
Clef d’or du royaume qu’il m’a promis…</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left small">Il t’a dit vrai. La brise tout à l’heure</p><p rend="left small">Roulera sur Thulé Scaldoris et ses flottes.</p><p rend="left small">Mais avant que l’envahisseur</p><p rend="left small">Ait jeté l’ancre sur nos côtes,</p><p rend="left small">Le flot nous couvrira comme il couvrit jadis</p><p rend="left small">Par une nuit sans lune et sous un ciel sans astres</p><p rend="left small">La terre d’Hespérie et celle d’Atlantis,</p><p rend="left small">Et nos gloires vivront du sang de nos désastres 1</p><p rend="left small">LÉOTISSA
Ah 1 je comprends pourquoi l’Océan m’a rendue !</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left small">Écoute. Sur ma vie et ma pensée</p><p rend="left small">Plane depuis longtemps un amour éperdu,</p><p rend="left small">Dont l’ombre colora tout mon lointain passé,</p><p rend="left small">— Amour dont j’ignorais le nom et le visage</p><p rend="left small">Comme on ignore la couleur</p><p rend="left small">Des lents nuages '</p><p rend="left small">8
<pb xml:id="PAG_00000140" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f140.image"/>l3i I.B CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
Qui versent à nos fronts leur ombre et leur fraîcheur.
</p><p rend="left">
Mais tout à l’heure, quand tu partis vers la mort,
</p><p rend="left">
Je sentis qu’en mon coeur se déchiraient des voiles,
</p><p rend="left">
Comme des pans de nuit qu’eût arrachés l’Aurore
</p><p rend="left">
En des effeuillaisonsd’étoiles !
</p><p rend="left">
L’amour que j’ignorais reflua sur mon âme,
</p><p rend="left">
Et la couvrit d’un clair miroir
</p><p rend="left">
Où traînait en coulées de flamme
</p><p rend="left">
Ton reflet qui tombait du ciel de ma mémoire l
</p><p rend="left">
Et maintenant que te voilà,
</p><p rend="left">
Maintenant que tes mains reposent dans mes mains,
</p><p rend="left">
Maintenant que ton front qu’un nuage voila
</p><p rend="left">
S’épanouit si doux au terme du chemin
</p><p rend="left">
Qui s’en va vers la mort et se perd dans la mer,
</p><p rend="left">
Laisse-moi te le dire, à cette heure suprême
</p><p rend="left">
Pour la première fois — peut-être — et la dernière,
</p><p rend="left">
O fille de Melkris, Léotissa, je t’aime I
</p></div><div><head>Léotissa</head><p rend="left">
Dernier roi de la noble Atlantis,
</p><p rend="left">
Ton âme est le reflet de celle de tes pères !
</p><p rend="left">
Oui, c’est de toi que me parla Melkris,
</p><p rend="left">
C’est toi qui m’attendais au seuil de ce royaume
</p><p rend="left">
D’ombre, de songe et de silence,
</p><p rend="left">
Au morne seuil de la cité-fantôme,
</p><p rend="left">
Sur les parvis de souvenance.
</p><p rend="left">
Et l’âme d’Atlantis s’exhale tout entière
</p><pb xml:id="PAG_00000141" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f141.image"/><p rend="left small">ACTE II 1 33</p><p rend="left small">En ton amour qui monte à mon front pâle,</p><p rend="left small">Vapeur de rêve et de mystère,</p><p rend="left small">Comme un lac d’encens bleu figé dans du cristal !</p><p rend="left small">Mais je tremble et j’hésite au seuil</p><p rend="left small">Où se dressent, devant les horizons pâlis,</p><p rend="left small">Sous un matin qui meurt et des soirs qui s’effeuillent,</p><p rend="left small">Les statues de silence et de mélancolie.</p><p rend="left small">J’entends en moi chanter d’anciens espoirs</p><p rend="left small">Dont la voix s’éteindrait là-bas</p><p rend="left small">Comme des yeux, dans la nuit noire,</p><p rend="left small">Et même ton amour ne me rassure pas 1</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left small">Oh ! j’avais cru pourtant… Un soir… Écoute.</p><p rend="left small">C’était par un lointain crépuscule d’hiver,</p><p rend="left small">T’en souviens-tu ? Les cieux miraient sur notre route</p><p rend="left small">Leurs longs jardins de roses claires</p><p rend="left small">A la nappe d’argent de la neige lointaine. [bres</p><p rend="left small">Nous marchâmes très longtemps sans parler… Les arDont</p><p rend="left small">l’ombre en rais de nuit s’allongeait sur la plaine</p><p rend="left small">Étendaient sur nos fronts leur floraison de marbre,</p><p rend="left small">Leur voûte de cristal taillé des doigts de sylphes,</p><p rend="left small">Leurs entrelacs de givre où les flûtes du soir</p><p rend="left small">Propageaient le frisson des hivernales sylves.</p><p rend="left small">L’immortelle saison érigeait là sa gloire</p><p rend="left small">Au delà de la mort et plus loin que la vie.</p><p rend="left small">Un pollen d’argent clair semait les fleurs dé givre,</p><p rend="left small">Et de roses reflets glaçaient leurs flancs pâlis I
<pb xml:id="PAG_00000142" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f142.image"/>l34 l’E CVGNE ROUGE</p><p rend="left small">Nous allions, dans l’air vierge qui nous enivre.
Les voiles infinis du ciel et de la terre
Tombaient sur notre songe en plis d’éternité.
Et sur la neige, avec nos traces solitaires,
S’égrenaient sur nos pas les terrestres pensées
Que chaque instant de notre marche et de nos songes
Laissait tomber derrière nous nonchalamment,
Perles d’un vain collier de leurre et de mensonge.
Et dans ce soir de paix et d’éblouissement,
Voici que lentement, du fond de l’horizon,
Je vis se profiler l’ombre de ton Destin.
Son coeur était le coeur de la blanche saison ;
Sa voix était la flûte aux doigts du soir lointain ;
Son âme était en fleur dans le cristal des branches ;
Les roses du couchant s’effeuillaient de ses lèvres,
Et la neige kses flancs drapait ses clartés blanches.
Son ombre seule était tout ce pays de rêve,
Cette terre de glace où mon coeur s’enivrait,
Où tes yeux éblouis se noyaient dans l’extase,
Où tu me dis, au seuil de la blanche forêt,
Immobile et sculptant de ton geste l’espace :
« O mourir dans cette heure et dans cette lumière I »
Ces clartés et cette heure étaient ta Destinée
Avec ses yeux de rêve et son front de mystère,
Et reflétée à mes regards illuminés…</p><p rend="left small">Entrent tout à coup RODERIS, SYONADAR, DVARKIK,
HALDOR.</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f143.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE ,y</hi></p><p rend="left small">SVIORKUR, LÉOTISSA, RODERIS, SYONADAR,
DYARNIK, HALDOR</p><p rend="left small">RODERIS</p><p>
Prince, un homme de Soré vient d’arriver qui
a vu la flotte hyperboréenne réunie dans le port
et prête à partir. A peine avons-nous le temps de
préparer la résistance, de sauver sinon notre vie,
du moins notre gloire. Donne-nous, je t’en supplie,
Tordre de surseoir aux soins religieux dont
Ryanak nous tient occupés.
</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p>
En une heure je puis armer les troupes, organiser
une défense qui nous tiendra libres plusieurs
</p><p rend="left">
8.
</p><pb xml:id="PAG_00000144" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f144.image"/><p rend="left small">|36 LE CVGNE ROUGE</p><p rend="left">
jours encore. Mais je ne puis rien faire sans tes
ordres.
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p>
L’agitation est au comble, roi Sviorkur. Depuis
qu’il a vu revenir Léotissa, le peuple ne se connaît
plus ; on dirait que la princesse a rapporté de la
mer et fait souffler sur ses pas un vent de folie et
de démence… Les bruits les plus insensés courent
dans la foule… On croit que d’autres miracles suivront
celui-là… On dit que toute l’armée des Atlantes
morts viendra à notre secours, que chaque
bras levé contre l’ennemi sera plein de la force de
dix mille hommes.
</p><p rend="left small">RODERIS</p><p>
Des hommes ont voulu marcher sur les flots et
courir jusqu’à Soré incendier les vaisseaux de Scaldoris,
— prétendant qu’ils ne seraient pas plus
submergés que Léotissa, — que la main des ancêtres
et des dieux les soutiendrait…
</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p rend="left">
Et alors ?…
</p><pb xml:id="PAG_00000145" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f145.image"/><p rend="left small">ACTE II <hi rend="i">:îy</hi></p><p rend="left small">RODERIS</p><p rend="left">
Ils se sont noyés, naturellement !
</p><p rend="left small">HALDOR</p><p rend="left">
Resterons-nous les bras croisés devant la folie du
peuple et sous la menace de l’ennemi ?
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Soyez sans crainte, tous… j’ai tout prévu…
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p rend="left">
Et que sauras-tu empêcher ?
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
La honte.
</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p rend="left">
Ordonne-nous alors de préparer le combat !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Il n’est pas besoin de combat !
</p><pb xml:id="PAG_00000146" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f146.image"/><p rend="left small">I 38 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p>
Je regrette de n’avoir pas appris à débrouiller
les énigmes.
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p>
Devons-nous donc, comme le peuple, nous en
remettre pour notre salut à la protection des ancêtres
 ?
</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p>
Tu dois compter qu’une armée surgira des flots,
puisque tu as si peu de souci de celle que tu tiens
sous ta main.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Non.
</p><p rend="left small">RODERIS</p><p>
Et moi je te dis que tout est fini pour nous.
Avant ce soir les Hyperboréens seront dans la ville,
et nous dans les chaînes.
</p><pb xml:id="PAG_00000147" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f147.image"/><p rend="left small">ACTE II l3û</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Je déclare et je jure que ni ce soir ni jamais un
soldat de Sca}doris ne débarquera sur cette terre.
</p><p rend="left small">DYARNIK</p><p rend="left">
Voici les deux grands prêtres qui nous éclairciront
peut-être tes paroles.
</p><pb xml:id="PAG_00000148" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f148.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE VI</hi>.
LES MÊMES, RYANAK, RAMZIR</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Je vais, Sviorkur, accomplir tes ordres. Je me
rends à la tour d’Atla. Combien de temps croistu
qu’il me sera donné d’y rester ?
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Jusqu’à la marée de demain, je pense.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Bien. Adieu.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
A la tour d’Atla ?… Un jour encore !… Dismoi,
Ramzir, que dois-tu faire là-haut ?
</p><pb xml:id="PAG_00000149" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f149.image"/><p rend="left small">ACTE II 141</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Je vais attendre le chasseur du Cygne Rouge.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Attendre Vyolkor ?… Ah oui l l’oracle…
</p><p rend="left small">Après un moment.</p><p rend="left">
Kh bien, je t’accompagnerai !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Que dis-tu là ? C’est impossible.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Impossible ?Ne suis-je pas la seule avec le grand
prêtre des dieux à qui il soit permis d’aborder ce
sanctuaire ? Nous avons tous deux le droit d’y monter
 ; peut-être en ce jour en avons-nous aussi tous
deux le devoir…
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Eh quoi ! je serai donc seul… Léotissa, songe
aux paroles de Melkris..
</p><pb xml:id="PAG_00000150" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f150.image"/><p rend="left small">142 I.K CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Eh bien ?
</p><p rend="left small">SVIORKUR •</p><p rend="left">
Le royaume…
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Ah oui ! le sommeil… les fleurs de rêve qu’on
cueille aux murs des cités fantômes… Eh bien,
non ! Du moins attendrai-je encore un jour, et
peut-être…
</p><p rend="left">
 »
</p><p rend="left small">SVIORKUR
Peut-être ?…
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Peut-être je te rejoindrai.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Qui sait ? Non, Léotissa, ne diffère pas, rie joue
pas avec l’ordre des ancêtres, de Melkris ton aïeul..
</p><pb xml:id="PAG_00000151" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f151.image"/><p rend="left small">ACTE II 143</p><p rend="left">
Ne te lance pas en un autre inconnu, en d’autres
flots qui te garderaient, ceux-là…
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Avant d’aller là-bas, je verrai si rien né me retient…
plus haut !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Plus haut c’est le vide.
</p><p rend="left small">LÉOIISSA</p><p rend="left">
En bas, c’est la mort.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
C’est le rêve… le rêve, essence subtile des fleujrs
de vie. C’est aussi… songes-y… songe à ce que
tout à l’heure je t’ai dit… c’est aussi l’amour…
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Le fantôme de l’amour comme le fantôme de la
vie ! Non, je ne veux plus des illusions, je veux
</p></div><div><head>9</head><pb xml:id="PAG_00000152" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f152.image"/><p rend="left small">144 LK CYGNE ROUGE</p><p>
déchirer les voiles de pourpre qui me cachent le
soleil, qui retiennent ma vie en les réseaux de leur
lumière fausse et de leur jour chimérique. Je veux
la clarté pure… plus loin… derrière les ailes du
Cygne Rouge1
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Ah 1 ce sont les mots de Vyolkor lorsqu’il partit
pour ne plus revenir !
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p>
Vyolkor fut un impie… Léotissa, souviens-toi…
Le Cygne Rouge fut notre premier dieu, l’Atlantis
est sa terre, l’âme de tes aïeux est faite de son
ombre.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Eh ! c’est ce que me disait Melkris ! Elle croule
au flot, la terre du Cygne Rouge !… Et puis n’aije
pas* vu son image gravée aussi sur le casque et
les armes de Scaldoris, des Hyperboréens ? Qui
donc protège-t-il d’eux ou de nous ?
</p><pb xml:id="PAG_00000153" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f153.image"/><p rend="left small">ACTE II 145</p><p rend="left small">RYANAK
Tous deux, peut-être !
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Encore une fois, songe aux paroles de Melkris.
Tu as promis de les peser davantage !… Le
royaume…
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Le royaume de rêve, Sviorkur ? Mais n’est-il
pas ton partage mieux que le mien ? N’y as-tu
pas vécu toujours ? Va donc le recevoir à ma
place des mains de Melkris.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Toi aussi tu les aimas, les terres fabuleuses, les
pâles horizons, les brumes vermeilles.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Je veux autre chose ;.. Je te les laisse, ô Sviorkur
: oublie-moi, — ou sinon vis de tous les
</p><pb xml:id="PAG_00000154" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f154.image"/><p rend="left small">I46 L.B CYGNE ROUGE</p><p>
souvenirs que jeté laisse ici. Le souvenir doit d’ê« 
tre doux, à toi, comme le rêve, — ces deux jumeaux
crépusculaires. Adieu… qui sait ?… jusqu’à
demain peut-être. Demain je te reviendrai…
sans doute… car mes espoirs doivent être vains…
Ramzir, je te suis.
</p><p rend="left small">RAMZIR et LÉOTISSA sortent.</p><pb xml:id="PAG_00000155" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f155.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE VII</hi></p><p rend="left small">SVIORKUR, RAMZIR, RYANAK, RODERIS,
SYONADAR, DYARNIK, HALDOR, SEIGNEURS.</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Dieux ! me serais-je trompé ?… Perdue !… Aije
bien fait, Ryanak…
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Tu as bien commencé ; laisse aller les choses.
</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p>
Qui sait ? Tu disais, Syonadar, qu’en armant à
la hâte les troupes, il serait possible de tenir
quelques jours ?
</p><pb xml:id="PAG_00000156" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f156.image"/><p rend="left small">I4S LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">SYONADAR</p><p rend="left">
Je l’ai dit. Mais à présent il n’est plus temps.
</p><p rend="left small">RODERIS</p><p rend="left">
Ne pouvons-nous essayer ?
</p><p rend="left small">RYANAK</p><p rend="left">
Syonadar a raison… Une doit plus être temps !
</p><p rend="left small">A ce moment on entend les trompettes des hérauts
sonner des six tours.</p><p rend="left small">SVIORKUR</p><p rend="left">
Non. Il n’est plus temps.
</p><p>
Seigneurs et généraux de Thulé, le signal que
vous avez entendu est celui de la marche des flots.
A cette heure ils ont recouvert la moitié de l’île.
Dans quelques instants ils seront ici.
</p><p rend="left small">Stupeur parmi les seigneurs.</p><p>
C’était le seul moyen de sauver notre gloire.
Les destins d’Atlantis sont accomplis : nous
</p><pb xml:id="PAG_00000157" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f157.image"/><p rend="left small">ACTE II &lt;49</p><p>
sommes restés, les derniers, après le naufrage de
la grande terre, à proclamer la pensée de notre
race, à dégager son àme à la face des cieux. Nous
la retrouverons là-bas, définie à jamais, nimbée
des éternels crépuscules, réalisée au pur cristal de
son Rêve.
</p><p rend="left">
Voici qu’une gloire de la terre disparaît dans
sa DESTINÉE.
</p><p rend="left small">Les vagues arrivent. Le rideau tombe subitement.</p><pb xml:id="PAG_00000158" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f158.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000159" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f159.image"/></div><div><head>Acte iii</head><pb xml:id="PAG_00000160" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f160.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000161" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f161.image"/><p rend="small">Sommet de la tour d’Atla. Chambre hexagonale aux murailles
de granit brut et vétusté, que percent seules d’étroites
meurtrières. Les dalles sont couvertes de débris
épars de statues : seules, au fond, s’érigent deux effigies
de granit noirci, presque informes. Aux murailles sont
pendues de très vieilles armes, haches, épéeset cuirasses,
rongées par la rouille. Le soleil couchant, par les meurtrières,
plaque çà et là ses rouges rayons.</p><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE PREMIERE</hi>
LÉOTISSA, RAMZIR</p><p rend="left small">LÉOTISSA
C’est fini !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Un instant de retard et nous étions noyés avant
d’arriver !

<pb xml:id="PAG_00000162" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f162.image"/>l54 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Oh ! ce long cri de tout un peuple qui sombre !…
Il m’a semblé qu’involontairement le cri d’épouvante
s’est transfiguré en clameur de triomphe !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Quel triomphe est pareil à celui d’accomplir
son destin ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Mais quel spectacle en ce sanctuaire ! Les statues
des soixante-douze divinités d’Atlantis jetées
à bas, rompues, effritées ? Quel effrayant et nouveau
prodige est celui-là ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Ce matin, quand j’entrai pour remplir mon
devoir sacerdotal, la catastrophe était déjà consommée,
et la terreur pâlit mon front. Je comprends
maintenant le redoutable signe 1 Les dieux
ont croulé en haut avant que là-bas, dans les profondeurs,
ne s’abîmassent la terre et les hommes !
</p><pb xml:id="PAG_00000163" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f163.image"/><p rend="left small">ACTE III I 55</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Rien donc, ni terres, ni dieux, ni hommes, ni
temples, ne subsiste sous les cieux pour témoigner
de l’âme d’Atlantis. C’est un idéal qui sombre
à jamais, c’est un pan de l’esprit qui s’écroule
silencieusement et tout entier dans la nuit !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Nous sommes encore là, tous deux !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Oui, jusqu’à la marée prochaine… jusqu’à demain.
Nous tomberons de plus haut et dé plus
loin que les autres, et plus rudement, — voilà
tout !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Nous sommes ici avec le devoir et la mission
d’espérer.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Le retour de Vyolkor !'Quelle chimère 1
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Les oracles le promettent. Au dernier jour d’At-

<pb xml:id="PAG_00000164" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f164.image"/>l56 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
lantis, Vyolkor reviendra à la terre d’où il partit.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Il partit d’Hespérie, et l’Hespérie était bien loin…
vers le Sud.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
La tour d’Atla est pour un joui* encore le dernier
reste de la terre atlante: il reviendra à la tour
d’Atla.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Etpuis ?queviendra-t-il y faire ? Recueillir avant
qu’elle s’évanouisse pour l’éternité l’âme de l’Atlantis
 ?Sauver et porter à d’autres terres l’idéal de
notre race ?Mais nos ancêtres ne déclarèrent-ils pas
sacrilège et maudit celui qui osa s’élancer à la poursuite
meurtrière du Cygne Rouge, notre première
divinité ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Connais-tu, pour parler ainsi, tous les masques
imprévus que peut prendre la Destinée ?
</p><pb xml:id="PAG_00000165" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f165.image"/><p rend="left small">ACTE III I 57</p><p rend="left small">Regardant par une meurtrière.</p><p>
Mais vois, là-bas, à l’horizon, les vaisseaux de
Scaldoris partent à la force de toutes leurs rames.
Ce prodigieux engloutissement a frappé les ennemis
de terreur ! Le dernier jour de Thulé s’illumine
d’une victoire, et les Hyperboréens fuient
dans l’effroi du vide que nous laissons derrière
nous !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Oui lies barques tourbillonnent comme des ailes
dans la mourante clarté du couchant. Des boucliers
d’or mettent aux flancs des carènes le flamboiement
de leurs écailles. Les voiles blanches s’enlèvent
comme un rire éblouissant sur l’horizon de
pourpre, et la brise se froisse sans doute aux éclats
des clairons sonores… C’est la flotte de la joie,ce
sont les vaisseaux de la Vie qui s’en vont dans le
soleil et qui heurtent de leurs proues triomphales
les parvis de porphyre des nuées occidentales ! Et
dans la gloire du crépuscule, sur le flot qui s’exalte
en larges coulées d’or, s’éploient les ailes du Cygne
Rouge ! Les vaisseaux de la Vie se pressent et flam-
</p><pb xml:id="PAG_00000166" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f166.image"/><p rend="left small">158 LE CYGNE ROUGE</p><p>
boient dans les plis déroulés de son vaste reflet
de pourpre, — ils se pressent comme des raisins
dans la cuve ardente de la mer, d’où le vin de la
joie ruisselle à torrents !Oui, si j’avais voulu, je
serais, debout à la proue du vaisseau royal, la
fleur épanouie qui cime leur éternelle allégresse…
Et je ne regrette rien,pourtant…Ce qui dut s’accomplir
s’accomplit !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Oh ! jamais le couchant n’éployade telles splendeurs.
Sur la mort d’Atlantis, sur l’effondrement
de Thulé, le Cygne Rouge plane comme si une
de ses mortelles enveloppes venait de se briser. De
vertigineuses architectures s’érigent à l’ombre de
ses ailes ; des colonnades de marbre rouge se déploient
à l’infini, sommées de hautains frontons
où des bas-reliefs racontent quelque colossale apothéose.
Des palais de basalte vert s’enguirlandent
de balcons d’or où se penchent de fantomatiques
formes blanches… Des champs de roses battent
comme une mer les remparts des villes dallées de
gemmes, et voici que sous leur diluvienne végétation
disparaissent les maisons et les palais et les
</p><pb xml:id="PAG_00000167" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f167.image"/><p rend="left small">ACTE III , l5o</p><p>
colonnades et les cités… L’horizon n’est plus qu’un
Océan tout rose dont les flots fleuris de galères
d’or se brisent aux quais du tranquille Azur.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
C’est maintenant sans doute qu’au loin, soûs
les vagues, les yeux de ceux-là qui tout à l’heure
moururent s’imprègnent lentement de songe et
de silence… Au seuil de l’Atlantis ensevelie,Melkris
est là qui les reçoit, et qui leur dit, à eux
aussi, les chansons de souvenance et les berceuses
de rêve. Sur eux descend à travers les eaux, comme
un linceul de paix, le reflet pâli du Cygne Rouge…
Les roses firmamentales leur arrivent en impalpables
effeuillaisons, où rien d’elles ne subsiste que
les nuances de leur âme voilée… Le peuple des
ombres s’agite aux portiques croulants… elles sacrent
de leur baiser de brume le front de leurs
derniers enfants… Ohl la vie lointaine au coeur
des flots, la vie assoupie dans la fraternelle étreinte
delà mort,le silence fleuri de sourire,le sommeil
peuplé de rêves, pareils tous deux à la mer échevelée
de lianeset d’algues ! Là aussi, si j’avais voulu,
je serais la reine des profondeurs, Tâme de.ces

<pb xml:id="PAG_00000168" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f168.image"/>l6l) LE CYGNE ROUGE</p><p>
âmes innombrables. Et peut-être demain ce sera
là mon sort. Dois-je espérer ou craindre une telle
destinée ? Mais de ne l’avoir point tout d’abord
choisie je ne le regrette pas.Ce qui dut être fut…
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Si ton destin avait été de vivre là-bas, les flots
ne t’auraient pas rendue.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Quel serait-il alors, dis-moi ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Je ne puis le savoir ni même le pressentir. Prêtre
des dieux d’autrefois, je ne saurais reconnaître
la venue des dieux nouveaux.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
La souhaiterais-tu ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Non certes: les dieux anciens sont les plus grands.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Pour ceux qui vivent de souvenir I
</p><pb xml:id="PAG_00000169" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f169.image"/><p rend="left small">ACTE III - l6.I</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
De quoi donc vit ton âme ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Le sais-je ? D’espérance peut-être, mais j’ignore
ce que je puis espérer. Je sais seulement que les
souvenirs traînent derrière moi comme des ailes
inutiles, meurtries, déchirées, qui ne peuvent plus
soutenir le vol de mon rêve.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Ah ! c’est l’idéal de tes pères, c’est l’âme d’Atlantis
qui te pèsent ainsi ! Tu te détaches du sol
qui t’a portée et tu déchires la destinée que te
tissèrent les dieux qui gisent sur ces dalles en attendant
la mer. Pourquoi donc alors ne suivis-tu
pas Scaldoris ? pourquoi n’être pas montée sur ces
vaisseaux de joie qui laissaient tomber dans leur
sillage les jours révolus, n’être pas partie dans
l’hymne des clairons qui ne sonnaient que l’espoir ?

</p><pb xml:id="PAG_00000170" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f170.image"/><p rend="left small">IÔ2 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Devais-je prendre à défaut d’or le fer vil qui
m’était offert ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Il fallait alors obéir à Melkris et suivre Sviorkur,
là-bas !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Devais-je à défaut de l’or me contenter de son
reflet.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Le reflet, l’ombre, le mensonge, l’illusion, ne
sont que dans ton désir d’une irréalisable chimère.

</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
11 me demeurera la gloire d’avoir désiré l’irréalisable.

</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
La gloire ? Devant qui ?
</p><pb xml:id="PAG_00000171" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f171.image"/><p rend="left small">ACTE III 163</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Devant moi-même.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Et devant les ancêtres que te restera-t-il, sinon
la honte d’être contrainte à ce que tu aurais pu
librement choisir ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Tu parles comme si nous n’attendions rien ici.
Ne m’as-tu pas affirmé tout à l’heure que Vyolkor
ne pouvait manquer de revenir ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Oui ; mais que prétends-tu donc de Vyolkor ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Rien, parce que je ne puis m’en rendre compte ;
mais tout, parce que ce sera l’inconnu.
</p><p rend="left small">RAMZIR •</p><p>
Vyolkor est pour nous un maudit. Nous ne
sommes sur cette tour que pour réaliser l’oracle
</p><pb xml:id="PAG_00000172" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f172.image"/><p rend="left small">164 1-E CYGNE ROUGE</p><p><hi rend="i">des</hi> dieux — des anciens dieux — et pour témoigner
une dernière fois de toute l’âme d’Atlantis
en face de celui qui la renia. Mais je me trompe
sans doute en t’associant à moi dans cet office
sublime ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Sais-tu, Ramzir, si l’image du Cygne Rouge
s’est effondrée et brisée avec celle des autres dieux ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Certainement… c’était une des plus anciennes,
elle était faite d’une plaque d’airain grossièrement
bosselée, mais vénérable entre toutes. Elle était
là, couvrant la muraille, et la dernière elle gardait
le soir les rayons du soleil : des traces de cinabre
s’y marquaient encore, restes de sa couleur qu’avait
effritée le temps.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Bien.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Mais vois… à l’occident. Là-bas au moins il
</p><pb xml:id="PAG_00000173" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f173.image"/><p rend="left small">ACTE III l65</p><p rend="left">
n’est pas mort… la mer se moire encore de ses
</p><p rend="left">
reflets.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Oui, mais dans ces reflets roses j’aperçois un
point noir.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Où ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Là-bas… vois… sous ce trait mince qui semble
dans le ciel une flèche d’or. Cieux… c’est une
barque… elle vient à nous.'..
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Nous n’avons^is attendu en vain.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Elle s’approche… Celui qui se tient seul à la
proue, — seul dans la barque — a sur ses épaules
un carquois et un arc… Ses traits graves sont ceux
d’un homme qui ne vieillit jamais. Le voici…

<pb xml:id="PAG_00000174" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f174.image"/>l66 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RAMZIR
Vyolkor 1
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
La mer est presque au flanc de la porte massive
qui s’ouvre au flanc de la tour… Il cingle là. Il
aborde. Il amarre sa barque aux ferrures du seuil.
Dieux ! il est entré.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Il entre, survivant aux Dieux de sa jeunesse
que son pas va fouler.
</p><pb xml:id="PAG_00000175" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f175.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE II</hi>
VYOLKOR, RAMZIR, LÉOTISSA</p><p rend="left small">VYOLKOR regarde avec étonnement autour de lui et
aperçoit RAMZIR et LÉOTISSA.</p><p>
Étrangers, où suis-je, dites-moi. J’ai aperçu au
loin cette tour comme un bloc d’or au milieu de
la mer, sous les rayons du soleil couchant. Un
occulte instinct m’a poussé à y aborder, — et je
suis venu.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Vyolkor ! .
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Mon nom ! il me semble que je le reconnais à
</p><p rend="left small">to
<pb xml:id="PAG_00000176" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f176.image"/>lG8 LE CYGNE ROUGE</p><p>
peine, depuis mille ans que nulle voix ne l’a prononcé
à mon oreille. Quoi ! tu sais qui je suis ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Oui… Peut-être un de mes pères lointains.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Mais je n’ai pas vu de terre depuis trente jours…
je n’en vois pas à l’horizon. Que faites-vous donc,
êtres de mystère, dans cette solitude ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
• La terre ! Tes pas l’ont foulée jadis en ces lieux
que recouvre le flot. Vois les murs de cette salle
étroite, vois sur ces dalles l’amoncellement de ces
débris de dieux, vois ce vieillard leur dernier
prêtre, et cette vierge dernière goutte du sang de
Melkris : là est tout ce qui reste d’Atlantis.
</p><p rend="left small">VYOLKOR
D’Atlantis !
</p><pb xml:id="PAG_00000177" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f177.image"/><p rend="left small">ACTE III 169</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
L’Atlantis, qui s’ouvrait à la vie lorsque tu la
quittas il y a dix siècles, aujourd’hui n’est plus !
</p><p rend="left small">VYOLKOR, après un silence.</p><p>
Oh ! quel flot de sentiments anciens et que je
reconnais à peine montent en moi, comme des
spectres, à tes paroles ! Ainsi, la terre où s’épanouit
mon orgueil juvénile, où mes destins ouvrirent
leurs ailes vers l’infini, — voici que je la retrouve
les yeux éternellement clos sous le suaire des flots.
Plus rien ne rattache maintenant ma vie errante
à quelque lointain passé… Jusqu’à cette heure le
souvenir d’Atlantis que je devinais vivante sous les
horizons lumineux de mes premiers jours, était
comme le lien ténu qui m’unissait encore à la terre.
Ma barque où veille depuis mille ans, flamme dans
une lampe de fer, mon âme solitaire, ressemblait à
ces fleurs qui parfois ouvrent au ras des flots les
prunelles énormes de leurs étranges corolles :
elles semblent flotter, libres et seules ; mais une
très longue liane, invisible et fine, est là qui les
</p><pb xml:id="PAG_00000178" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f178.image"/><p rend="left small">I7O LE CYGNE ROUGE</p><p>
relie à quelque roc de l’étendue marine. Ainsi
mon âme et ma barque me paraissaient tenir toujours,
à travers les immensités qu’elles sillonnaient,
à la terre d’où j’étais autrefois parti. Maintenant
voici que je m’apparais plus seul encore, à
jamais, sur l’océan morne et sous les cieux muets,
dans la monotonie de ma chasse éternelle !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
C’est donc ton passé que tu retrouves aujourd’hui
abîmé dans la nuit, et c’est la mort de ton
passé qui te semble mériter ton regret ?
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Tes paroles sont l’écho d’une voix qui s’élevait
en moi. Tu es la descendante de Melkris, m’a-ton
dit, — et ton nom, quel est-il ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Léotissa.
</p><p rend="left small">VYOLKOR ,</p><p>
Je me souviens de ton ancêtre des temps lointains.
Quand je quittai l’Hespêrie, Melkris était
</p><pb xml:id="PAG_00000179" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f179.image"/><p rend="left small">ACTE III 171</p><p>
déjà vieux. Déjà il inclinait vers le soir et la tombe.
Le jour où je lançai contre le Cygne Rouge ma
première flèche, il était là, et il appela sur mon
sacrilège la colère des dieux. Mais je restai impassible,
et de mon arc en partit une deuxième, puis
une troisième. Et voilà que vint à moi la barque
divine dont la carène était lourde des traits forgés
par Horbalkis. Alors, tandis que je m’élançais à
la proue, sous les voiles blanches que gonflaient
les brises d’espérance, il me dit que de ce sacrilège
jaillirait malgré moi la plus radieuse lumière pour
Atlantis ; je me souviens des paroles que le vent
m’apporta alors que ma barque bondissait déjà sur
les vagues de la haute mer.
</p><p rend="left">
Ta gloire illuminera notre déclin,
Pareil aux clairs couchants qui ruissellent encore
De tout l’embrasement des gemmes de l’Aurore,
Pareil au soleil sublime qui s’achève dans sa Mort.
</p><p rend="left">
Je n’en entendis pas davantage ! car déjà la rive
n’était plus qu’une ligne légère à l’horizon.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Dieux ! l’oracle de ce matin.
</p><p rend="left small">10.</p><pb xml:id="PAG_00000180" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f180.image"/><p rend="left small">172 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Oui… l’oracle… c’est étrange.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Connaissez-vous donc déjà cette aventure ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Melkris l’avait racontée dans un poème que
nous disions souvent. Il avait aussi prédit que tu
reviendrais au dernier jour d’Atlantis.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
C’est donc aujourd’hui qu’a sombré la grande
terre ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Oh non ! il y a de cela bien longtemps… et ce
jour en ramenait l’anniversaire. Mais un débris en
était resté, — une île que nous appelions Thulé.
Elle vient de rejoindre Atlantis au fond des mers,
et demain cette tour, dernier reste, elle aussi, de
Thulé, croulera comme Thulé dans l’Océan.
</p><pb xml:id="PAG_00000181" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f181.image"/><p rend="left small">ACTE III 173</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Voici que cet oracle prend à nos yeux une
nouvelle signification. Serais-tu donc, ô Vyolkor,
celui qui doit aujourd’hui recueillir et incarner la
dernière, l’essentielle étincelle de l’âme d’Atlantis ?
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Cela ne se peut pas. Ne suis-je pas le chasseur,
l’ennemi du Cygne Rouge, votre premier dieu ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
Oui, l’âme d’Atlantis elle gît ici, sous nos pieds,
dans cette poussière de dieux révolus ! Demain ils
se dissoudront, débris et cendre impalpables, en
les fluides abîmes de la mer !
</p><p rend="left small">Il ramasse la tête d’un dieu.</p><p>
Cette tête brisée dont la pierre semble balbutier
en une langue perdue les traits énigmatiques
s’en ira très loin, là-bas où la lumière arrive
en fantomatiques linceuls. Elle reposera pour toujours
dans l’oubli, ne vivant qu’en elle seule, au
profond de son rêve, et des fleurs à jamais sans
</p><pb xml:id="PAG_00000182" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f182.image"/><p rend="left small">174 <hi rend="sup">LE</hi> CYGNE ROUGE</p><p>
nom mettront à ses orbites caves dés prunelles
ouvertes sur le néant !… Je ne veux plus m’occuper
de ces étranges et troublants oracles, morts
comme les dieux qui les inspirèrent. Sous les flots
où je descendrai demain, descendra l’âme d’Atlantis,
— éternellement !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Non ! Nous sommes trois ici, et chacun de
nous incarne encore une des anciennes destinées
d’Atlantis. Tu es le dernier prêtre de ces dieux dont
la vie radieuse ne se manifesta jamais que dans
les limites des esprits qui les conçurent et les adorèrent…
Je continue encore le sang de Melkris
qui chanta nos sublimes légendes et ensemença
l’infini des sons de sa lyre d’or, — l’infini où les
fleurs n’ont pas cessé de germer et de s’épanouir.
Et toi, Vyolkor…
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Ah moi, je suis le chasseur du Cygne Rouge,
je suis peut-être le maudit de notre race. Je
suis seul, seul éternellement sous les cieux. Je
</p><pb xml:id="PAG_00000183" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f183.image"/><p rend="left small">ACTE III 175</p><p>
me consume dans ma solitude comme la force
d’une flèche dans son vol ; Les dieux m’ont mis
aux mains cet arc ; ils ont jeté ce carquoissur mes
épaules. Et je n’ai pas même atteint le but en lequel
ma destinée s’incarne, — je ne l’atteindrai
certainement jamais ! Au fond des horizons crépusculaires
le Cygne Rouge épanouit toujours son
immortel défi. Mes traits ont beau sillonner l’espace,
l’atteindre parfois, clouer ses ailes, faire couler
son sang. Comme ma poursuite sa fuite est éternelle
 !
</p><p rend="left small">Regardant à une meurtrière.</p><p>
Là-bas, sur le couchant jonché de roses, veiné
d’émeraude, éclaboussé d’or, il s’érige dans son
inaccessible majesté. Il est le roi de l’espace, et la
mer se pâme comme une esclave au pied de son
trône clair. Et pourtant il est fait de mensonge
comme je suis fait de chair… Son envergure nous
voile à jamais l’essentielle et véritable lumière…
A l’heure où il replie ses ailes pour descendre
lentement dans la couche de la mer, il ne laisse
déborder que le flot de la nuit, — des ténèbres
</p><pb xml:id="PAG_00000184" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f184.image"/><p rend="left small">176 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
qui veillent, comme des chiennes, sur son sommeil
 !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Le Cygne Rouge ! Que de fois il flamboya,
évocateur de pensées tumultueuses, devant mes
yeux éblouis ! Quand, par les soirs, je m’accoudais,
pensive, aux terrasses de marbre, j’entendais
sonner au loin, derrière ses voiles de pourpre, les
clairons de la vie. Le crépuscule me semblait descendre
vers moi, beau page rieur dont la brise
agitait sur ses épaules la flamboyante chevelure.
Il me jetait des roses à la face, et ses chants cou#
raient comme un essaim de voiles joyeuses au ras
des flots pâmés.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Mensonge ! La Vie qui jaillissait sous son vol
en nuage de multicolores poussières, n’était que
le jeu des vaines couleurs qui te cachaient la Lumière
 !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Souvent aussi le Cygne Rouge glissait lente-
</p><pb xml:id="PAG_00000185" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f185.image"/><p rend="left small">ACTE 111 177</p><p>
ment, posé au coeur d’un halo de nacre rose, et
son ombre traînait sur <hi rend="i">les</hi> choses en longue nappe
de silence… Ses reflets tombaient sur la mer
comme un effleurement de baisers, puis descendaient,
diaphanes et pâlis, dans l’épaisseur des flots
dormants. Le crépuscule alors venait à moi sous
les traits d’un enfant aux yeux de songe, — aux
yeux de turquoise translucide flottants comme des
lunes au ciel de son sourire calme. Ses pieds
d’ivoire couraient sur l’écume des vagues ; comme
les paupières que closent les cils, son sillage d’argent
se fermait d’un long semis de violettes ; des
fleurs mouillées d’une rosée d’étoiles se fanaient
à ses doigts et s’effeuillaient sur son passage ; des
chants de flûte traînaient doucement, comme de »
voiles où s’est tue la brise. Et sur mes lèvres s’épanouissaient
des sourires que sa main cueillait
comme dés lis légers.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Mensonge 1 Le Cygne Rouge envoyait vers toi
les gardiens de la Lumière qu’il tient captive en
son illusoire réseau.
</p><pb xml:id="PAG_00000186" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f186.image"/><p rend="left small">I78 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
J’avais pressenti le mensonge. Par deux fois je
repoussai la couronne de reflets dont il voulait
ceindre le front de mon Destin.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Fille de Melkris, ton rêve serait-il donc pareil
au mien ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Scaldoris est reparti seul, par les routes de la
vie, sur sa flotte de joie et dans l’orgueil de ses
clairons triomphateurs.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Par la route du mensonge !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Sviorkur est descendu seul dans le royaume du
silence, dans la paix des sommeils où germent la
floraison des ombres et la moisson des songes.
</p><pb xml:id="PAG_00000187" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f187.image"/><p rend="left small">ACTE III 179</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Dans le royaume du mensonge !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Mais toi, Vyolkor, à ton tour dis-moi quelle
est ta route et quel est ton royaume ?
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Ma route est celle où le vent jette ma barque ;
elle est partout où flamboie le Cygne Rouge ; je
la parcours depuis mille ans. Depuis mille ans
aussi je cherche mon royaume, le royaume de la
pure Lumière dont bouillonnent par les soirs les
flots de clarté derrière les ailes du Cygne Rouge.
Et pour marcher libre par ma route hasardeuse,
vers mon inaccessible royaume, j’ai laissé ma tête
se charger de toute la malédiction d’Atlantis : je
suis seul !
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Tu es grand !
</p><p rend="left small">11
<pb xml:id="PAG_00000188" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f188.image"/>l80 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="small">VYOLKOR
Mais sans doute le Destin immobile et muet à
la proue de ma barque me conduisit jusqu’ici.
Demain la mer aura repris cette dernière épave
de la grandeur atlante. J’ai été guidé pour sauver
de l’âme d’Atlantis ce qui pouvait en être sauvé.
Toi, dernier prêtre des dieux auxquels tu survis,
suis-moi dans ma barque et dans ma course aventureuse.
Tu viendras témoigner à la face du Cygne
Rouge que j’exécute l’ordre de tes mêmes dieux
qui me donnèrent jadis l’amas de mes traits d’or,
— affirmer que j’accomplis l’essentielle destinée
de la patrie qui m’a rejeté et maudit. Et toi, Léotissa,
toi qui comme moi perças le double mensonge
du Cygne Rouge et conçus dans ton âme
hautaine un rêve pareil au mien, — fille de Melkris,
accompagne ma course vers les horizons où
se cache la Lumière. Déchire librement les voiîes
de solitude qui tombent de mon front et pèsent
à mon bras. Vois ! dans la gloire du couchant, ton
Destin te fait signe debout à côté du mien.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Ma place est dans la poussière de mes Dieux.
</p><pb xml:id="PAG_00000189" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f189.image"/><p rend="left small">ACTE III l8l</p><p>
Avec eux je descendrai dans les vagues où dort
Atlantis. Je ne suis demeuré sur cette terre après
le naufrage de Thulé que pour réaliser une dernière
fois un de leurs oracles ; pour que, ainsi
qu’ils l’avaient ordonné, Atlantis revît à son dernier
jour celui qui s’en sépara il y a dix siècles.
Ma tâche estaccomplie: j’attends tranquillement la
Mort !
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Crois-tu que l’âme d’Atlantis s’éteindra avec
toi ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Elle s’éteindra sur la terre avec ceux que la
vague reprendra demain.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Ceux ?…
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Je parle à Léotissa. Fille de Melkris, te souviens-

<pb xml:id="PAG_00000190" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f190.image"/>l8a LE CYGNE ROUGE</p><p>
tu de ce que t’a dit ton aïeul au seuil des palais
morts et des cités disparues ? Lui obéiras-tu ? Il
a voulu que tu acceptes librement le royaume
qu’il t’a dévolu, et c’est pourquoi les flots t’ont
rendue à la vie. Là-bas, dans les profondeurs océanes,
repose ta patrie qui t’attend ? L’abandonneras-tu,
la renieras-tu pour jamais, à l’exemple de
celui qui tout à l’heure t’a parlé ?
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
L’ai-je donc reniée en la rêvant plus noble ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
T’attacheras-tu avec lui à cette sacrilège poursuite
du Cygne Rouge, le premier dieu de notre
race ?
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Les débris de son image sont dispersés sur ces
dalles.
</p><pb xml:id="PAG_00000191" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f191.image"/><p rend="left small">ACTE III l83</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
C’est pour ressusciter que chaque soir il sombre
dans les flots.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Le grand prêtre l’a dit : Ton choix doit être libre,
Léotissa. Je me tais. Décide seule.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p>
Je n’ai cédé ni à Scaldoris, ni à Sviorkur, parce
que je rêvais un idéal plus haut et plus lumineux
que celui qu’ils réalisaient. Tous deux me sont
apparus dans les reflets épars du Cygne Rouge
comme dans les flots d’une robe de pourpre. Mais
puisque j’ai soupçonné le mensonge qu’ils incarnaient,
et puisque toi, Vyolkor, tu viens me le
dévoiler, je te suivrai. En revenant après dix siècles
en ces lieux où tu vois disparue la terre de
ta jeunesse, tu as trouvé ton Passé mort. Mon
Passé, je le déclare ici mort comme le tien. A
jamais mon Destin est l’image du tien.
</p><pb xml:id="PAG_00000192" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f192.image"/><p rend="left small">184 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Soit. Partez. Je serai le dernier de cette Atlantis
que vous reniez.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Nous allons vers la Vérité et la Lumière.
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
La Vérité et la Lumière sont pour le prêtre dans
ses dieux.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Les dieux sont morts !
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p rend="left">
Alors la Vérité et la Lumière sont dans la mort !
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left">
Peut-être ! Vois ; au milieu de la chute de tous
</p><pb xml:id="PAG_00000193" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f193.image"/><p rend="left small">ACTE III l85</p><p rend="left">
les dieux, Yalka, la reine de la mort, est demeurée
ici debout,
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
La Vie aussi ! Vois ici la statue de Selma.
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Que nous importe ! N’avons-nous pas rompu
avec tout le Passé ?
</p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
La Vie et la Mort ont-elles donc rompu avec
vous ?
</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p>
Puisque seules des divinités d’Atlantis elles sont
restées debout, je mettrai l’une et l’autre à la poupe
et à la proue de ma barque. Toutes deux représentent
le double voile de mensonge que fait traîner
sur les choses l’ombre du Cygne Rouge. Elles
sont les deux faces des êtres, la face de nuit et la

<pb xml:id="PAG_00000194" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f194.image"/>l86 LE CYGNE ROUGE</p><p>
face de brume, — laites toutes deux de la même
illusion. Mais elles accompagneront notre chasse,
et lorsque nous aurons reconquis la Lumière, je
veux que son flamboiement sacre et régénère avant
notre front même le bloc noirci de leur pierre
immémoriale !
</p><p rend="left small">Il soulève et prend dans ses bras les deux massives
statues.</p><p rend="left">
Gardien suprême des Dieux révolus, adieu.
</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left">
Adieu, Ramzir, — adieu à jamais, tout mon
Passé.
</p><p rend="left small">VYOLKOR et LÉOTISSA sortent.</p><pb xml:id="PAG_00000195" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f195.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE III</hi></p><p rend="left small">RAMZIR</p><p>
C’est bien… Je reste seul. Et ma gloire est la
plus belle, de descendre vers mon Destin, vers le
Destin de mes pères, par une route qu’après moi
aucun pas ne foulera jamais. Je clos pour toujours
les deux battants de la porte d’émeraude qui s’ouvre
sur ko champs dit silence, — et j’en jette au
néant l’inutile clef d’or.
</p><p>
Voici la Nuit qui tombe… Le Cygne Rouge
sombre dans le sommeil. Au loin leur barque
s’efface et disparaît… Je dormirai ma dernière
nuit dans la poussière des Dieux !
</p><p rend="left small">Rideau,
il.</p><pb xml:id="PAG_00000196" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f196.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000197" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f197.image"/></div><div><head>Épilogue</head><pb xml:id="PAG_00000198" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f198.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000199" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f199.image"/><p rend="small">Même décor qu’au prologue. Mais à l’automne a succédé
l’hiver. La neige pend aux arbres, voile le sol, — et
s’accroche aux flancs de la barque amarrée dans le fond.
Le Cygne Rouge resplendit à l’horizon dans la gloire du
couchant ; ses reflets se posent sur les neiges en longues
traînées roses ;</p><p rend="left small"><hi rend="i">SCÈNE PREMIÈRE</hi></p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">O gloire de l’Hiver où tout se transfigure</p><p rend="left small">Au marbre immaculé des éternels Destins 1</p><p rend="left small">De grands linceuls de clarté pure</p><p rend="left small">Pendent à plis légers du fond des cieux lointains,</p><p rend="left small">A plis de neige et de sourire sur les choses.</p><p rend="left small">Un effleurement de pâles baisers</p><p rend="left small">Glacent de l’essor lent de leurs ailes de rose</p><p rend="left small">Et de leurs larmes de rosée</p><p rend="left small">La neige qui s’endort sous ses voiles d’argent !</p><pb xml:id="PAG_00000200" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f200.image"/><p rend="left small">IQ2 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left">
La plainte de la mer s’est .tue au long des grèves,
L’azur s’effeuille et meurt au large du ciel blanc,
Le silence a posé son doigt clair sur.ses lèvres,
… Et voici que la neige et le ciel et la mer
Se fondent au cristal d’un immense miroir
Où se penche et se reflète le jeune Hiver
Debout et souriant aux balcons d’or du soir.
— Et voici que dans la douceur du crépuscule,
Le Passé qui sommeille au profond de la mer,
La neige du Présent qui dans mes mains s’annuie,
Le Futur de mystère au lointain du'ciel clair
Allongent leur miroir aussi devant mon âme,
Et mon Destin, comme un reflet qui s’en exhale,
Sous son masque treille d’or, d’azur et de flamme,
A fermé ses yeux d’ombre en son lit de cristal.
L’Amour que j’appelai jadis
Du ciel et de la mer, sur les mortes terrasses
D’où Sviorkur et Scaldoris
Partirent pour jamais au large de l’espace,
Mon coeur, au dernier jour de Thulé, l’a connu !
J’ai suivi Vyolkor, chasseur du Cygne Rouge.
Son front las s’est posé sur mon sein éperdu,
Et je me suis dressée au seuil des nuits farouches,
Sous les cieux que rayait le YOI d’or de ses flèches,
Avec l’extase au coeur et la splendeur au front I
Et j’ai baigné mes mains dans les fontaines fraîches
Où mon ombre tremblait et me riait au fond…
Mais j’ai taillé l’Amour dans un marbre trop pur 1
</p><pb xml:id="PAG_00000201" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f201.image"/><p rend="left small">ÉPILOGUE 193</p><p rend="left small">Et, comme Vyolkor voulait, à travers l’ombre,</p><p rend="left small">En arrachant la pourpre, en déchirant l’azur,</p><p rend="left small">Par delà la couleur et ses lourds linceuls sombres,</p><p rend="left small">Dévoiler la Lumière essentielle et sans tache,</p><p rend="left small">.— J’ai voulu que, battant de ses ailes les nues</p><p rend="left small">Dans l’orgueil enivrant de ses sublimes tâches,</p><p rend="left small">L’amour s’exaspérât en blancheurs suraigués.</p><p rend="left small">J’ai voulu de la neige aux lèvres des fontaines,</p><p rend="left small">J’ai voulu, par la nuit, des fleurs de givre aux arbres,</p><p rend="left small">De beaux lis sans parfums dans les airs sans haleine,</p><p rend="left small">Des fleuves endormis dans leurs tombeaux de marbre,</p><p rend="left small">De longs miroirs de glace où se cristallisât</p><p rend="left small">L’hymne d’argent jailli du coeur des lyres fraîches</p><p rend="left small">Qui chantent au ciel clair où leur vol se posa,</p><p rend="left small">— Et la neige, et la neige, et la neige, et la neige…</p><p rend="small">Brusquement le couchant s’éteint à l’horizon.
La scène tombe dans les ténèbres, et n’est plus
éclairée que d’en bas par les lueurs marmoréennes
qu’exhale la neige.</p><pb xml:id="PAG_00000202" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f202.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">SCENE II</hi>
LÉOTISSA, VYOLKOR</p><p rend="left small">VYOLKOR arrive précipitamment, le visage défait, les yeux
égarés. Il jette à terre son arc et son carquois.</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left small">Fini 1 — Le Cygne est mort : j’ai tué le soleil.
J’ai tué la Lumière, et tué mon Espoir !</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Où donc est la clarté ? où donc l’Aube vermeille,
La Lumière éternelle aux longs cheveux de gloire ?</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left small">Mes Destins m’ont menti ! Ma poursuite était vaine !
Rien derrière la mort de l’Oiseau de mensonge 1</p><pb xml:id="PAG_00000203" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f203.image"/><p rend="left small">ÉPILOGUE 195</p><p rend="left small">Rien derrière la pourpre et l’or vain de ses ailes 1</p><p rend="left small">Rien derrière la vie et rien après le songe I</p><p rend="left small">Rien que la Nuit qui tombe, implacable et sans fini</p><p rend="left small">La Lumière que j’ai cherchée n’existe pas.</p><p rend="left small">La Ténèbre à jamais a vêtu mon Destin,</p><p rend="left small">Et les murs du silence ont croulé sur mes pas.</p><p rend="left small">La Nuit au bout d’un chemin de dix siècles</p><p rend="left small">Avait creusé son abîme béant,
Et du YOI de mes traits criblant le front du ciel,
J’ai percé le Mensonge et trouvé le Néant l</p><p rend="left small">LÉOTISSA
Ah ! tout nous a trompés daas notre vol trop haut !</p><p rend="left small">VYOLKOR</p><p rend="left small">Léotissa, mon Amour t’a menti,</p><p rend="left small">L’amour surnaturel que j’ai rêvé trop beau…</p><p rend="left small">Voici qu’au coeur lointain de l’ombre et de la Nuit,</p><p rend="left small">S’effeuillent aux cheveux de notre ancien Espoir</p><p rend="left small">Les pâles fleurs des défuntes couronnes</p><p rend="left small">Que tressa notre amour dans les jardins du soir</p><p rend="left small">Avec l’argent de l’Aube et l’or clair de l’automne.</p><p rend="left small">L’ombre nous roule en des linceuls de glace,</p><pb xml:id="PAG_00000204" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f204.image"/><p rend="left small">I96 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">La mort s’approche <hi rend="i">a</hi> pas lents sur la neige,
Des doigts de nuit cueillent notre âme lasse,
Et nos Destins passent en lent cortège
Par les chemins de deuil où nos ombres s’effacent I</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Eh bien nonl Dans la nuit brillent les fleurs d’argent
De la neige éclatante où la Vie s’est drapée,
Le Cygne Rouge est mort au fond du firmament.
O Vyolkor, crois-moi, tu ne m’as pas trompée l</p><p rend="left small">VYOLKOR
Le Destin et l’Amour nous ont trompés tous deux 1</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="left small">Par un chemin de mille années,</p><p rend="left small">Ton Destin t’a conduit par la main à tes cieux,</p><p rend="left small">Et l’Amour aussi m’a menée</p><p rend="left small">Au coeur du rêve éclos de mon âme à ton ombre,</p><p rend="left small">Tous deux avons tenté la sublime aventure</p><p rend="left small">Vers l’énigme des lointains, sombres,</p><p rend="left small">Et nos mains ont cueilli ce soir la fleur d’azur</p><p rend="left small">Aux fentes de la Mort qui disjoint les décombres</p><p rend="left small">Des larges quais d’orgueil où nos galères sombrent,..</p><pb xml:id="PAG_00000205" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f205.image"/><p rend="left small">ÉPILOGUE 197</p><p rend="left small">VYOLKOR
Quel espoir germe donc en ta parole obscure ?</p><p rend="left small">LÉOTISSA</p><p rend="small">A mesure qu’elle parle, la neige devient plus
éblouissante et projette une plus vive clarté,
sous le ciel tout noir clouté d’étoiles d’or.</p><p rend="left small">Le Cygne Rouge a chu de ses parvis de gloire.
Sous ta dernière flèche a sombré dans la mer
Son envergure d’or et de pourpre illusoire ;
Les sillons de l’espace ont tari son sang clair !</p><p rend="left small">La nappe de la Nuit et l’onde du silence,
Dont les flots se pressaient derrière son essor,
Ont couvert l’étendue où leur mer s’ensemence
De stellaires semis éclos en astres d’orl</p><p rend="left small">Ses ailes ne cachaient ni blancheur ni lumière,
Et ta flèche était vaine à faire ruisseler
Tout le torrent captif de la clarté première,
Comme à travers un mur que les flots font crouler.</p><p rend="left small">Seule la Nuit dressait au fond du crépuscule
Son urne intarissable aux flancs de marbre noir,</p><pb xml:id="PAG_00000206" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f206.image"/><p rend="left small">I98 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Et voici que ton rêve à sa vague s’annule,
Et voici qu’à sa grève a sombré ton espoir ! .</p><p rend="left small">Comme toi j’ai voulu la clarté qui défaille
En sublime blancheur plus pure que le jour,
Translucide cristal où se pâme et tressaille
En sculptural reflet l’ombre de mon amour.</p><p rend="left small">Et sur mon front aussi la Nuit plane et s’éploie.
Son remous taciturne effleure mes cheveux,
Ses berceuses de mort ont endormi ma joie,
Ses sables de sommeil ont enlisé mes yeux.</p><p rend="left small">Mais derrière mes yeux s’ouvrent d’autres prunelles,
Qui contemplent la Nuit dans sa sombre splendeur,
Et qui voient leur sourire, aux plis noirs de ses ailes,
La face des Destins qui chantaient dans mon coeur 1</p><p rend="left small">Nous sommes arrivés au plus haut de la cime
Qui fuyait devant toi par les chemins d’exil.
Un long frisson de gloire a sacré l’air sublime,
Et la bonne moisson charge ton bras viril.</p><p rend="left small">Vois 1 Le Soleil est mort au fond des cieux nocturnes ;
La Lumière est en fuite et la Vie est en deuil,
Et la Mort s’est dressée aux parvis taciturnes
Des palais solennels où rêva notre orgueil 1</p><pb xml:id="PAG_00000207" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f207.image"/><p rend="left small">ÉPILOGUE 199</p><p rend="left small">C’est l’heure où se roidit du haut de nos épaules
La Solitude, ainsi qu’un manteau de granit,
C’est l’heure où dans nos mains éclosent les corolles
Des roses de ténèbre et des lis de la nuit 1</p><p rend="left small">Vois la blancheur fleurir l’ombre surnaturelle,
Vois pendre ses clartés dans l’oubli du soleil.
Elle est là, sous nos pas, la Lumière éternelle
Que le Cygne éteignait sous son reflet vermeil 1</p><p rend="left small">La Nuit qui déploya pour nous le sortilège</p><p rend="left small">De la blancheur sublime irrévélée au jour</p><p rend="left small">Hors de son manteau noir nous tend ses bras de neige</p><p rend="left small">Et de son baiser d’ombre a scellé notre Amour 1</p><p rend="left small">Ah I crois-tu donc ta chasse et ta poursuite vaines,
O Vyolkor ? crois-tu que du vol de tes traits
Et de mille ans d’exil au long des mers lointaines
Tu ne retrouves rien en cette heure de paix ?</p><p rend="left small">Les cieux ont à leur front gardé tes traits sans nombre.
Leur vol a dans l’azur fixé des astres d’or.
Vois-les comme des yeux te regarder dans l’ombre
Et contempler la main d’où partit leur essor 1</p><p rend="left small">Et si l’Énigme, à l’heure où tu rompis ses voiles,
Ne sut te découvrir que l’ombre et le néant,</p><pb xml:id="PAG_00000208" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f208.image"/><p rend="left small">200 LE CYGNE ROUGE</p><p rend="left small">Ta poursuite du moins fit germer des étoiles
Comme des fleurs au bord de l’abîme béant.</p><p rend="left small">De ton arc qui vibrait au seuil mouvant des ondes,
Les étoiles de feu germaient au ciel obscur,
L’infini se peuplait du tourbillon des mondes
Dont ta chasse sans fin éclaboussait l’azur 1</p><p rend="left small">Ton histoire à jamais est écrite à la stèle
De marbre noir, sculptée à l’éternel décor
Des murs firmamentaux que fleurit et constelle
Ta course de mille ans contée en lettres d’or.</p><p rend="left small">Le chant de mort du Cygne expiré dans les nues
A d’un rythme céleste endormi nos Destins ;
Le marbre immaculé durcit leurs faces nues.
Un grand lis de cristal s’éternise à leurs mains.</p><p rend="left small">Notre amour est vêtu de blancheur et d’extase.
Notre rêve s’éploie au ciel sombre qui luit :
Seuls nous restons vivants et debout dans l’espace,
Les pieds dans la Lumière et le front dans la Nuit !</p><p rend="left small">Le silence nous veille, et de ses doigts funèbres
Approche à notre lèvre, alternativement,
Les bords mystérieux de l’urne de ténèbres,
La coupe d’argent clair au coeur de diamant.</p><pb xml:id="PAG_00000209" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f209.image"/><p rend="left small">ÉPILOGUE</p><p rend="left small">201</p><p rend="left small">i</p><p rend="left small">O Nuit, garde l’écho des voix qui se sont tues,
Car voici que s’exhausse à jamais sur ton seuil
Le marbre blanc et noir de nos vierges statues,
L’harmonieux Destin que sculpta notre orgueil 1</p><p rend="left small">y^V.ORutèau.</p><pb xml:id="PAG_00000210" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f210.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000211" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f211.image"/></div><div><head>Table</head><pb xml:id="PAG_00000212" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f212.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000213" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f213.image"/><p rend="left small">PROLOGUE 7</p><p rend="left small">ACTE PREMIER IÇ</p><p rend="left small">ACTE DEUXIÈME 8l</p><p rend="left small">ACTE TROISIÈME 151</p><p rend="left small">ÉPILOGUE. . 189</p><pb xml:id="PAG_00000214" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f214.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000215" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f215.image"/><p rend="left">
ACHEVÉ D’IMPRIMER
</p><p rend="left small">LE DIX JANVIER MIL HUIT CENT QUATRE-VINGT-DIX-SEPT</p><p rend="left small">FOUR LE</p><p rend="left small">MERCVRE DE FRANCE^</p><pb xml:id="PAG_00000216" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f216.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000217" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f217.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000218" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5463000j/f218.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
