<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="5607000" xml:id="cb312022764">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Mers de Chine, par Paul Brandat</title>
<author role="Auteur du texte" key="13006691">Réveillère, Paul-Émile-Marie (1829-1908)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m</idno>
<publisher>Pichon et Cie</publisher>
<date when="1872">1872</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f4.image"/><div><head>Paul bran dat mer s</head><p rend="left">
PARIS »
</p><p rend="left">
PICHON ET <hi rend="i">Cie</hi>, LIBRAIRES-ÉDITEURS:
</p><p rend="left small">14, RUE CUJAS, 14</p><p rend="left">
18.7 2
</p><pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f5.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f6.image"/></div><div><head>Mers de chine</head><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f7.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f8.image"/><p rend="left small">PAR</p><p rend="left">
PAUL BRANDAT
</p><p rend="left">
PARIS
PICHON ET <hi rend="sup">Cîe</hi>, LIBRAIRES-ÉDITEURS
</p><p rend="left small">14 , RUE CUJAS, 14</p></div><div><head>1872</head><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f9.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f10.image"/><p rend="left">
A M. FRÉDÉRIC PASSY
</p><p rend="left small">SECRÉTAIRE GÉNÉRAL</p><p rend="left">
Dé la Ligne internationale et permanente de la Pais.
</p><p>
. Ces peintures de guerre dans l’extrême Orient
allaient paraître au moment où le conflit avec la
Prusse éclata.
</p><p>
Toutes ces scènes, prises dans les lettres d’une
personne qui assistait aux événements, sont d’une
exactitude photographique. Très-désireux, d’ailleurs,
d’éviter le terrain blessant des personnalités,
j’ai toujours changé le nom des acteurs, souvent le
théâtre de l’action.
</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f11.image"/><p rend="left small">6 LETTRE A M, FRÉDÉRIC PASSY</p><p>
Quand j’écrivis ces pages, je ne soupçonnais point
l’imminence du châtiment. J’ajoute aujourd’hui,
en relisant ces lignes : Jamais châtiment ne fut
plus mérité.
</p><p>
Je venais de passer quelques jours en Angleterre ;
une menace de guerre était suspendue sur nos
têtes, sous le prétexte, vraiment par trop frivole,
de je ne sais quelle candidature de je ne sais quel
prince de Hohenzollern. En débarquant, aux drapeaux
flottant aux fenêtres, aux hurlements de la
<hi rend="i">Marseillaise</hi> des nombreux ivrognes trébuchant
dans les rues, je compris que les puissants de la
terre, flanqués de leurs diplomates, la pire espèce
de charlatans, se préparaient à quelque partie
d’échecs avec leurs sujets pour enjeu. L’histoire
allait enregistrer, sur ses pages "sanglantes, le nom
d’un grand homme de plus. Combien cela coûterait-il
de têtes cassées ?… Quant aux veuves et aux
orphelins, on les consolerait avec quelques couplets
de <hi rend="i">Marseillaise</hi>. Jamais je n’avais éprouvé pareil
écoeurement pour l’idiotisme de la foule ; l’avenir
me réservait des dégoûts plus amers.
</p><pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f12.image"/><p rend="left small">LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY 7</p><p>
Oui, tous ces imbéciles raffolaient de joie ;… et
quand il fallut défendre le sol sacré de la patrie, je
découvris avec stupeur toute la lâcheté cachée sous
ce patriotisme de club et de cabaret.
</p><p>
Les joies de la ville me faisaient mal ; je m’enfuis
dans la campagne, et quand je me sentis seul, je
laissai déborder ma colère et mes larmes ; assis sur
une pierre, la tête dans mes mains, je restai longtemps
abîmé dans ma douleur. J’ignorais quels maux
nous étaient réservés ; je ne devinais point nos futurs
désastres… J’aurais ri au nez du prophète qui
m’eût annoncé les Prussiens mangeant nos huîtres à
Dieppe et à Fécamp ;… mais je sentais l’approche
d’un effroyable cataclysme. Dans une sorte de vision
vague, je vis s’agiter le fantôme sanglant de la guerre
civile ; mais pénétré des nécessités de l’époque, je me
levai en disant : Que la volonté de Dieu soit faite !…
c’est l’agonie du césarisme et du pouvoir temporel.
</p><p>
Que d’étranges rapprochements j’ai pu faire entre
la France et cette Chine dédaignée !
</p><p>
Le même matérialisme a produit les mêmes effets
dans les deux contrées. Le paysan gras de la
</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f13.image"/><p rend="left small">8 LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY</p><p>
plantureuse Normandie a montré plus d’avidité pour
l’or prussien que le paysan chinois pour nos piastres
mexicaines. Si c’était là le progrès, il faudrait retourner
en arrière ; si telle était l’infaillible conséquence
du bien-être, mieux vaudrait la pauvreté.
Il n’en est pas ainsi, mais pénétrons-nous Bien de
cette vérité aujourd’hui démontrée : L’accroissement
de la richesse d’une nation peut devenir un
danger, si l’élévation simultanée du niveau intellectuel
et moral ne l’accompagne.
</p><p>
Il incombe une terrible responsabilité au gouvernement
de Juillet pour cette déchéance morale ;
s’il a contribué à la prospérité publique, il a systématiquement
corrompu la nation. C’est injuste
d’attribuer notre dépravation à l’Empire. LouisPhilippe
a élevé la génération qui accepta le 2 décembre.
Or, je ne connais au monde que deux
peuples capables d’une telle dégradation : la France
et sa digne fille Haïti. Peut-être, tout compte fait,
sommes-nous aujourd’hui moralement moins bas
qu’à l’époque ou sept millions de poltrons et d’imbéciles
acclamaient César-Sauveur.
</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f14.image"/><p rend="left small">LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY 9</p><p>
Oui, le paysan français a montré l’avidité, la servilité
du paysan chinois ;' et tandis que le paysan
rahissait la patrie, plus lâchement encore l’ouvrier
la poignardait par derrière ; quant au bourgeois,
tout entier à ses aspirations orléanistes, il entravait
et calomniait le Gouvernement de la Défense,
émoussait tous les courages, éteignait toute étincelle
d’énergie.
</p><p>
Combien il serait aisé de multiplier les parallèles
entre la France et la Chine 1
</p><p rend="left">
Pendant que les armées anglo-françaises marchent
sur Pékin, les commuaeux chinois mettent à
feu et à sang l’ancienne capitale de l’empire. —
Les <hi rend="i">Taï-ping</hi> français incendient Paris sous les’
yeux des Prussiens.
</p><p>
Si les Allemands se sont montrés si fort amateurs
de notre bijouterie, ne serait-ce point pour nous
punir de nos vols du palais d’Été ?
</p><p>
NQS armées n’ont pas le droit de disputer, aux
Chinois la palme du courage ; aucun corps n’est
tombé avec l’héroïsme de la garde impériale à Palikao.

</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f15.image"/><p rend="left small">10 LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY</p><p rend="left">
Ils n’ont pas eu de Metz.
</p><p>
Ils ne comptent point de traître parmi les grands
mandarins de l’empire.
</p><p rend="left">
Et nous allions régénérer la Chine !…
</p><p>
Notre mission, toute civilisatrice, avait pour but
d’y faire refleurir un catholicisme un peu passé
chez nous. Aux applaudissements de tous les bigots
de France, nous avons volé, violé, massacré pour
la plus grande gloire du Pape infaillible.
</p><p>
Les Prussiens, eux aussi, ont pris les armes pour
régénérer l’Alsace-Lorraine., pour l’arracher ,
disent-ils, à l’abêtissement catholique ; eux aussi
ont pillé, volé, violé, massacré pour la plus grande
gloire de Luther.
</p><p>
A qui la palme de la férocité et de l’hypocrisie
 ?
</p><p>
Nous avons professé la doctrine du <hi rend="i">droit-canon</hi>
en Chine, les Prussiens nous l’ont appliquée.
</p><p>
Mais tous nos crimes de Chine pâlissent auprès
de nosforfaits dans l’empire d’Annam.
</p><p>
Hé bien ! je l’affirme, en dépit de tous les tartufes
insulteurs du Gouvernement de la Défense : si nous
</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f16.image"/><p rend="left small">LETTRE A M, FRÉDÉRIC PASSY 11</p><p rend="left">
avions eu le quart du patriotisme des Cochinchinois,
pas un Allemand n’eût revu son pays.
</p><p>
Le Gouvernement de la Défense a eu ce tort :
croire à quelque reste de vertu dans le peuple qui
avait applaudi le 2 décembre ; son erreur a été de
méconnaître notre dégradation ; mais nous lui
devons les quelques parcelles d’honneur sauvées
dans cet effondrement.
</p><p>
Pourquoi la Prusse ne démembrerait-elle pas la
France ? — nous avons bien démembré l’empire
d’Annam.
</p><p>
Pourquoi la Prusse ne nous infligerait-elle pas un
tribut de cinq milliards ? — nous avons bien abusé
de la supériorité de nos armes pour écraser d’un
impôt épuisant les pauvres populations agricoles de
la Cochinchine.
</p><p>
Aussi le mot de <hi rend="i">revanche</hi> a le don de m’horripiler.

</p><p>
Nous sommes justement châtiés ; châtiés pour
avoir été le plus lâche des peuples au 2 décembre,
châtiés pour avoir été le plus arrogant.
</p><p rend="left">
Non, pas de <hi rend="i">revanche</hi> ; il est temps’ d’en finir
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f17.image"/><p rend="left small">12 LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY</p><p rend="left">
avec ce jeu sanglant qui ne profite qu’aux révolutionnaires
et aux despotes.
</p><p>
Toutefois, il y a là une question d’une extrême
délicatesse sur laquelle je voudrais voir tomber les
lumières d’une raison supérieure à la mienne.
</p><p>
J’ai suivi Gambetta jusqu’à la dernière heure
avec le plus grand zèle. Jamais je ne changerai
d’opinion à cet égard : Tel était le devoir.
</p><p>
Nous soumettre, c’était non-seulement abandonner
nos frères, les meilleurs de tous les Français ;
<hi rend="sup">c2était</hi> trahir la cause de tous les peuples,
c’était abandonner ce principe sauveur déjà passé
dans le droit moderne : On ne peut disposer, sans
son consentement, d’une fraction quelconque d’un
peuple.
</p><p>
L’admission de ce principe, dans le droit des
gens, était un progrès immense dans la voie de la
stabilité européenne, vers l’abolition définitive de
la guerre. L’Europe expiera cruellement son indifférence
devant l’accomplissement d’un tel crime.
</p><p rend="left">
Je ne pense pas avoir été illogique, moi membre.
de la Ligue internationale et permanente de la
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f18.image"/><p rend="left small">LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY 13</p><p>
Paix, en devenant un champion ardent de la lutte à
outrance. Car je mesurais avec effroi, si nous
subissions un démembrement, quel pas en arrière
allait faire l’Europe ; je ne voyais pas sans un trouble
profond dans quelles perplexités allaient tomber
les esprits qui se croyaient le plus sûrs d’euxmêmes.

</p><p rend="left">
Dieu me préserve de jouer avec le sophisme en
matière si grave ; je demande la lumière, s’il est
possible, pour sortir de mes hésitations.
Voici, à mon sens, le vrai point de départ :
L’Alsace-Lorraine s’appartient à elle-même. *
L’Alsace-Lorraine s’appartient à elle-même ;
nous n’avions aucun droit de la céder pour noire
rançon.
Nous ne pouvons davantage la revendiquer.
Pas de revanche. — C’est une pensée injuste et
criminelle ; la Prusse n’a été en tout ceci que la
lourde main d’une justice tardive.
Pas de revendication. — Pour deux raisons :
1° Nous n’avons pas le droit de réclamer ce qui
ne nous appartient pas ;
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f19.image"/><p rend="left small">14 LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY</p><p>
2° Un peuple, pas plus qu’un négociant, n’a le
droit de renier sa signature sous prétexte de
malheur ou de maladresse..
</p><p>
Si donc l’Alsace-Lorraine accepte ses nouveaux
maîtres ; si elle redoute de devenir le sanglant
théâtre d’une lutte à mort, il n’y a pas de doute :
nous n’avons aucun motif légitime pour rompre la
paix. Nous avons eu l’indignité de vendre nos
frères : rien ne les lie à la France ; ils sont libres
de rester Allemands, si l’Allemagne leur offre les
garanties d’un bonheur suffisant.
</p><p>
Mais si l’Alsace-Lorraine persiste à rester française ;
si, pour rentrer au giron, elle veut courir
les chances de la guerre, notre devoir sera demain
ce qu’il est aujourd’hui, ce qu’il était hier ; nous
devons pour sa délivrance notre dernier homme,
notre dernier écu.
</p><p>
Voilà pourquoi jusqu’au dernier jour je fus partisan
de la lutte sans trêve.
</p><p>
Et cependant, plus je réfléchis, plus je demeure
convaincu de cette vérité :
</p><p rend="left">
Hors la paix, pas de solution.du problème social.
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f20.image"/><p rend="left small">LETTRE A M. FRÉDÉRIC PASSY 15</p><p rend="left">
Hors la paix, pas d’abolition du prolétariat.
</p><p>
Or, tant que la paix ne nous aura pas donné
l’unique solution du problème social, la Commune
la cherchera à sa manière.
</p><p>
Voilà pourquoi, malgré mon vif désir d’espérer
encore, j’entends sonner, comme un glas, la lugubre
parole de M. Passy dans son beau discours sur la
<hi rend="i">Barbarie moderne :</hi>
</p><p rend="left">
L’HUMANITÉ RECULE !
</p><p rend="left">
P. BPiANDAT,
</p><p rend="left small">Membre de la Ligue internationale et permanente
do la Paix.</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f21.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f22.image"/></div><div><head>Che-fou</head><pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f23.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f24.image"/></div><div><head>Che-fou</head><p rend="left">
On s’est emparé de Che-Fou sans résistance.
</p><p>
Pour la descente, nous avons fait en pure perte
de belliqueux préparatifs ; les Chinois, dans l’eau
jusqu’au ventre, sont venus, aux embarcations,
prendre nos soldats sur le dos.
</p><p>
C’est dommage ! Quelques tués figureraient bien
au rapport, et feraient tomber une vraie manne de
décorations et de grades.
</p><p>
Soixante mille francs d’indemnité ont été payés par
''armée pour les dégâts causés par le campement.
Le mandarin s’est empressé de mettre cet argent
dans sa caisse et de déclarer le peuple satisfait ;
</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f25.image"/><p rend="left small">20 CHE-FOU</p><p>
ce fonctionnaire nous témoigne les plus grands
égards, et, quand il croit nous être ainsi agréable,
distribue le bâton à ses administrés avec une générosité
méritoire.
</p><p>
Malgré notre occupation, le commerce ne s’arrête
point ; les jonques affluent de toutes les parties
de l’empire.
</p><p>
Le golfe du Pe-Che-Li, mer inhospitalière, mais
seule voie accessible pour nous vers la capitale,
n’offre que deux points abordables : Che-Fou et
Taalen-Wahlen ; nous occupons le premier,, les
Anglais le second.
</p><p>
La Chine jouit, au plus haut degré, de <hi rend="i">cette
centralisation que l’Europe nous envie</hi> ; nul État
n’est cependant moins compacte. D’où l’on est en
droit de conclure que la centralisation ne garantit
point l’unité.
</p><p>
Les blessures faites aux extrémités de ce corps
immense se répercutent faiblement au coeur. Les
mandarins en profitent pour entretenir la cour dans
les plus grossières erreurs ; leurs rapports prouvent
une fécondité d’imagination bien supérieure à celle
de nos fonctionnaires, qui ne sont pas des réalistes
néanmoins.
</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f26.image"/><p rend="left small">CHE-FOU 21</p><p>
Il faut là, comme un peu partout, frapper, pour
être entendu, aux portes mêmes du palais de l’empereur.

</p><p rend="left">
Voici la situation :
</p><p rend="left">
Dans le Nord, nous sommes en pleine guerre ;
</p><p>
A Shanghaï, nous combattons les rebelles de
concert avec les troupes impériales ;
</p><p>
A Canton, une commission anglo-franco-chinoise
gouverne le pays.
</p><p>
Che-Fou nous sert présentement de base d’opération
 ; quarante hommes y gardent nos vivres et
notre matériel à deux lieues d’une ville de soixante
mille âmes.
</p><p>
A peine s’est-il écoulé huit jours depuis le départ
de l’armée pour le Peï-Ho ; déjà le camp est
ensemencé. Pendant que nos soldats pliaient bagage,
les Chinois attaquaient le sol avec la charrue.
</p><p>
La mer et des montagnes rougeâtres encadrent
la plaine de Che-Fou. D’une petite pagode perchée
sur ces hauteurs on contemple un spectacle ravissant.
Des villages se cachent coquettement dans des
bosquets d’arbres fruitiers, au milieu de grandes
nappes de verdure brodées capricieusement par les
</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f27.image"/><p rend="left small">22 CHE-TOU</p><p>
rubans argentés des ruisseaux. De tous côtés les
paysans chinois circulent, coiffés de larges chapeaux
pointus, et portant, sur l’épaule, aux deux extrémités
d’un bambou, de grands paniers de fruits.
</p><p>
Il faut des prodiges de patience et de travail pour
retenir, par des murs en gradins, la terre végétale
aux flancs de la montagne. Le plus mince filet d’eau,
saisi dès sa source avec un soin avare, répand la
fraîcheur et la fécondité dans des champs de quelques
mètres carrés à peine ; nos plus élégants parterres
ne sont pas peignés avec une plus méticuleuse
sollicitude.
</p><p>
Pour donner à la terre la merveilleuse fertilité de
ces campagnes, il faut des quantités considérables
d’engrais ; aussi les paysans le recherchent-ils
comme l’or. Les autorités françaises n’eurent aucune
mesure à prendre pour la salubrité du camp ;
les Chinois, leurs paniers à la main, guettaient tous
les mouvements de nos soldats.
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f28.image"/></div><div><head>Peï-ho</head><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f29.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f30.image"/></div><div><head>Peï-ho</head><p>
Des vases fluides s’étendant au loin rendent l’assaut
des forts du Peï-Ho impraticable du côté de la
mer.
</p><p>
Une puissante estacade, composée de trois
énormes chaînes et de plusieurs rangs enchevêtrés
de pieux en fer du poids de vingt tonneaux, ferme
à nos canonnières l’entrée du fleuve.
</p><p>
On a choisi le Pe-Tang pour point de débarquement
 ; on gagnera de là les forts du Peï-Ho par
une chaussée construite au milieu des marais.
</p><p rend="left">
a
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f31.image"/><p rend="left small">26 " PEÏ-HO</p><p>
De formidables batteries protègent le Pe-Tang ;
les plus minutieuses précautions sont prises pour
la descente. Celle-ci, du moins, ne se fera pas sans
effusion de sang.
</p><p>
Les forts, cependant, ne ripostent point à notre
canonnade,, non sans raison,, étant armés de canons
de. bois.
</p><p>
Décidément nous jouons de malheur. Là, les
ennemis nous tendent la main ; ici, des batteries de
carton peint. — Comment faire de l’héroïsme ?
</p><p>
On met la ville à sac : maudits Chinois ! ils le méritent
bien. Ne nous tuer personne I… Que dire au
<hi rend="i">Moniteur</hi> ?
</p><p>
Les fils du Céleste Empire s’enfuient, portant sur
leur dos femmes et enfants ; on tire sur ces lâches
pour leur apprendre le devoir envers la patrie.
Beaucoup d’entre eux ont mis les objets de leur
tendresse à l’abri des violences de nos soldats, en
les empoisonnant ou en les jetant à la rivière. On
trouve un peu partout des cadavres de femmes :
plusieurs se sont noyées dans les jarres de leurs
maisons.
</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f32.image"/><p rend="left small">PEÏ-HO 27</p><p>
Les forts de Takou ont dû se rendre après
l’explosion de leurs poudrières. Nous comptons une
centaine de Français sur le carreau, autant d’alliés.

</p><p>
Les Chinois levés pour le service du train, par
les soins du vice-roi.de Canton, ont bravement porté
les échelles au pied des murs ; montés sur les remparts
à la suite de nos soldats, ils ont poursuivi à
coups de bambou leurs compatriotes en déroute.
</p><p>
Après la prise des forts, des mandarins se sont
présentés, au nom de l’empereur, pour traiter.
</p><p rend="left">
La paix est conclue.
</p><p rend="left">
Les troupes vont retourner en France.
</p><p>
Quatre cents hommes garderont Che-Fou et l’une
des rives du Peï-Ho ; les Anglais garderont TaalenWahlen
et l’autre rive.
</p><p>
Les signataires du traité n’avaient pas de pouvoirs
suffisants. — L’armée reprend sa marche.
</p><p>
Nouveaux ambassadeurs. — On ne les écoute
pas ; on continue sur Pékin.
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f33.image"/><p rend="left small">28 PEÏ-HO</p><p>
Encore des ambassadeurs ! — Ils se jettent aux
pieds de nos diplomates et les émeuvent t…
</p><p>
Nos troupes s’arrêtent. On signe la paix. Une
proclamation officielle en. donne connaissance- aux
forces de terre et de mer.
</p><p>
Le général et l’amiral se rendent à Pékin suivis
d’une force armée respectable.
</p><p>
Déjà l’on aperçoit la montagne couronnée par
la capitale du Céleste Empire…
</p><p>
Le consul de Shanghaï, quelques officiers anglais
et français, le caïd Osman, précèdent l’armée
pour préparer au premier village une halte générale.
</p><p>
Le caïd, prussien de naissance, âgé de cinquante
ans, a six pieds, un cou de taureau, et depuis vingt
ans la même sèche figure parcheminée. Quand il
s’exprime en allemand, c’est un cavalier distingué ;
quand il parle français, c’est un soudard. A la suite
d’un duel avec un supérieur, le caïd dut quitter sa
patrie, et s’enrôla dans les spahis, sous le nom de
Caïd Osman ; personne ne connaît son vrai nom.
On dirait un reître exhumé de quelque antique
champ de bataille. De gros sourcils couvrent ses
yeux étincelants, d’énormes moustaches rousses
cachent ses lèvres. Vrai centaure, il tire, au galop,
du fusil comme un chasseur de Vincennes. Quand,
</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f34.image"/><p rend="left small">PEÏ-HO 29</p><p rend="left">
dans la mêlée, il fait tournoyer son grand sabre, il
rappelle les fabuleux coups d’épée des anciens
preux.
Le caïd dit volontiers :
</p><p rend="left">
— Che n’ai chaînais gombris gomment on a
</p><p rend="left">
gontamnè Touanau C’est un jarmant carçon…
</p><p rend="left">
che faisais comme lui en Avrique.
</p><p>
Un jour, Osman, <hi rend="sup">sJexprimant</hi> avec beaucoup d’aigreur
sur le compte d’un officier, finit par en dire :
</p><p rend="left">
— Ce credin-là m’a folé zinq cents francs.
Un des assistants riposta :
</p><p rend="left">
— A qui donc les avais-tu volés toi-même ?
</p><p>
— Che m’endends : — il m’afait brêté zinq
cents francs et il m’a vorcé à les rentre. C’est
la bremière vois que che rends Parchent qu’on
me brète.
</p><p>
Le caïd tutoyait tout le monde, même le général
en chef, avec qui il vivait dans une sorte de familiarité
domestique.
</p><p>
Au demeurant le meilleur fils du monde, — offrant
au premier venu sa bourse vide, et toujours
disposé à mettre à sec celle d’autrui.
</p><p>
Osman mourut plus tard, comme il devait mourir,
sur un champ de bataille, tué raido sous les
murs de.Puebla.
</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f35.image"/><p rend="left small">30 PEÏ-HO</p><p>
Le caïd flaire un piège et supplie ses compagnons
de rejoindre, au plus tôt. le gros de l’armée.
</p><p>
Après avoir prophétisé comme Cassandre, il
tourne bride.
</p><p>
Osman, sa grosse pipe allemande à la bouche,
traverse fièrement, au petit pas de son cheval, les
bandes de Chinois tumultueusement rassemblés en
armes. Son ordonnance, un vrai saint mahométan,
d’une bravoure connue, le suit avec une apparente
insouciance. L’Arabe, cette fois, se crut avec son
maître à sa dernière heure. L’impression fut profonde
 ; de ce jour, le zélé croyant devint ivrogne.
</p><p>
Pendant ce temps, les Chinois dirigent vers Pékin,
comme des veaux à la foire, le consul de Shanghaï
et les autres Européens, liés par les quatre membres
et portés sur des bâtons.
</p><p>
Le caïd ayant donné l’éveil, et ses compagnons
ne reparaissant plus, on continua la marche en se
tenant prêts à combattre.
</p><p>
Arrivée à Pali-Kiao, l’armée française se voit
bravement assaillie par la cavalerie lartare.
</p><p>
Beaucoup de cavaliers tombent à longueur de
baïonnette. Mais la tactique européenne, soutenue
par une immense supériorité d’armes, l’emporte bientôt
sur le courage et le nombre. Que faire avec des
</p><pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f36.image"/><p rend="left small">PEÏ-HO 31</p><p>
flèches et de petits sabres courbes contre des carrés
hérissés de fusils, pourvus de ces petites pièces rayées
qui déjà nous avaient donné la victoire en Italie ?
</p><p rend="left">
De part et d’autre on a droit d’être fiers.
</p><p>
Les Tartares, en comptant leurs morts, tous frappés
par devant, peuvent se montrer orgueilleux de
leur bravoure. La solidité de cette poignée d’Européens,
au milieu de nuées de cavaliers ardents, rappelle
la bataille des Pyramides.
</p><p>
La garde impériale, aux robes jaunes bordées
de noir, défend le pont de Pali-Kiao. Le canon la
moissonne, elle tombe lentement, sans être ébranlée.
— Elle aussi peut dire : « La garde meurt ! »
</p><p>
Sur l’un des piliers qui ornent les extrémités du
pont, un mandarin debout agite un drapeau.
</p><p rend="left">
Un instant, il sert de cible à l’armée.
</p><p>
Le général Collineau, transporté-d’admiration,
s’écrie :
</p><p rend="left">
— Ne tirez pas sur lui, c’est un brave.
</p><p>
Au même moment, un boulet brise le piédestal
de l’héroïque Chinois.
</p><p>
A la paix, les deux guerriers se sont embrassés
dans Pékin , le mandarin de Pali-Kiao connaissait,
par les journaux russes, le héros delà tour Malakoff.
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f37.image"/><p rend="left small">32 PEÏ-HO</p><p>
. Le mouillage du Peï-Ho est lugubre, quand le
vent siffle. Les cadavres d’hommes, de chevaux et
de boeufs flottent au gré des lames. Je vois souvent,
sur la mer tourmentée, au sommet d’une
crête écumeuse, des corps humains s’élever à demi,
comme s’ils tentaient de sortir de l’abîme. Ces faces
bouffies, noires et vertes, aux lèvres rongées par
les animaux marins, semblent animées d’un horrible
rire.
</p><p rend="left">
La nuit, maintes fois, une puanteur infecte me
réveille en sursaut, et je me dis :
</p><p rend="left">
— Encore'une charogne !… Laissez passer le
cortège de la gloire.
</p><p>
Les Chinois, comme jadis les Russes, comptent
sur le général « hiver ».
</p><p>
On croyait donner un coup de main : il faut hiverner
sous un ciel rigoureux. Les froids sont venus,
le soldat souffre sous la tente-abri.
</p><p>
Nous semblons invulnérables aux coups de l’ennemi,
mais le climat nous tue.
</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f38.image"/><p rend="left small">PEÏ-HO 33</p><p>
Le Pe-Tang, où l’on a débarqué, est une immense
plaine de vase, dépourvue de toute végétation.
Il a fallu camper, par des pluies continuelles,
sur la terre détrempée. La dyssenterie, fidèle compagne
des armées, a dès lors commencé ses ravages.

</p><p>
0 chantres de la guerre !… le fer fait couler
moins de sang sur les champs de bataille que la
dyssenterie dans les bassins de L’hôpital.
</p><p>
Tel rêvait l’éclat des grades et de la renommée,
ou bien il succombait en arrachant un drapeau au
plus épais des rangs ennemis : — il meurt de diarrhée.

</p><p>
Nouveau sujet d’inquiétude, le courrier apporte
celte nouvelle : Shanghaï vient d’être mis à feu et à
sang par les rebelles.
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f39.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f40.image"/></div><div><head>En mer</head><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f41.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f42.image"/></div><div><head>En mer</head><p>
Nous partons du Peï-Ho avec cent vingt dyssenlériques
et deux blessés.
</p><p>
L’un des blessés est un prisonnier tartare, l’autre
un soldat atteint par l’arme d’un camarade
maladroit.
</p><p>
Concluez la proportion des ravages du fer et de
la maladie ! '
</p><p>
Les pansements de ces malheureux n’ont pas été
touchés depuis trois jours. On n’avait pas le tempsi.
En guerre on n’a jamais le temps de rien faire
<big>d’humain.</big>
</p><p rend="left small">3</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f43.image"/><p rend="left small">38 EN MER</p><p>
Impossible, absolument impossible de s’occuper
de tous nos malades entassés pêle-mêle. La batterie
retentit de gémissements, de cris et d’imprécations.
Des agonisants poussent leur dernier râle au milieu
de leurs excréments. La mer est furieuse ; les mouvements
désordonnés du vaisseau accroissent le tumulte
et les douleurs.
</p><p>
On a levé l’appareil de la jambe du soldat : les
vers grouillent dans la plaie. Une odeur fétide se
répand dans l’entre-pont. La maigreur de ce misérable
fait frémir. Ce n’est plus un homme, c’est
un squelette en délire, une chose sans nom qui
hurle et pue.
</p><p>
Des miasmes écoeurants remplissent le navire.
Déjà la corruption s’empare de ces dyssentériques,
vrais cadavres vivants.
</p><p rend="left">
Quand on en jette un à la mer, le voisin dit :
</p><p rend="left">
— Il ne m’infectera plus.
</p><p rend="left">
Voilà l’oraison funèbre du guerrier.
</p><p>
Les sources de la charité sont peu vives dans le
coeur humain ; les horreurs de la guerre en tarissent
la dernière goutte.
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f44.image"/></div><div><head>Woo-song</head><pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f45.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f46.image"/></div><div><head>Woo-song</head><p>
Les maisons à tuiles rouges de la petite ville de
Woo-Son’g s’élèvent au point où la rivière de
Shanghaï vient se verser dans le Yang-ïse-Kiang.
</p><p>
Environ deux mille ans avant Jésus-Christ, le
Yang-Tse-Kiang déborda. Cet envahissement des
eaux reçut le nom de déluge du fleuve Jaune. A
cette époque, l’empereur Yu commença ces travaux
de canalisation dont la Chine s’enorgueillit
encore.
</p><p>
Des digues bien construites contiennent la rivière
de Shanghaï. Les troubles, eh se déposant sur le

<pb xml:id="PAG_00000047" n="42" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f47.image"/>en ont peu à peu élevé le lit, qui se trouve
aujourd’hui au niveau des campagnes : dangereuse
conséquence de tout endiguement. Des saignées,
pratiquées en différents points, alimentent un nombre
infini de canaux destinés à la fois aux transports
et à l’arrosage. Dans la plaine, pas un pouce
de terrain perdu pour la culture du riz ou du
coton. Des groupes rapprochés de cinq ou six maisons
cachées dans les bambous couvrent ce pays
plat. On y voit des coins de tableaux délicieux,
mais l’ensemble du paysage fatigue par sa monotonie.

</p><p>
Les jonques circulent, à pleines voiles, dans les
canaux, au milieu de la verdure. De légers ponts
de bambou, semés à profusion, rendent les communications
faciles. La vie, l’animation de ces
campagnes, donnent une haute idée de l’esprit
d’ordre et de travail des populations. Envisagée
ainsi, la Chine semble supérieure à la plupart de
nos contrées d’Europe.
</p><p>
Des milliers de grandes jonques, aux formes
étranges, à la poupe élevée, couvrent la rivière de
leurs voiles de paille tissée. Au milieu de ces flottes
s’avance un splendide clipper américain, fier de sa
haute mâture ; un bateau à vapeur, pavillon anglais
</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f48.image"/><p rend="left small">WOO-SONG 43</p><p>
en poupe, semble à peine effleurer les eaux, et répand,
au loin, au-dessus des rizières, son épaisse
fumée noire.
</p><p>
On nous avait annoncé l’incendie de Shanghaï
par les rebelles.
</p><p rend="left">
Voici les faits :
</p><p>
L’arrivée de quelques pillards, dans le faubourg
le plus commerçant de la ville, jeta la panique
parmi les habitants. La panique, en Italie, a bien
envahi le coeur de plus braves.
</p><p>
Chez nous, grands et petits, depuis longtemps,
rêvaient de s’escrimer contre les insurgés. Les
troupes du Nord moissonnaient, avec la gloire, de
plus solides récompenses. Les lauriers de Miltiade
empêchaient Thémistocle de dormir.
</p><p>
L’occasion se présentait belle : on brûle à obus
un quartier, — par prévision d’un incendie possible
par les Taï-ping. Le même sentiment de prévoyance
fit faire maison nette pour ne leur rien laisser à
piller.
</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f49.image"/><p rend="left small">44 WOO-SONG</p><p>
Les Anglais, piqués au vif, mettent à sac un autre
quartier.
</p><p>
M<hi rend="sup">me</hi> de X…, femme de diplomate, nouvelle
Jeanne d’Arc, — sauf son titre d’épouse. — conduit
à cheval nos guerriers.
</p><p>
A bord du paquebot de la ligne de Suez,
M<hi rend="sup">me</hi> de X… rencontra la baronne de C… à la recherche
d’un lieutenant de chasseurs.
</p><p>
— Vous offrirai-je un cigare ? demanda la diplomate
à l’autre passagère.
</p><p rend="left">
— Merci, je ne fume que la pipe.
</p><p>
Les deux fumeuses devinrent, dès ce moment,
inséparables amies.
</p><p>
A la suite de ce bombardement de ses administrés,
le Tao-Taï envoya aux autorités françaises les
plus chaleureuses félicitations.
</p><p rend="left">
Que voulez-vous qu’il fît ?
</p><p>
Nous guerroyons contre son souverain, et lui
nous confie ses trésors personnels, en cas d’irruption
des rebelles.
</p><p>
Dans le Nord, nous pillons le palais d’Été ; à
Shanghaï, nous levons les impôts de douane pour
le compte de l’empereur.
</p><p>
Une compagnie de Chinois achète des bateaux
à vapeur et les arme d’Américains. — On trouve
</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f50.image"/><p rend="left small">WOO-SONG 43</p><p>
toujours un Yankee où il y a un dollar à gagner—
pour la protection de son commerce de riz. Nous
en prenons deux, sans façon, toujours avec l’autorisation
du mandarin.
</p><p>
Le génie de Jonathan a découvert à Shanghaï un
nouveau genre d’affaires. Un Américain, à la tête
de bandits de toutes provenances, assiège les villes
rebelles à l’entreprise, pour le compte du Tao-Taï.
Le .contrat se signe comme pour la construction
d’une digue ou d’un canal.
</p><p>
Impériaux et Taï-ping se prennent et reprennent
les mêmes villes, et chaque fois les pillent. Quand
on signale les insurgés, les citoyens paisibles égorgent
leurs femmes et leurs enfants, puis se tuent
sur les cadavres. D’après un père jésuite, en moins
de quelques mois, dans la seule province de Shanghaï,
le nombre des suicides monte à trois cent mille.
</p><p>
De part et d’autre, quand on est à court de temps,
on coupe la tête aux prisonniers ; si rien ne presse,
on les fait cuire doucement entre deux bûchers.
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f51.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f52.image"/></div><div><head>Hong-kong</head><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f53.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f54.image"/></div><div><head>Hong-kong</head><p>
Hélas ! il me faut encore payer le tribut de mon
admiration à la prodigieuse puissance créatrice de
l’Angleterre.
</p><p>
Hong-Kong, naguère rocher aride, semblait destiné
à rester toujours un stérile témoignage des anciennes
convulsions de notre planète. Dans une petite
crique, charmante oasis, une dizaine de familles .
vivaient chichement du poisson de la rade, à l’abri
du vent, du soleil et des administrateurs.
</p><p>
Beaucoup de patience leur donnait à grand’peine
le riz de chaque jour. Ce sol de pierre ne paraissait
</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f55.image"/><p rend="left small">50 HONG-KONG</p><p>
jamais devoir nourrir des hommes. Telle est cependant
la fécondité du commerce et de l’industrie :
quelques mètres carrés de sable ou de granit peuvent
produire autant de richesses que les champs
les plus fertiles.
</p><p>
En 1842, les Anglais-plantent leur pavillon sur
cet îlot ; aussitôt les palais s’élèvent, les arbres
poussent, et même le gazon recouvre la roche jadis
nue.
</p><p>
Jetez, en un lieu désert, deux colonies : l’une
de Français et d’Espagnols, l’autre d’Anglo-Saxons ;
1a partie confiée aux Latins conservera son
aspect de Sahara, l’autre prendra celui de Florence.
Les écus, les fleurs, le gazon vert et les
grands boeufs suivraient John Bull dans la lune.
</p><p>
Hong-Kong, bâti en amphithéâtre sur les flancs
escarpés de la montagne, offre de la rade un coup
d’oeil admirable. Le pittoresque se paie d’ailleurs
par des difficultés de circulation.
</p><p>
Quand nous arrivions au débarcadère, le tintement
des piastres frappait nos oreilles ; nous nous
attendions toujours à découvrir quelque cascade
alimentée par un courant de pièces d’argent.
</p><p>
Nous descendions, en effet, dans le quartier de
la banque et des princes du commerce, les Dent,
</p><pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f56.image"/><p rend="left small">HONG-KONG Si</p><p>
les Jardeens… gens qui prennent pour bateaux de
plaisance des navires de cinq cents chevaux et
donnent à leurs commis des appointements 'de ministre.

</p><p>
A l’heure du dîner de l’équipage, le pont se
transforme en un vrai champ de foire : cordonniers,
tailleurs, marchands de chinoiseries, montent boutique.
Entre tous se dislingue le tailleur Filou. Les
vendeurs chinois ont l’habitude de demander des
certificats à leurs clients, au départ des navires ;
un farceur avait écrit sur le livret de celui-ci : Je
certifie que le porteur de ce présent est un <hi rend="i">filou</hi>.
</p><p>
Notre marchand montrait son papier avec orgueil
et le nom de Filou lui était resté. Boiteux et horriblement
laid, il portait le vêtement de cotonnade
bleue des simples coolies. Sa figure se prêtait aux
plus étranges grimaces ; il en faisait toujours. Les
matelots lui tiraient sur sa longue queue de soie, ou
y pendaient un vieux balai. Filou riait, et avec mille
</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f57.image"/><p rend="left small">52 HONG-KONG</p><p>
singeries vous prenait mesure ; le lendemain il apportait
UQ habillement complet. Les bouffonneries
reprenaient leur train ; en fin de compte, vous
endossiez l’habit, et le tailleur empochait les
piastres avec prodigalité de courbettes et de remercîments.

</p><p>
Un jour, je rencontrai Filou-dans le cabinet du
commissaire de la marine à Hong-Kong. Je ne
manquai pas de lui tirer sur la queue, il répondit
par les grimaces accoutumées.
</p><p>
— Tiens, Filou, lui dit le commissaire en signant
un bon sur la banque, prends ton billet.
</p><p>
Puis se tournant vers moi en tapant sur la joue
du fils du Céleste Empire.
</p><p>
— Voyez-vous cet animal ?… je viens de lui signer
un bon de cinquante mille piastres. Ce babouin
a pris à son compte la fourniture de gilets de flanelle
pour l’armée du Nord.
</p><p rend="left">
Un éclair d’orgueil jaillit des yeux du Chinois ;
, puis reprenant ses grimaces et ses contorsions, il
nous dit :
</p><p>
— Oui. babouin fournir tout seul gilets pour
soldats… et banque donner à babouin cinquante
mille piastres. Ah ! ah ! ah !
</p><p rend="left">
Il sortit en redoublant ses facéties,
</p><pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f58.image"/><p rend="left small">HONG-KONG 83</p><p rend="left">
Le lendemain, Filou continuait à bord son métier
de loustic et de petit marchand.
</p><p>
J’ai rencontré la pauvre baronne de C…, vêtue
de noir, pâle de douleur : elle porte le deuil de son
amant.
</p><p>
A sa vue, ma pensée s’est reportée à l’époque de
mon départ.
</p><p>
Je passais, en me rendant à bord, devant une
exposition de photographies. Mes regards tombèrent
sur un groupe charmant : quatre lieutenants de
chasseurs, fièrement drapés dans leurs burnous
blancs ; de beaux jeunes gens, je vous jure. L’artiste
avait admirablement saisi la franche gaieté, la
joyeuse insouciance de leurs gracieux visages. J’avais
déjà souffert… Le tableau de ce groupe m’émut.
Ils étaient si radieux… Les déceptions amères,
sans doute, les guettaient au passage, sous les fleurs
aujourd’hui, sous les ronces demain.
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f59.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">M</hi> HONG-KONG</p><p rend="left">
Le hasard m’a donné de.leurs nouvelles.
</p><p>
L’un d’eux part avec nous pour Suez, atteint
d’une dyssenterie dont il a peu de chance de guérir.
Deux de ses compagnons ont déjà succombé à la
même maladie dans un hôpital improvisé, sans
consolations, sans amis. Le quatrième tomba frappé
d’une balle sur le champ de bataille de Pali-Kiao.
La baronne de C… l’avait rejoint en Chine.
</p><p>
M" <hi rend="sup">10</hi> de C…, rondelette, potelée, d’un teint
charmant, mise avec goût, — trop d’originalité
peut-être, — bizarre mélange de grande dame et
de grisette, était fort appétissante encore, malgré
ses quarante ans. ■
</p><p>
La baronne naquit avec de la fortune ; néanmoins
ses parents, éblouis par les richesses d’un homme
âgé, la contraignirent à l’épouser. Quand elle eut
trente-cinq ans, son mari était un vieillard. Les
douceurs, inconnues pour elle, de la maternité
n’avaient point comblé le vide de son coeur. Eprise
d’un beau sous-lieutenant de chasseurs, elle quitta
un foyer où rien ne lui semblait regrettable.
</p><p>
L’amant, dit Balzac, se charge toujours de venger
le mari.
</p><p>
D’abord deux années d’ivresse passèrent comme
un songe ; puis la tiédeur suivit la satiété dans le
</p><pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f60.image"/><p rend="left small">HONG-KONG 58</p><p>
coeur du jeune homme. Plus la baronne, au contraire,
sentait s’échapper sa jeunesse, plus elle se
cramponnait à son amour.
</p><p>
Le lieutenant envisageait l’avenir avec effroi ; il
se voyait lié pour toujours à une maîtresse bientôt
vieille, lui jeune, beau, ardent.
</p><p rend="left">
Il résolut de briser.
</p><p>
La campagne de Chine se présentait à point :
elle lui offrait un décent prétexte pour abandonner
une femme dont le jeune officier admirait le dévouement.

</p><p>
Pendant qu’il passait par le Cap, sur une
frégate à voiles chargée de troupes, M<hi rend="sup">me</hi> de C…
prenait la ligne de Suez.
</p><p>
Quand le chasseur descendit à Hong-Kong, la
baronne lui fit la désagréable surprise de se jeter
dans ses bras.
</p><p>
Peu après, le lieutenant partit pour le Nord. Une
balle chinoise fournit un dénoûment à son intrigue.
Un de ses amis envoya à la baronne son uniforme
de la bataille.
</p><p>
Cet habit taché de sang pend au chevet de son
lit.
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f61.image"/><p rend="left small">56 HONG-KONGOn</p><p rend="left">
conclut la paix dans le Nord.
</p><p>
Nos troupes, maîtresses d’un faubourg de la capitale,
ont procédé au sac du palais d’Été. Les Anglais
enragent d’être arrivés trop tard pour piller :
d’ordinaire ils s’y entendent assez bien. On suit les
traces de la cavalerie syke — leurs spahis indiens
— aux meurtres et à l’incendie.
</p><p>
Cette prise nous a coûté six blessures. Les serviteurs
tartares, armés de leurs hallebardes et de
leurs arbalètes-revolvers, se sont bravement fait
massacrer.
</p><p>
L’Empereur quitte la capitale en toute hâte, emmenant
avec lui ses épouses légitimes : — que de
chrétiens agiraient autrement ! —mais il laisse à son
frère le sceau impérial et le pouvoir de traiter.
</p><p rend="left">
11 faudra bien hiverner.
</p><p>
Malgré l’innocuité des fusils à mèche, nous enterrons
plus d’un compatriote.
</p><p>
L’âge n’a point complètement dépouillé Monseigneur***
de cette beauté jadis célèbre parmi
les jolies dames de Brest.
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f62.image"/><p rend="left small">HONG-KONG 57</p><p>
Quelques pénitentes ayant failli trébucher aux
extrêmes limites de l’amour mystique, le trop aimable
confesseur dut quitter des lieux où il était
devenu un danger, et cacher ses attraits dans les
missions étrangères.
</p><p>
L’évêché d’Hué devint la récompense de ses travaux
apostoliques.
</p><p>
Quand il reçut la crosse et l’anneau, ses anciennes
ouailles lui envoyèrent une croix d’émeraude
suspendue par une chaîne d’or ; chacun des
maillons portait le nom d’une des donatrices. Peutêtre
la lecture de ces noms gonfla-t-elle d’un soupir
le coeur de l’évêque…
</p><p>
Beau confesseur, belles dames, avaient grisonné ;
loin étaient ces souvenirs, et loin le pays.
</p><p>
Le premier jour où Monseigneur sortit dans
les rues de Hong-Kong avec sa brillante croix, un
Chinois, sans pitié pour cette relique, l’arracha du
cou de l’évêque et s’enfuit.
</p><p>
En attendant que la baïonnette des turcos lui ouvre
les portes de son évêché, Monseigneur engraisse
d’une façon merveilleuse et tonne contre les hérétiques
anglais.
</p><p>
Nous avons fait rencontre en mer, avant notre
arrivée, de quelques brebis de Monseigneur
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f63.image"/><p rend="left small">58 HONG-KONG</p><p rend="left">
fuyant, dans une mauvaise barque, la persécution
des mandarins.
</p><p rend="left">
C’étaient de pauvres prêtres annamites.
. Leur jonque allait couler quand nous les recueillîmes.

</p><p>
Nous les fîmes descendre au carré pour leur
donner quelques réconfortants.
</p><p>
Deux odalisques coloriées et peu vêtues ornaient
le panneau du buffet. Nos innocents n’y virent point
malice ; prenant le buffet pour un autel et les nudités
pour de saintes images, ils tombèrent à genoux,
les larmes aux yeux. Jamais plus fervente prière
ne monta vers le trône de l’Éternel.
</p><p rend="left">
"Les missionnaires se rassemblent à Hong-Kong.
</p><p>
La guerre terminée dans le Nord, nous allons
recommencer, sur nouveaux frais, en Cochinchine.
</p><p>
Sous le premier empire, nous avons porté nos
aigles dans toutes les capitales de l’Europe : ils doivent
ouvrir leurs ailes sur toutes les capitales du
monde, ou le second empire aurait dégénéré.
</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f64.image"/><p rend="left small">HONG-KONG 59</p><p>
Si l’on écoutait certains esprits -prosaïques, une
première leçon eût dû nous guérir de la gloire.
</p><p>
Que deviendrait l’histoire avec ces piètres idées ?
un beau thème, ma foi ! Les laboureurs font des
enfants et creusent leur sillon. Voilà-t-il bien un
sujet d’épopée ?
</p><p>
L’industrie répandant l’abondance, le travail et la
paix éteignant le prolétariat, cela constitue-t-il un récit
palpitant d’intérêt comme la retraite de Moscou ?
</p><p>
Après la Chine, la Cochinchine ; après la Cochinchine…
Plutôt la guerre aux Sélénites qu’une honteuse
inactivité !…
</p><p>
En Cochinchine, la cause est belle. Fils aînés de
l’Église, nous allons combattre pour la Foi. N’est-ce
point une grande idée de porter le catholicisme dans
l’extrême Orient, au bout des baïonnettes de nos
zéphyrs ?
</p><p>
Les missionnaires le disent franchement, le terrain
est mauvais en Chine pour la petite graine de
l’Évangile. En Cochinchine, c’est autre chose. On
y trouve, paraît-il, des chrétientés dignes des premiers
temps. Les populations se convertiront en
masse, quand nos pillards du palais d’Été auront
un peu promené le fer et la flamme dans les champs
annamites.
</p><pb xml:id="PAG_00000065" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f65.image"/><p rend="left small">60 HONG-KONG</p><p>
Ah ! mes pères, tout va bien maintenant ; mais
l’éternel conflit de l’encensoir et de l’épée ne tardera
pas à s’élever. Vous voudrez, non plus la tolérance,
mais le pouvoir ; la force ne voudra pas s’en dessaisir.
Les sujets de querelle ne manqueront pas. Les
nouveaux croisés voudront des femmes ; vous vous
plaindrez de l’embauchement de vos néophytes.
Convertissez un peu nos soldats avant de les envoyer
en croisade, cela ne peut leur nuire.
</p><p>
En quittant laFrance,ce n’étaient point des saints ;
mais depuis le sac du palais d’Été…
</p><p>
L’argent si lestement gagné passe vite au cantinier.
La bourse vide, forte est la tentation en pays
conquis.
</p><pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f66.image"/></div><div><head>En mer</head><pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f67.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f68.image"/></div><div><head>En mer</head><p>
Nous ramenons en France quelques héros de la
prise de Pékin.
</p><p>
L’un d’eux, aide de camp du général ***, me
disait :
</p><p>
— Après le pillage, nous avions hâte de mettre
le feu au palais d’Été ; chacun de nous y voyait
un accusateur. Là, il y avait une bibliothèque aussi
précieuse que celle d’Alexandrie ; on l’a mise
en cendres : les Chinois doivent nous regarder
comme des Omars.
</p><p rend="left">
Et il sourit de son calembour.
</p><pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f69.image"/><p rend="left small">64 EN MER</p><p>
— A-t-on trouvé des pendules dans ce palais,
des chefs-d’oeuvre d’orfèvrerie !…
</p><p>
Un nombre incroyable de soldats en avaient porté
sous la tente-abri… Les canonniers bourraient
jusqu’à la gueule leurs pièces avec de l’or ; les fantassins
en remplissaient leurs cartouchière… Si les
Chinois nous eussent surpris alors, le Fils du ciel
eût remplacé, peut-être, par un chant de triomphe
l’élégie faite par lui sur la situation de l’empire, et
trouvée dans son cabinet.
</p><p>
…. Vous ne sauriez croire à quel point fut
poussée la furie du pillage… Un officier cueillant
des perles sur un arbre d’or, frappé injurieusement
par un pillard jaloux, ne s’est seulement pas détourné.
..
</p><p>
Un important personnage de l’expédition disait, à
Shanghaï, dans un grand dîner semi-officiel :
</p><p>
— J’ai acheté d’un soldat, pour une vingtaine de
piastres, deux grands vases et douze coupes de métal.
La beauté du travail m’avait séduit. Jugez de
mon étonnement quand un orfèvre chinois m’apprit
que ce métal était de l’or.
</p><p rend="left">
— Eh bien, dit un des auditeurs, et le soldat ?
</p><p>
— Je l’ai cherché en vain, répondit en balbutiant
le personnage.
</p><pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f70.image"/><p rend="left small">EN MER 65</p><p>
Un de nos passagers me disait avec, beaucoup de
naturel :
</p><p>
— Faute de deux piastres sur moi„ j’ai manqué
ma fortune. Un soldat m’offrait, à ce prix, une perle
en forme d’olive, de la plus belle eau, et dont le
grand diamètre avait plus de deux pouces. B…,
survenant, a donné les deux piastres ; il la réserve,
. prétend-il, pour la garde de l’épée de l’Empereur.
Un autre jour, j’ai manqué, de même, l’achat du
plus beau morceau d’ambre vert connu. ,
</p><p>
Parmi nos passagers, nous comptons le colonel
***, entré le premier dans les forts de Takou.
</p><p>
Le colonel ***, petit de taille, large d’épaules, ses
cheveux blancs taillés en brosse, plein d’une ardeur
juvénile, tortille continuellement une grosse moustache
sous son grand nez aquilin. Il a fait sa carrière
en Afrique, toujours en expédition, prenant de
temps à autre des congés, pour mener, à Paris, la
vie de coulisses et de soupers fins.
</p><p>
Si j’en juge par son bagage, jaugeant quatrevingts
mètres cubes, les affaires ont été bonnes à
Pékin. Un pauvre second de navire perd la tête à
loger le bazar des conquérants.
</p><p rend="left">
Le colonel rapportait des objets rares ; aussi
</p><p rend="left small">8*</p><pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f71.image"/><p rend="left small">66 EN MER</p><p>
quand, à son retour en France, les petites dames
eurent épuisé sa bourse, eut-il la ressource de
monter boutique de chinoiseries.
</p><p>
Quand éclata la guerre du Mexique, des bibelots
du palais d’Été il restait le souvenir.
</p><p>
Reprenant la cape et l’épée, il se mit à la tête <hi rend="sub">de</hi>
contre-guérillas.
</p><p>
Un jour, il se présente, à la tête de sa bande,
sur une hacienda. On reçoit en grande cérémonie
cet hôte redoutable. Le maître lui sert un splendide
banquet. Le colonel se montre charmant, car il est
homme aimable et de manières exquises :
</p><p>
— Vraiment, mon cher hôte, dit-il au dessert,
vous nous servez un excellent dîner, avec la grâce
d’un parfait cavalier.
</p><p>
— Trop heureux de vous être agréable, colonel.
J’espère, bien vous revoir à ma table.
</p><p rend="left">
— Je ne crois pas.
</p><p rend="left">
— Pourquoi donc, seigneur colonel ?
</p><p>
— Oh ! mon Dieu, seigneur cavalier, parce que…
vous allez être pendu…
</p><p>
Le Mexicain fit une affreuse grimace qui vou"
lait être un rire :
</p><p rend="left">
— Vous plaisantez, seigneur colonel ?
—Non, parbleu, je ne plaisante pas.., Mettez-vous
</p><pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f72.image"/><p rend="left small">EN MER 67</p><p>
à la fenêtre, vous verrez votre potence… Tenez,
ajouta-t-il, en lui tendant une lettre, c’est bien
de vous cela… Vous êtes un galant homme, mais
vous n’en serez pas moins pendu.
</p><p>
On conduit le malheureux au supplice ; le colonel
dit en se curant les dents :
</p><p>
— Si je l’avais fait pendre d’abord, nous eussions
mal dîné.
</p><p>
Deux missionnaires ont pris passage sur notre
bâtiment : le père Lacrampe et le père Louis, des
Missions étrangères.
</p><p>
Tous les deux sèmentla parole divine en Birmanie.
Des fièvres les ont conduits à Hong-Kong, pour
<hi rend="sup">changer</hi> d’air ; nous devons les laisser, en passant,
à Singapour.
</p><p>
A l’aurore, le père Lacrampe monte sur le pont,
le bréviaire à la main, à la bouche une petite pipe
noire d’un long usage. Son chapeau rond incliné
sur l’oreille, une longue barbe grise couvrant sa
poitrine, lui donnent l’air d’un zouave déguisé.
C’est un chasseur émérite.
</p><p>
Quand il a terminé.sa lecture, il vient causer avec
moi, nous prenons le thé ensemble. Notre goût
</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f73.image"/><p rend="left small">■ 68 EN MER</p><p rend="left">
commun pour la chasse, une mutuelle sympathie,
nous a promptement rapprochés.
</p><p>
— Ainsi donc, mon père, lui disais-je un malin,
ces diables d’Anglais ont déjà accaparé un bon
morceau de la Birmanie.
</p><p rend="left">
— Et bientôt ils prendront le reste, j’espère.
—■ Hé, mon père, désirez-vous donc l’extension
</p><p rend="left">
de l’hérésie ?
</p><p>
— Non certes. Mais, je l’avoue, j’aime à être en
mission dans les pays anglais. Le gouvernement ne
nous protège pas, mais il nous gêne encore moins ; il
nous laisse libres : cela vaut bien un protectorat. .
La tolérance britannique est absolue… Avant mon
départ, pour bâtir mon église, j’ai fait appel aux
Irlandais catholiques du régiment ; le gouverneur
m’a laissé faire sans se mêler de rien… La Providence,
d’ailleurs, nous a récompensés. J’avais
choisi, pour établir mon petit édifice, un lieu voisin
d’un monument d’idole, dont les matériaux devaient
nous servir. Au centre de la maçonnerie conique
et pleine, nous avons trouvé une statue d’or
massif… J’ai pu récompenser ainsi mes bons Irlandais
et orner mon église. Jamais le gouverneur,
protestant zélé cependant, ne m’a rien refusé.
Ainsi, il m’a accordé des permissions de chasse
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f74.image"/><p rend="left small">EN MER 69</p><p>
pour vingt de mes néophytes, malgré ses prohibitions
sévères de toute arme entre les mains des indigènes.

</p><p rend="left">
— Vous faisiez de belles chasses ?
</p><p>
— J’ai tué bien des cerfs, et même quelques
tigres. Nous chassons de nuit d’une façon fort ingénieuse:
armé de mon fusil, je marche sur les talons
d’un Birman qui porte sur sa tête un tonneau étroit
et long, au fond duquel flambe de la poudre de
lycopode. L’indigène dirige successivement en tous
sens la lumière projetée. L’obscurité, profonde par
contraste aux environs du tonneau, dérobe le chasseur
à la vue des animaux.
</p><p>
On peut ainsi fusiller, à bout portant, les bêtes les
plus redoutables.
</p><p>
Le père Louis, de la carrure d’un carabinier,
myope à ne se point voir le bout du nez, ne chasse
point, mais il est mélomane. Le roulis l’empêche
de lire son bréviaire, mais non de faire de la musique.
Il joue de la flûte tout le jour. Nous avons
déniché quatre ou cinq partitions d’opéra, ce qui l’a
mis au comble du bonheur. Souvent il dit avec
bonhomie :
</p><p rend="left">
— Ma flûte est bien sèche.
</p><p rend="left">
Il la démonte, la mouille et boit un verre de vin.
</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f75.image"/><p rend="left small">70 EN MER</p><p>
Nous sommes- grands amis. J’ai dans ma chambre
une caisse de vermouth ; il vient nous visiter
souvent.
</p><p>
Je lui connais toutes les veitus chrétiennes, la
propreté n’en faisant point partie. Il se lave peu, se
change moins.
</p><p>
En entrant chez moi, un matin, il exhalait une
forte odeur cénobilique ; je ne pus m’empêchcr de
lui dire:
</p><p rend="left">
— Il fait bien chaud, mon père.
</p><p rend="left">
— Aussi, je viens me rafraîchir.
</p><p>
-— Oh ! mon père, Jésus-Christ a lavé les pieds
des Douze : si seulement vous vous laviez les
vôtres ?
</p><pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f76.image"/></div><div><head>Saigon</head><pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f77.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000078" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f78.image"/></div><div><head>Saigon</head><p>
L’embouchure du Donaï, formée d’un delta fort
complexe, s’anastomose, par mille canaux, avec
le delta non moins compliqué du Cambodge. La
basse Cocbincbine se trouve ainsi naturellement
dotée d’un admirable réseau de communications.
</p><p>
Les navires du plus fort tonnage remontent à
Saigon, et bien au delà. Les bâtiments de dimension
moyenne parcourent aisément les principales
artères ; enfin les petits bateaux à vapeur, comme
nos canonnières, fouillent les moindres arroyos.
</p><p rend="left">
On comprend aisément le rôle de la vapeur dans
</p><p rend="left small">5</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f79.image"/><p rend="left small">14 SAÏGON</p><p>
un pays où nous devons suppléer à notre petit nombre
par la promptitude des évolutions. La rapidité
des moyens de transport, unie à la précision des
armes, nous a seule permis d’entreprendre une pareille
conquête. Nous avons essayé le télégraphe
électrique ; mais les éléphants, sans souci des peines
édictées par notre législation, arrachaient les poteaux
en jouant.
</p><p>
A l’aspect des rizières s’étendant à perte de vue,
des villages enfouis dans les cocotiers, on ne peut
s’empêcher de songer à la paix profonde dont jouissait
cette belle contrée avant notre invasion. A part
Saigon, grande ville jadis, elle ne renferme pas de
centres importants ; la population, toute agricole,
est uniformément disséminée sur sa surface. Les
cultivateurs ont de la terre à souhait, une terre fécondée
par des alluvions annuelles. Pas de préoccupation
de fumure ; le capital d’exploitation se compose
de la semence et d’une paire de buffles ; le
premier morceau de bois venu suffit à charruer un
sol sans obstacles.
</p><p>
Chacun labourait le champ paternel, envoyait au
mandariu une portion de sa récolte proportionnelle
à l’étendue de son terrain, et, quitte envers l’empereur,
vivait libre comme l’air.
</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f80.image"/><p rend="left small">SAÏGON 7 5</p><p>
Les eommunieations se faisant par bateau, la
population est essentiellement marinière, même les
femmes. Les Annamites considèrent leurs barques
comme un domicile aussi confortable que leurs
maisons de feuilles de palmier. Cette particularité
leur permet de se déplacer avec une extrême facilité.
Quand un village se croit menacé, il monte en
barque, et vit dans une situation presque normale,
sans trop s’inquiéter de l’incendie de cabanes qu’il
relèvera dans trois jours de travail.
</p><p>
Les magasins, les maisons de brique, appartiennent
généralement aux Chinois. Ces marchands
émérites ont accaparé le commerce de la Cochinchine
 ; ménageant la chèvre française et le chou
annamite, ils ont su se faire considérer comme des
gens indispensables par les deux compétiteursMaîtres
du marché, ils font circuler ces innombrables
convois de lourdes barques qui donnent au
pays un si grand aspect d’activité. La cire végétale,
les huiles, l’indigo, le coton, joueront plus tard un
rôle important dans le commerce de ces contrées,
mais le riz constituera toujours la principale richesse.
La Cochinchine, située entre les deux empires faméliques
de l’Inde et de la Chine, jouit d’une situation
privilégiée sous le rapport des débouchés.
</p><pb xml:id="PAG_00000081" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f81.image"/><p rend="left small">76 SAIGON</p><p>
L’Annamite, frugal, peu industrieux, se contente
de voir sa récolte pousser par les soins de la Providence.
Entre l’ensemencement et la moisson, les
bras de la population sont disponibles ; les mandarins
peuvent alors, par des levées en masse, accomplir
de prodigieux travaux de terrassement.
</p><p>
Les Cochinchinois ont conservé les traditions des
ingénieurs français envoyés chez eux sous Louis XIV ;
ils élèvent leurs défenses suivant les principales
règles de l’art, en profitant, avec une grande
intelligence, des ressources du pays. La facilité avec
laquelle ils construisent des ouvrages, barrent les
rivières et créent des obstacles de tous genres, est
un des côtés les plus curieux de cette guerre. Les
forts poussent comme des champignons.
</p><p>
Nos ennemis tirent bon parti de leurs perriers.
. Quatre hommes vigoureux portent aisément, sur un
bambou, ces petits canons de bronze. Le plus souvent
ils établissent leurs pièces, pointées à l’avance,
derrière un épaulement, et attendent, pour faire
feu, notre passage au but. Après cette première
volée, souvent meurtrière, les coups partent à peu
près au hasard.
</p><p>
Nous avons tenté la conquête de la Cochinchine
avec des idées très-fausses sur la tyrannie des
</p><pb xml:id="PAG_00000082" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f82.image"/><p rend="left small">SAIGON 77</p><p>
mandarins ; bon nombre d’entre nous s’attendaient à
se voir accueillir les bras ouverts. Devant l’évidence,
il nous a fallu nous dépouiller de ces illusions. Le
pouvoir des mandarins, basé sur le respect des populations
pour les lettres, tient au pays par les plus
profondes racines. Chez ce peuple sans religion, le
vrai culte est celui du pouvoir. On rend aux supérieurs
les honneurs divins, non par servilisme,
mais par adoration réelle. Sans doute, il ne faut
pas leur parler les mains vides, mais cette coutume
séculaire ne choque personne. La modicité des appointements
des officiers civils consacre tacitement
cet abus ; malgré le bon marché et la simplicité de
la vie annamite, comment un préfet pourrait-il se
suffire avec quelques rations de riz et une allocation
annuelle de trois cents francs ?
</p><p>
En dépit des taxes extralégales et parfois même
du bâton,—mais on s’y fait, paraît-il,— le laboureur
disposait de son champ, et dans sa maison vivait
en roi.
</p><p>
Les conséquences de notre intervention justifieront-elles
les horreurs de la guerre qui troubla cette
parfaite tranquillité ?
</p><p>
Les difficultés de la conquête gisent surtout dans le
climat.'Les marais de la basse Cochinchine répandent
</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f83.image"/><p rend="left small">78 SAIGON</p><p>
de pestilentielles émanations. La brise de mer
rafraîchit rarement ces plaines fétides, où l’on étouffe
accablé par une humide chaleur. Tel bataillon est
réduit à cinquante soldats, tel équipage de corvette
compte cinq hommes de son armement primitif…
Que sont devenus les autres ? Les plus heureux ont
gagné la France à demi morts. La majeure partie
dort sous la vase.
</p><p>
La population, maigre et chétive, pue la misère
et la dégradation.
</p><p>
Il faut un assez long séjour dans le pays pour
distinguer un homme d’une femme. Telle est la
raison, sans doute, de plus d’une étrange méprise.
Le costume, identique pour les deux sexes, consiste
en une chemise de coton bleu ou noir tombant
sur une courte et large culotte ; un mouchoir retient
leurs longs cheveux. Les hommes ont les muscles
peu accusés, les membres ronds, la peau veloutée,
de grands yeux noirs, très-doux chez les jeunes
gens, très-durs chez les gens âgés revêtus de
quelque charge. La barbe leur vient tard ; on
ne voit que des imberbes ou des grisons. Ces
natures féminines, tout ruse et cruauté, scient
une tête, avec un couteau ébréché, sans éprouver la
moindre répugnance ; maintenues dans l’enfance
</p><pb xml:id="PAG_00000084" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f84.image"/><p rend="left small"><hi rend="sup">SAÏGOK</hi> 79</p><p>
par le despotisme, elles ont la barbarie des enfants.
L’Annamite reste impassible devant la mort, qu’il la
reçoive ou la donne ; condamné à perdre la vie, il
se prosterne aux pieds de l’autorité, son vrai Dieu,
non pour demander grâce, mais pour lui offrir un
dernier hommage de respect.
</p><p rend="left">
Une morne tristesse pesait alors sur Saigon.
</p><p>
Quelques centaines de paillottes s’élevaient, dans
des marais verts et croupissants, sur la place de
l’ancienne ville annamite détruite par le bombardement
et l’incendie. Si l’on s’y égarait la nuit, on
courait risque de s’envaser jusqu’au ventre.
</p><p>
Deux ou trois cantiniers composaient toute la colonie
 ; dans leurs taudis, quelques officiers, pâles,
hâves, rongés par la fièvre, jouaient autour de tables
malpropres, éclairées par des lumignons fumeux.
</p><p>
Au coucher du soleil, je revenais de pousser une
pointe dans la campagne, pour jeter un coup d’oeil
de loin sur les lignes de Ki-Oa ; je fis rencontre d’un
groupe d’officiers :
</p><p rend="left">
— Où donc avez-vous été ? me demandèrent-ils.
</p><p rend="left">
— J’ai suivi cette route en fumant un cigare.
</p><p>
— Eh bien, votre promenade, hier au soir, a coûté
la vie au capitaine Barbes ; il a été assassiné près de
</p><pb xml:id="PAG_00000085" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f85.image"/><p rend="left small">80 SAÏGON</p><p rend="left">
cette touffe de bambous où vous avez passé. Ce matin,
on a trouvé là son corps sans tête.
Nous portons deux compagnies de fusiliers marins.
Ce renfort arrive à point.
Les Cochinchinois ont entouré Saigon d’une circonvallation.
Chaque jour, lentement, d’une façon
continue, ils resserrent leurs lignes. Quinze mille
hommes, bien armés pour des Orientaux, se disposent
à étreindre la petite garnison. Ils attendent
patiemment le résultat des ravages de la maladie
dans nos rangs.
</p><p>
Maintes fois on a parlé d’évacuer. Le commandant
persiste à conserver la place ; il soutient de
son énergie ses malheureux compagnons.
</p><p>
Les gardes sont longues et fréquentes avec un
nombre si restreint de défenseurs. La nuit, parles
pluies torrentielles de la saison, il faut se lever et
prendre les armes ; au lieu d’une alerte, ce peut
être l’assaut général.
</p><p>
L’arrivée de deux compagnies fraîches va soulager
le service et relever le moral.
</p><p>
La conclusion de la paix, dans le Nord, permettra
de disposer d’une partie du corps expéditionnaire
et de culbuter les lignes annamites.
</p><pb xml:id="PAG_00000086" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f86.image"/></div><div><head>Saigon</head><p rend="left small">(1861) </p><pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f87.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f88.image"/></div><div><head>Saïgon</head><p rend="left small">(1861) </p><p>
Les lignes de Ki-Oa sont emportées ; nous
passons de la défensive à la conquête.
</p><p>
Les matelots et l’infanterie de marine restés à
Saigon pendant l’expédition de Chine, exaspérés
par les privations, la maladie, les souffrances d’un
long siège, se livrent dans leurs excursions aux
barbaries inséparables de la guerre. Les troupes
du Nord, démoralisées par le pillage du palais d’Été,
se montrent encore plus impitoyables.
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f89.image"/><p rend="left small">84 SAÏGON</p><p>
Trois canonnières surveillaient, dans le voisinage
de Saigon, un village nouvellement soumis. De
bonnes relations s’établirent entre les habitants et
les navires ; un marché s’ouvrit ; nous allions y faire
des provisions. De nombreuses bandes annamites
ayant élevé des forts dans la campagne, on envoya
de Saigon, pour les déloger, un détachement venu
du Nord. Il débute par une razzia du marché ; mais,
pendant ce temps, les plus habiles entrent dans
les maisons, et, piquant les indigènes de la pointe
de leurs baïonnettes, demandent où est le trésor.
Depuis Pékin, on veut trouver des trésors partout.
</p><p>
Les canonnières, les chaloupes, les barques,
sillonnent les rivières, arrêtent les suspects ; on en
pend un bon nombre.
</p><p>
Le commandant Z… mitraille tout ce qu’il rencontre
de peur de laisser échapper un pirate.
</p><p>
Le commandant X… orne tous les jours ses vergues
de quelque Annamite.
</p><p>
Après la prise de Bicn-Hoa : le capitaine Y…,
en battant la campagne, fait une centaine de prisonniers
 ; il annonce son succès… Pendant la nuit,
une partie de son troupeau s’évade ; pour maintenir
le chiffre de sa capture, il complète avec des laboureurs
ramassés en pays soumis. .
</p><pb xml:id="PAG_00000090" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f90.image"/><p rend="left small">SAÏGON 8$</p><p>
Quelques Annamites appartenant à la lie de la
population ont rallié notre drapeau ; les chrétiens
joints à ces misérables nous constituent .un parti.
</p><p>
Un de nos maires conduisait à bord du navire du
commandant X… des pirates pris par ses bandes.
X…, occupé dans ce moment d’affaires pressantes,
répondit laconiquement :
</p><p rend="left">
— Qu’on les pende !
</p><p>
Les prisonniers tendirent le cou au noeud fatal
avec l’habituelle impassibilité asiatique. L’un, d’eux
cependant luttait avec énergie : il fut pendu comme
ses compagnons.
</p><p>
Le commandant, libre de ses occupations, voulut
féliciter le maire de sa capture.
</p><p rend="left">
On le chercha en vain.
</p><p rend="left">
C’était le récalcitrant.
</p><p>
Une gendarmerie provisoire, composée du rebut
des différents corps, exploite les indigènes, sous prétexte
d’ordre et de police. Tout leur paie, du marchand
de bananes à la prostituée. Dernièrement
quatre de ces dignes alguazils conduisirent une
jeune fille, de force, chez un officier espagnol ; sa
résistance les exaspéra ; ils la battirent d’abord et la
couchèrent ensuite sur les registres des dames soumises
à la surveillance de l’autorité, La civilisation
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f91.image"/><p rend="left small">86 SAÏGON</p><p rend="left">
marche : — déjà Saigon possède un dispensaire ; -
par pudeur on n’y met que les femmes.
</p><p>
Le désordre est extrême ; d’adroits fripons en
profitent pour exploiter les crédules. Le commerce
du Cambodge aboutit à Saigon par Parroyo chinois,
principale artère commerciale de la contrée.
Un fils du Céleste Empire établit sur les bords du
canal un bureau de péage, et leva longtemps des
impôts, en notre nom, sur toutes les marchandises ;
il était assez consciencieux pour donner des reçus.
</p><p>
Nos officiers chargés des affaires indigènes jugent,
du haut de leur tribunal infaillible, toutes les causes
civiles et criminelles. Leurs interprètes, personnages
fourbes et avares, pour la plupart prêtres annamites
défroqués, abusent étrangement de l’ignorance de
la langue de ces mandarins improvisés. L’un de ces
misérables, accompagnant un jeune enseigne de
vaisseau qui prenait possession d’une préfecture,
traduisit ainsi son allocution aux notables du pays :
« Le grand chef des Français m’a nommé à cette
préfecture et m’a donné une escorte de soldats commandée
par un officier. J,'invite les gens de ce district
à se concilier, par des présents, ma protection
et ma bienveillance. »
</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f92.image"/><p rend="left small">SAÏGON 87</p><p>
En guerre, il n’est point de milieu entre l’imprévoyance
et le gaspillage.
</p><p>
Pendant la guerre de Chine, il fallut diriger sur
le Nord des quantités considérables de combustible
pour les besoins de la flotte. Des navires chargés
de charbon furent nolisés pour le Pe-Che-Li. Là,
nul moyen de débarquer'cet encombrant matériel ;
on dut conserver les bâtiments en leur payant
d’énormes surestaries. Après l’évacuation on les dirigea
sur Saigon, où chaque tonne de charbon arrive
avec une aggravation de 200 fr. de frais en sus du
prix d’achat. Ainsi en est-il pour les vivres ; seulement
ils se sont gâtés. Nous mangeons des farines
empoisonnées ; on en jette à la mer trois fois plus
qu’on n’en consomme. Que de millions à l’eau !…
Allons, Jacques Bonhomme, donne ton dernier sou
pour envoyer ton fils mourir au loin… La France
est assez riche pour se payer de la gloire.
</p><p>
Avec le coucher du soleil commence l’obsession
des moustiques. Les officiers s’en garantissent à
peine sous leurs moustiquaires. Les soldats et les
marins passent les nuits sans dormir. Les caractères
les mieux trempés ne résistent pas à ces longues
insomnies, à l’agitation nerveuse dans laquelle
</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f93.image"/><p rend="left small">88 SAIGON</p><p>
plongent le bourdonnement continu et les piqûres
brûlantes de ces insectes ; on vit dans une rage
permanente. Les moustiques ont été la cause indirecte
de bien dos cruautés. A la suite des piqûres
écorchées surviennent d’horribles plaies- ; deux de
nos malades en offrent un triste exemple, la gangrène
les a envahis ; l’un meurt, il faut amputer
l’autre.
</p><p>
La dyssenterie continue ses ravages. Nos navires
suffisent à peine au transport des malades.
</p><p>
Les batteries présentent un aspect navrant. Là,
gémissent entassés des malheureux trop épuisés
pour prendre les soins de propreté les plus indispensables
 ; maigres, sales, rongés de vermine, ils
font peur à voir.
</p><p>
Quant à nos moeurs, j’essaierai de les caractériser
ainsi : — En arrivant en Cochinchine, les turcos se
dépravent.
</p><pb xml:id="PAG_00000094" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f94.image"/></div><div><head>Saïgon</head><p rend="left small">( 1862) </p><pb xml:id="PAG_00000095" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f95.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000096" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f96.image"/></div><div><head>Saïgon</head><p rend="left small">(1862) </p><p>
L’administration annamite ressemble beaucoup
au machinisme gouvernemental qui régit la France.
</p><p>
On y retrouve les maires, sous-préfets et préfets,
et des chefs de canton : rouage dont nous sommes
privés.
</p><p>
Le même système produit les mêmes effets :
extinction de l’initiative individuelle, effacement des
caractères, multiplication des sinécures, transformation
des citoyens en troupeau avide de brouter
au râtelier de l’Etat ;… toutes les plaies enfin du
fonctionnarisme.
</p><pb xml:id="PAG_00000097" n="92" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f97.image"/><p>
Des officiers européens remplacent les sous-préfets
et préfets ; les chefs de canton et les maires
sont choisis parmi les indigènes. Les populations
regardent ces derniers comme des traîtres. Des gens
sans considération peuvent seuls accepter ces places,
dans l’intention d’exploiter leurs compatriotes. Le
plus souvent, ils sont de connivence avec les insurgés,
— mot dont on a bien abusé en Cochinchine,
comme ailleurs ; dans le cas contraire, ils risquent
d’être égorgés en plein tribunal. Ces dignes fonctionnaires
trahissent les deux camps et prennent de
toutes mains. Ils se savent abhorrés ; et, redoutant
tout de leurs soi-disant administrés, rêvent
constamment de complots. Leur occupation continuelle
est d’arracher, par la bastonnade, le secret de
conspirations vraies ou supposées. Les délateurs infestent
le pays, comme chez nous au temps de la
Terreur.
</p><p>
La loi annamite affecte aux délits les plus communs
un nombre déterminé de coups de verge.
Le juge peut, au contraire, user à volonté du bâton
pour parvenir à la connaissance de la vérité ; mais
il est passible d’une peine sévère si le patient
vient à succomber sans avouer sa culpabilité.
</p><pb xml:id="PAG_00000098" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f98.image"/><p rend="left small">SAÏGON 93</p><p>
Peu avant notre occupation, le fait suivant se
passait dans un village de la province de Mithô.

</p><p>
Il s’y commettait de fréquents vols de buffles.
Malgré la difficulté de receler le fruit d’un tel larcin,
le voleur y mettait assez d’adresse pour échapper
aux soupçons. Des plaintes furent portées au mandarin
sur l’incurie du maire ; le pauvre homme,
stimulé par la perspective de la bastonnade, redoubla
d’activité et découvrit enfin le coupable ; mais,
le flagrant délit n’ayant point été constaté, il fallait
obtenir un aveu. L’accusé se montra d’un entêtement
désespérant pour le juge ; il expira en persistant
dans ses dénégations. La femme du larron,
les cheveux épars, les vêtements déchirés, vint, en
hurlant, se coucher à la porte du fonctionnaire,
•avec l’intention, dit-elle, de ne' point quitter la
place avant d’avoir obtenu justice de l’empereur.
En même temps, elle adressait une plainte à la cour,
par l’intermédiaire du mandarin.
</p><p rend="left">
Le maire sentait sa position mauvaise.
</p><p>
Il déposa le cadavre sous un hangar, mit sur
l’estomac sept barres d’argent cachées par les vêtements,
et demanda une enquête.
</p><p rend="left">
A son dire, le paient, sachant sa condamnation
</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f99.image"/><p rend="left small">94 SAÏGON</p><p>
infaillible, se rendit au tribunal après avoir pris du
poison.
</p><p>
Un médecin, désigné par le mandarin, vint statuer
sur le fait.
</p><p>
Après examen du corps, l’homme de science
convoqua les notables, et leur donna la tache livide
produite par la pression delà masse d’argent comme
la preuve irrécusable d’un empoisonnement
</p><p rend="left">
Le maire en était, à ce moment, pour ses barres.
</p><p rend="left">
Il fit emprisonner la plaignante.
</p><p>
— Femme, lui dit-il, votre mari s’est suicidé ;
vous seule l’avez vu en prison, vous seule avez pu
lui en fournir les moyens. Choisissez : ou de me
donner sept barres d’argent, ou de passer par les
verges. Si vous optez pour les verges, vous n’en
mourrez pas, car ceci me sert de leçon ; mais il ne
s’en faudra guère.
</p><p>
L’épouse du voleur préféra payer, et le juge rentra
dans ses fonds.
</p><p>
Dans une comédie annamite, les notables questionnent
un futur maire sur les qualités nécessaires
à l’accomplissement de ses fonctions.
</p><p rend="left">
L’un d’eux lui demande :
</p><p rend="left">
— Que devez-vous savoir avant tout ?
—- Bien mentir au mandarin.
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f100.image"/><p rend="left small">SAÏGON 98</p><p rend="left">
— Quel est votre premier devoir ?
</p><p rend="left">
— Supporter patiemment les coups de bâton.
</p><p>
Les moustiques et la dyssenterie, les tigres et le
choléra, tirent à ce pays beaucoup de son charme.
En deux mois, un préfet s’est vu manger trois
maires ; l’un d’eux construisait un piège quand il
fut enlevé.
</p><p>
Un de mes amis élève un jeune tigre, charmant
animal très-joueur et fort doux. On le nourrit exclusivement
de poisson cuit, d’après la méthode
annamite. Au dire des indigènes, ce redoutable souverain
des campagnes de l’Asie perd sa férocité
quand on l’astreint sévèrement à ce régime ; mais
la vue seule de la chair ou du sang réveille aussitôt
ses instincts.
</p><p>
Le tigre passe pour doué de facultés merveilleuses.
Moitié démon, moitié bète féroce, il joint
aux goûts sanguinaires de sa seconde nature toute
la malice de la première. Les paysans en parlent
avec un profond respect et lui donnent le titre de
monseigneur. On lui dresse des autels : <hi rend="i">Timor fecit
de os</hi>.
</p><p>
Voici comment mon ami devint possesseur de son
aimable élève.
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f101.image"/><p rend="left small">96 SAÏGÔN</p><p>
Un Annamite, allant au bois, le trouva endormi
au pied d’un arbre ; il tétait encore, à peine avait-il
les yeux ouverts. « La more, se dit le paysan, me
saura gré de n’avoir point fait mal à son enfant et
. respectera mon bétail. » Il n’en fut rien ; la tigresse,
en ré compense, lui enleva trois porcs et un buffletin.
L’Annamite, à son tour, pour se venger d’une
telle ingratitude, déroba le nourrisson, et le porta
au mandarin français de son district.
</p><p rend="left">
Près de Saigon, un couple de tigres rôdait naguère
aux environs des forts du sud. La garnison résolut
de se débarrasser de ces voisins incommodes.
Dix soldats, aidés d’une trentaine d’Annamites, armés
de lances, firent une battue. Les Cochinchinois
montrent souvent un courage téméraire quand ils
se sentent appuyés par des Européens. L’un d’eux,
fouillant une broussaille avec sa pique, en fit sortir
le tigre, un superbe animal. Son altesse, cernée,
bondit sur un soldat, qui fait feu ; le coup atteint la
bête sans l’arrêter. Notre fantassin, genou en terre,
reçoit son ennemi baïonnette en avant. Du choc, il
est renversé ; la carabine porte sur le sol par la crosse
et soutient le tigre, qui passe par-dessus le soldat
en l’effleurant à peine. Une décharge générale
renverse le fuyard, terrible encore dans son agonie.
</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f102.image"/><p rend="left small">SAIGON 9 ?</p><p>
Ce premier succès n’a encouragé personne ; la
tigresse se promène tranquillement aux alentours.
</p><p>
La Cochinchine est le paradis des chasseurs. On.
y trouve tous les gibiers, de la bécassine à l’éléphant.'Les
cerfs y sont superbes. Notre poule de
basse-cour y vit dans les bois à l’état sauvage et fait
les délices des gourmets. Quelle joie d’entendre le
bruit sourd d’un beau paon mâle, tombant les ailes
et la queue étendues 1 Malheureusement, dit le proverbe
indien, là où est le paon, là est le tigre.
</p><p>
Une aJreuse catastrophe a dernièrement ému
tous les chasseurs, sans en corriger aucun. Le goût
de'ia chasse, né du besoin de se nourrir de chair,
l’emporte sur les passions les plus vives ; c’est une
trace de notre antique état de sauvagerie. Aux environs
de Bien-Hoa, un sergent s’était séparé de ses
deux compagnons de chasse, à la poursuite d’un vol
de paons. Peu après, ses camarades, en débouchant
dans une clairière, l’aperçurent gisant sur le sol ;
un tigre, de son mufle sanglant, lui fouillait les
entrailles. L’un des spectateurs de cette horrible
scène mourut en arrivant au camp d’une fièvre
cérébrale ; l’autre, retrouvé nu, errant dans la campagne,
le corps déchiré, n’a pas encore recouvré sa
raison. .
</p><p rend="left small">6</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f103.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000104" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f104.image"/></div><div><head>Vinh-luong</head><p rend="left small">(1862) </p><pb xml:id="PAG_00000105" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f105.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000106" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f106.image"/></div><div><head>Vinh-luong</head><p rend="left small">(1862) </p><p>
La prise de Vinh-Luong.d’une part, la révolte du
Tonkin de l’autre, ont contraint la cour d’Hué à
signer la paix avec la France.
</p><p>
Le gouvernement annamite sème néanmoins les
germes d’une insurrection redoutable. La guerre
continue, en réalité, sous le nom de piraterie.
</p><p>
Au fond rien de changé ; la lutte se localise dans
la basse Gochinchine, et nous nous privons du droit
d’affamer la capitale en interceptant les arrivages
de riz. Le roi de Gochinchine, tranquille désormais
</p><pb xml:id="PAG_00000107" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f107.image"/><p rend="left small">102 VINH-LUONG</p><p>
sur la majeure partie de ses Etats, peut concentrer,
en sous main, tons ses efforts sur le lieu de notre
occupation. Cette paix apparente, où nous désarmons
devant un ennemi en armes, n’offre qu’un
avantage : l’amiral, par son traité, s’acquiert des
droits au Sénat.
</p><p>
Les troupes de l’empereur Tu-Duc ont changé
de nom ; on les désignait auparavant sous le nom de
soldats, on les appelle aujourd’hui rebelles. Nous
réservons la corde à leurs généraux, grands
hommes pour les indigènes, pour nous chefs de
bandits.
</p><p>
Les insurgés brûlent les villages qui se soumettent ;
les Français brûlent les villages qui ne se
soumettent pas, ou plutôt brûlent tout, crainte
d’erreur.
</p><p>
Le pillage, le meurtre, l’incendie, couvrent la
contrée de larmes et de sang.
</p><p rend="left">
Qu’en pensent les missionnaires ?
</p><p>
Ce sont eux qui nous ont entraînés dans cette
guerre. Ils l’ont demandée à grands cris ; sont-ils
contents ? Doit-on beaucoup de conversions aux
baïonnettes ?
</p><p rend="left">
Vinh-Luong, citadelle environnée d’un gros
</p><pb xml:id="PAG_00000108" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f108.image"/><p rend="left small">VINH-LUONG 103</p><p rend="left">
'jourg, assise sur trois bras du Cambodge, jouit
l’une haute importance militaire et commerciale.
</p><p>
Un système, très-bien entendu, de forts et de
barrages défendait les abords de la place.
</p><p>
Pour réduire ces obstacles avancés, il fallut cinq
leures d’une vive canonnade ; et nos marins eurent
i souffrir d’un feu vif et bien dirigé.
</p><p>
Les Annamites combattaient avec ardeur. Sur le
parapet d’une batterie protectrice des barrages, le
mandarin qui la commandait, à l’abri du soleil sous
le parasol tenu par un soldat, montrait à son jeune
fils le spectacle de la lutte, et bravait nos carabines:…
leur jour n’était pas venu, paraît-il. Après
la reddition de la citadelle, ce mandarin vint à
bord d’une de nos canonnières, et dit, en montrant
l’enfant avec orgueil : « Le petit n’a pas eu peur. »
</p><p>
Cinq mille hommes défendaient Vinh-Luong. Le
gouverneur, d’une énergie connue, compromis en
outre par des concussions, ne pouvait sauver sa
tête que par une défense désespérée.
</p><p>
Quand nos canonnières eurent réduit les batteries
avancées, on débarqua des troupes pour prendre
la forteresse à revers ; pendant ce temps, nos navires
la bombardaient de front.
</p><p rend="left">
Le gouverneur, confiant dans la solidité de ses
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f109.image"/><p rend="left small">104 VINH-LUONG</p><p>
remparts, y laissa peu d’hommes pour répondre ai
canon des bâtiments, et marcha à la rencontre des
colonnes débarquées. Les troupes cochinchinoises,
fort à même de tenir longtemps derrière leurs fortifications,
ne supportèrent pas le choc des Européens.
Les Cambodgiens, peu soucieux de se batte
pour leurs oppresseurs, lâchèrent pied les premiers,
Bientôt la déroute fut complète. Le gouvernera
rentra dans la place avec,les Français à ses talons ;
il essaya d’incendier les monuments, poudrières et
magasins. L’oeuvre de destruction réussit en partie ;
on sauva cependant le palais et les greniers à riz.
</p><p>
En débarquant, on remarque une grande barri
de bois horizontale, posée par ses extrémités sut
deux montants verticaux" ; potence de construction
simple et avantageuse, car elle permet de.pendre
bon nombre de patients à la fois. Après l’assaut, j
notre premier soin fut d’élever cette machine.
</p><p>
Les abords de la forteresse et le fond des fossés
sont encore hérissés de bambous aigus et de pointes
de fer fichés en terre, destinés à arrêter les assaillants
dans leur marche et à les maintenir, sans
pouvoir avancer, sous le feu de la place.
</p><p rend="left">
Dans l’intérieur de la forteresse, les greniers à
 ; riz attirent particulièrement l’attention.
</p><pb xml:id="PAG_00000110" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f110.image"/><p rend="left small">VINH-LUONG 105</p><p>
Cinq rangs de gros piliers do take supportent
une lourde charpente en bois rouge, recouverte de .
tuiles. Ces colonnades n’ont pas moins, de trente
mètres de large sur deux cents mètres de long.
L’arête de la toiture, très-inclinée, atteint une hauteur
de soixante pieds. L’élévation au-dessus du sol
du plancher, formé de bordages croisés à angle droit
d’un pied d’épaisseur, le garantit de toute humidité.
Cette plate-forme reçoit une charge considérable
quand les greniers sont pleins.
</p><p>
Les sculptures de la charpente et "des têtes de
colonne donnent à ces magasins un aspect monumental.
Les riz ainsi amassés ont deux destinations :
ils fournissent à l’alimentation de la garnison et du
personnel administratif de la province ; aux temps
de disette, on en fait des avances remboursables
sur une récolte plus prospère.
</p><p>
Deux magasins semblables ont été brûlés. L’un
d’eux recevait les sapèques provenant de la levée de
l’impôt. Les sapèques annamites, petites pièces de
zinc frappées à la marque du souverain et percées
au centre, s’enfilent en chapelets. Le cours varie
de trois mille à quatre mille à la piastre. Pour marcher,
avec cette monnaie lacédémonienne, la bourse
bien garnie, il faudrait traîner un chariot. C’est à
</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f111.image"/><p rend="left small">106 VINH-LUONG</p><p>
peu près ce qui arrive aux marchands d’opium ;
leur commerce les oblige à se servir de barques
d’un fort tonnage, non pour le transport de la marchandise,
mais pour le transport de l’argent.
</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f112.image"/></div><div><head>Mit ho</head><p rend="left small">(1862) </p><pb xml:id="PAG_00000113" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f113.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000114" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f114.image"/></div><div><head>Mitho</head><p rend="left small">(1862) </p><p>
J’accompagnai, dans une de ses tournées officielles,
un de mes amis récemment nommé <hi rend="i">quanbô</hi>
de la province de Mithô.
</p><p>
Cet officier parlait l’annamite et possédait une
connaissance étendue des caractères chinois, langue
écrite du pays.
</p><p>
La langue parlée diffère dans les diverses provinces
de la Chine ; la langue écrite, au contraire,
est non-seulement la même dans tout l’empire, mais
encore en Cochinchine et au Japon. Deux lettrés
</p><p rend="left small">7</p><pb xml:id="PAG_00000115" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f115.image"/><p rend="left small">110 MITHÔ</p><p>
peuvent donc correspondre et ne sauraienfcauser.
L’écriture, au lieu d’être phonétique comme en
Europe, est symbolique. La vue d’un même caractère
éveille chez les lettrés la même idée qu’ils expriment,
suivant leur pays, par des mots différents.

</p><p rend="left">
L’uniforme d’officier français va mal avec l’attirail
du fonctionnaire annamite.
</p><p>
Au milieu d’une barque armée de quatre avirons
à l’avant et à l’arrière, s’élève une petite cabane à
claire-voie recouverte de rotin tressé. Deux parasols
à douze glands, deux cannes à douze glands
aussi, six hallebardes ornées de flammes tricolores,
servent d’insigne au quan-bô. La loi, en Orient,
fixe le nombre des glands du parasol d’un mandarin,
comme chez nous le nombre des boutons de l’habit
d’un fonctionnaire. Un étui vert renferme les joncs
de bastonnade. Sur la toiture, on voit le bâton doré,
conformément à l’ordonnance, du hamac en soie
rouge du quan-bô ; d’après l’étiquette, ce personnage
doit être porté, il marche rarement en cérémonie.
Un mata a charge de le rafraîchir d’un
grand éventail en plumes ; deux autres font résonner
tour à tour leur timbre et leur tambourin pour
prévenir la plèbe de la présence d’un grand officier.
</p><pb xml:id="PAG_00000116" n="111" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f116.image"/><p>
Près de son chef, le secrétaire tient sous le bras la
boîte à encre de Chine et à papier de riz ; il a son
pinceau à écrire derrière l’oreille, comme nos bureaucrates
leur plume d’oie ; à la longueur de ses
ongles sales on reconnaît le lettré.
</p><p>
Je raillai d’abord mon ami sur son équ’page.
mais il me fit remarquer que, sous le rapport des
hochets, l’Europe n’a rien à envier à l’Orient. Ne
croyons-nous <hi rend="sup">po:nt</hi> rendre l’autorité plus respectable
en la couvrant d’oripeaux ridicules. Les EtatsUnis
seuls évitent ce travers ; là règne l’habit noir :
— première condition de liberté.
</p><p>
Quand le quan-bô met pied à terre, les notables,
prévenus par le timbre et le tambourin, viennent à
sa rencontre et frappant six fois la terre de leur
front. Les Cambodgiens ont trouvé une posture
plus servile : entièrement couchés, ils se couvrent
les yeux de la main, comme éblouis par les rayons
émanés de la puissance devant laquelle ils se prosternent.

</p><p>
Si nous nous respectons un peu plus dans nos
gestes, dans nos formules, nous sommes aussi
plats.
</p><p>
Je parcourais ainsi, en compagnie du nouveau
mandarin, les villages de la province restaurés à

<pb xml:id="PAG_00000117" n="112" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f117.image"/>la hâte, et composés de paillottes souvent inachevées.
Rebelles et soldats français avaient fait, tour à tour,
leur besogne en conscience. On voyait de tous côtés
poutres et bois bridés, monceaux de cendres et
tuiles brisées.
</p><p>
Dans une de nos visites, nous reconnûmes,
parmi les notables, un ancien partisan de Tu-Duc
rallié aux Français. Le mandarin Fou-Kao, qui
dirigeait la guerre dans la province de Mithô, pour
effrayer les transfuges, avait condamné à mort tous
les membres de sa famille. Fou-Kao, impotent et
lépreux, néanmoins d’une extrême activité et d’une
énergie sauvage, battu dans une rencontre, s’enfuyait
dans son palanquin, quand ce notable le désigna
à un jeune enseigne qui fondit sur l’escorte,
le revolver au poing, et s’empara de ce redoutable
chef.
</p><p>
Notre partisan obtint de pendre lui-même le
mandarin ; avant de lui retirer de dessous les pieds
la fatale planchette, il lui demanda :
</p><p rend="left">
— Me reconnais-tu ?
</p><p rend="left">
— Oui, traître. Je te réservais la mort lente.
La loi annamite condamne les traîtres à la mort
</p><p rend="left">
lente. On les coupe en petits morceaux, en corn-
</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f118.image"/><p rend="left small">MITHÔ 113</p><p rend="left">
mençant par les extrémités des membres ; leurs
</p><p rend="left">
ascendants et descendants sont décapités.
Parfois, nous rencontrons encore dans les arroyos
</p><p rend="left">
des victimes de Fou-Kao. Leurs cadavres vont au
</p><p rend="left">
courant, traversés par un bâton au bout duquel
</p><p rend="left">
flotte cette inscription sur un drapeau :
« Ainsi périront les chrétiens et les transfuges. »
Ces jours derniers, une de nos embarcations a
</p><p rend="left">
recueilli un Annamite garrotté sur un radeau ; il
</p><p rend="left">
expirait de souffrance et de faim.
</p><p>
Malgré tous ses elorts, notre mandarin français
oublie bien des formalités dans le pays le plus
formaliste de la terre. II craint de perdre ainsi de
la considération aux yeux de ses administrés. Le
cérémonial est le culte extérieur du despotisme ;
les Américains l’ont suppidm’ ;, non sans raison.
Il tire son origine de l’Orient, où il brille encore
de tout son éclat ; le gouvernement de Byzance
s’est empressé de le lui emprunter avec le fétichisme
du pouvoir. Les rois barbares l’ont adopté,
et la France nourrit encore bon nombre de fainéants
qui vivent de cérémonies: chambellans, écuyers,…
toute la domesticité de haute lignée.
</p><p rend="left">
Phan-Tan-Gian, ambassadeur deTu-Duc, après

<pb xml:id="PAG_00000119" n="114" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f119.image"/>avoir réglé les conditions du traité, nous a rendu
visite à Milhô, en allant prendre le gouvernement
de Ving-Luong, dont nous conservons la citadelle.
</p><p>
Le commandant de la province, à la tète d’un
cortège d’officiers, l’attendait au débarcadère pour
le conduire au pavillon préparé pour l’entrevue au
centre de la forteresse.
</p><p>
On avait déployé un grand appareil militaire pour
recevoir l’illustre mandarin. Nos troupes, en tenue
de parade, se composaient exclusivement de turcos.
Nous étions là une poignée d’Européens, recevant,
dans une ville annamite, les soumiss’ons d’un
grand roi d’Orient, à la tête de nos sujets d’Algérie.
Satisfact’on d’amour-propre payée au prix de
tonnes d’or et de ruisseaux de sang.
</p><p>
Le nouveau gouverneur de Ving-Luong débarque,
sous quatre parasols, accompagné de ses lettrés,
d’un nombreux domestique, de soldats armés,
quelques-uns de fusils, mais la plupart de lances.
Phan-Tan-Gian, âgé de plus de soixante-dix ans,
d’une extrême maigreur, parlait très-haut et répondait
à chaque phrase du commandant par de
grands éclats de rire ; ce qui est en Cochinchine
du meilleur ton. Nous portons le deuil en noir, les
Chinois le portent en blanc : — affaire d’appréciation.
</p><pb xml:id="PAG_00000120" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f120.image"/><p rend="left small">M1THÔ 11.5</p><p>
Les Japonais ont pris le papillon pour symbole de
la constance ; il meurt, disent-ils, après avoir aimé.
</p><p>
Un jeune homme de la suite de Phan-Tan-Gian
l’entourait de soins incessants : c’était son fils, qui
préférait servir son vieux père à jouir des honneurs
auxquels lui donnaient droit son mérite et sa naissance.

</p><p>
Nous fraternisons avec Phan-Tan-Gian ; les pirates
n’en infestent pas moins de plus en plus la
contrée. Sous ce nom, de sincères défenseurs du
sol natal combattent, en dépit de l’insuffisance du
gouvernement annamite, pour la cause de l’indépendance
 ; mais de véritables bandits ont aussi pris
le même drapeau. Ces partisans entretiennent partout
une révolte sourde, manifestée par l’assassinat
des adhérents au parti français et l’incendie de leurs
propriétés. L’insurrection fermente ; à Go-Cong,
elle a osé lever son étendard.
</p><p>
Il est présentement impossible d’éteindre ce foyer
de rébellion retranché dans des terres noyées ; pour
l’attaquer, il nous faut attendre la saison sèche.
Là se trouvent des tombeaux de la famille royale
considérés comme le palladium de la basse Cochinchine.

</p><p rend="left">
Pendant notre inactivité forcée, les insurgés

<pb xml:id="PAG_00000121" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f121.image"/>l16 MITHÔ
</p><p>
entassent ouvrages sur ouvrages, couvrent littéralement
le pays de fossés, de trous de loup, de bambous
pointus, d’obstacles de tous genres.
</p><p rend="left">
Voici notre situation en quelques mots :
</p><p>
Un tiers environ de notre conquête est en révolte
ouverte ; le reste, travaillé par les émissaires de
Quan-Dinh, attend la fin de la récolte du riz pour
prendre part à la guerre.
</p><p>
Sept à huit mille Européens, sur lesquels, grâce
à la fièvre et à la dyssenterie, trois à quatre mille 'à
peine peuvent porter les armes, doivent mlintcnir
une population de plus de trois millions d’âmes,
soutenue en secret par un puissant empire.
</p><p>
Je pus observer, dans ces circonstances, la
cruauté des minorités en danger : elles cherchent
dans la <hi rend="i">terreur</hi> une suprême ressource.
</p><p>
J’entends des discours qui résonnèrent jadis à la
tribune des Jacobins ; il y a en nous bien du Robesp.erre.

</p><p rend="left">
Les tètes tombent comme des ardoises…
</p><p>
Les insurgés décapitent nos partisans ; nous décapitons
les émissaires de l’insurrection.
</p><p>
Je vois de bons pères de famille pendre avec un
laisser-aller dont eût frémi l’Ami du Peuple.
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f122.image"/><p rend="left small">MITHÔ 117</p><p rend="left">
Qui veut la fin, veut les moyens.
</p><p>
Dans le cas présent, une injuste fin commande
des moyens monstrueux.
</p><p>
De petites colonnes, semblables aux <hi rend="i">colonnes infernales</hi>
de la Vendée, sillonnent le pays la torche à
la main.
</p><p>
A la fête de sainte Barbe, les matelots promenaient
dans Saigon une miniature du vaisseau la
<hi rend="i">Bretagne</hi> avec des figures d’Annamites pendues
aux vergues… Cela vaut bien les breloques et
bijoux-guillotines de 93.
</p><p>
Supposons Marat mort avant la prise de la Bastille,
Robespierre mort en 1790.
</p><p>
Marat laissait à la postérité le souvenir d’un philanthrope,
auteur du premier traité de l’abolition de
la peine de mort.
</p><p>
A Robespierre revenait l’honneur d’avoir demandé
le premier, à la tribune française, la suppression
de l’échafaud.
</p><p rend="left">
Le commandant X… disait :
</p><p>
— Pendez ! pendez toujours !… Que ce soient
des innocents ou des coupables, nous atteindrons
toujours le but : <hi rend="i">la terreur</hi>.
</p><p>
Le commandant X… terminera probablement une
vie honorée dans les exercices d’une ardente piété.
</p><pb xml:id="PAG_00000123" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f123.image"/><p rend="left small">118 MITHÔ</p><p rend="left">
Intervertissons les temps :
</p><p>
X… sera l’exécrable auteur de la loi de prairial,
Marat le médecin des pauvres, Robespierre le défenseur
de la veuve et de l’orphelin.
</p><p>
Nul ne peut définir l’influence des circonstances
extérieures. Qui pourra dire la conduite qu’eût
tenue saint Vincent de Paul à la Saint-Barthélémy ?
</p><pb xml:id="PAG_00000124" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f124.image"/></div><div><head>Insurrection</head><pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f125.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000126" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f126.image"/></div><div><head>Insurrection</head><p>
L’insurrection s’étend et prend chaque jour un
caractère plus redoutable.
</p><p>
Heureusement nos adversaires n’ont point d’armes,
sans cela l’heure des Vêpres siciliennes aurait
déjà sonné.
</p><p>
On a arrêté, ces derniers jours, un chef de
bande portant à la ceinture un pistolet fait d’un
manche de parapluie en fer. Les insurgés construisent
des fusils à canon de bambou renforcé
par des cordes. Les ouaos jouent un grand rôle
dans leur armement ; ces bambous, cerclés avec
des lianes, servent à lancer des masses enflammées,
</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f127.image"/><p rend="left small">122 INSURRECTION</p><p>
composées d’un mélange de soufre et de poudre ;
la portée de ces armes dérisoires ne dépasse guère
une centaine de mètres. Dans les combats de nuit,
les ouaos produisent un charmant effet.
</p><p rend="left">
Tout morceau de fer se forge en 1er de lance.
</p><p>
Enfin la révolte éclate à peu près dans tout le
pays.
</p><p>
Quarante soldats gardent le Rach-Kra, petit fort
carré, entouré d’un fossé étroit et peu profond ; —
auprès, un village ruiné ; tout autour, les rizières.
</p><p>
Le soir, un espion vint prévenir le capitaine d’un
projet d’attaque pour la nuit.
</p><p>
— Bah, dit-il en riant, depuis un mois, je reçois
cet avis tous les jours.
</p><p>
Toutefois, il recommande aux soldats de coucher
avec les carabines chargées sous les moustiquaires.
</p><p>
Peu de temps après le coucher de la lune, on entend
un coup de feu, puis le cri <hi rend="i">aux armes</hi> !
</p><p>
Des tètes se lèvent partout, au fond des fossés
et dans les herbes autour du fort… Des cris
terribles retentissent sur les remparts, puis dans
l’enceinte… La sentinelle tombe décapitée… Le
capitaine sort de sa cabane, le revolver au poing ;
les assaillants le massacrent avant qu’il ait entièrement
déchargé son arme, et envahissent la chambre
</p><pb xml:id="PAG_00000128" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f128.image"/><p rend="left small">INSURRECTION 123</p><p>
des soldats. Au milieu de l’épouvantable mêlée,
un sous-officier s’écrie :
</p><p rend="left">
— Les Français aux parapets ! Feu en dedans !
</p><p rend="left">
Il est compris.
</p><p>
Nos sold.its se dégagent par un suprême effort et
gagnent les remparts. Une grêle de balles frappe
la foule annamite ; — cette résistance vigoureuse
l’effraie, — elle s’enfuit : — nos pertes montent à
trois morts.
</p><p>
La canonnière <hi rend="i">l’Alarme</hi>, mouillée dans l’arroyo
de Go-Cong, par le travers des forts avancés,
échangeait chaque jour avec eux, à mer haute,
quelques coups de canon. Cette môme nuit, quand,
la mer commençant à descendre, le courant se fut
bien établi-, on vit une énorme colonne de feu se
mouvoir dans les rizières. C’étaient des brûlots
lancés par les Annamites.
</p><p rend="left">
Les forts canonnent vivement notre navire.
</p><p>
Une grosse chaîne de fer, tendue d’une rive à
l’autre, retient un instant les bateaux enflammés ;
mais le puissant effort de trois grosses barques liées
ensemble la rompt enfin.
</p><p rend="left">
Le tourbillon de feu s’avance vers <hi rend="i">Y Alarme</hi>.
</p><p>
On désarme les pièces, on cesse de répondre au
feu des forts pour se jeter dans les embarcations et
</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f129.image"/><p rend="left small">124 INSURRECTION</p><p>
prendre les brûlots à la remorque en leur lançant
des grappins. L’opération réussit, mais la rivière
est très-étroite. Toutes les poitrines cessent de respirer
au moment où la colonne embrasée défile le
long de la canonnière en la couvrant de ses
flammes.
</p><p rend="left">
Les brûlots ont passé ; le courant les emporte.
</p><p>
On retourne alors aux pièces avec furie ; les forts
se taisent sous nos coups redoublés.
</p><p>
Le lendemain, près de Caï-Laï, les insurgés attaquent,
en plein jour, un poste de cinquante
hommes nouvellement établi.
</p><p>
On n’avait pas encore eu le temps de déblayer
des broussailles les abords de la pagode servant
d’abri aux soldats, ni de la protéger par un fossé ou
une palissade.
</p><p>
Des nuées d’insurgés se lèvent tout à coup des
fourrés. L’ennemi tire d’abord quelques coups de
perrier, pu:s, la lance en avant, se précipite sur
notre petite troupe. Les premiers rangs portent
seuls des p'qujs de fer, deux à trois mille hommes
armés de bambous po'ntiis les suivent. La fusillade
ne modère pas l’élan des Annamites ; leurs masses
se resserrent aussitôt qu’éclaircies.
</p><p rend="left">
Cette "foule se ' rue sur nos baïonnettes ; alors
</p><pb xml:id="PAG_00000130" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f130.image"/><p rend="left small">INSURRECTION 128</p><p>
commence une lutte désespérée, corps à corps,
lutte longue et terrible. Enfin les assaillants se retirent,
laissant trois cents des leurs tués à l’arme
blanche. Bien au loin du théâtre de cette boucherie,
les rebelles tombent frappés de nos balles. Les Cochinchinois
n’avaient pas encore montré cette exaltation.
Nùus ne comptons pas un mort ; les blessures
sont peu graves.
</p><p>
Partout il y a des attaques ; le tam-tam de guerre
retentit sur toute la surface du pays.
</p><p>
Le capitaine de h lordcha N° 7, ignorant
le soulèvement général, poursuit avec ses canots
une bande de pirates, laissant son navire à la garde
d’un second-maître et de tagals. auxiliaires levés à
Manille.
</p><p>
Un nombreux convoi s’avance ; sur la toiture de
la barque de tète, un Annamite agite un pavillon
français. Près de lui gisent plusieurs Cochincbinois,
pieds et poings liés. Une pirogue, détachée de la
flottille, annonce la capture de pirates par les partisans
français, et demande à remettre les prisonniers
à bord de la lordcha. Pendant ces explications,
les embarcations avancent toujours. Soudain les
prétendus prisonniers se délient ; des hommes cachés
sous les toitures en sortent avec des torches et
</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f131.image"/><p rend="left small">126 INSURRECTION</p><p>
couvrent de matières incendiaires le pont et les
épaisses tentes de paille du navire. La flamme y
prend avec rapidité. Nos marins espagnols tirent
sur les assaillants qui, emportés par un courant
rapide, se trouvent bientôt hors d’atteinte des balles.
L’embrasement des tentes ne permet plus de tenir
sur le pont ; — pas d’embarcation, les rebelles onl
enlevé la seule qui restât. Les tagals se jettent à
l’eau ; mais nos malheureux alliés, en atteignante
rive, retombent percés à coups de lance par des
ennemis cachés dans les broussailles. Les flammes
s’emparent bientôt de la coque du bâtiment, une
forte détonation se fait entendre, tout disparaît.
L’explosion de la soute aux poudres apprend aux
révoltés le seul succès de leur levée de boucliers.
</p><p>
Néanmoins, grâce au traité, nous sommes en
pleine paix, et nous apprenons avec stupéfaction,
par les documents officiels, qu’une tranquillité parfaite
règne dans la contrée.
</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f132.image"/></div><div><head>Kern évès</head><pb xml:id="PAG_00000133" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f133.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000134" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f134.image"/></div><div><head>Kernévès</head><p>
La guerre et les révolutions développent étrangement
les caractères. Tel eût mené l’existence
décolorée du commun des mortels, qui devient,
sous la pression des circonstances, un type remarquable.

</p><p>
Chargé de la surveillance d’un district, aux environs
de Ké-Bé, j’entrai en rapports avec un des
héros de la conquête.
</p><p>
Les débuts de Kernévès — c’était son nom —
furent très-humbles.
</p><p>
Il reçut d’abord la mission de protéger, avec la
canonnière dont il avait le commandement, un de
nos maires annamites, dont le prédécesseur venait
</p><pb xml:id="PAG_00000135" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f135.image"/><p rend="left small">130 KERNÉVÈS</p><p>
d’être assassiné à son tribunal par une bande d’insurgés.
Attaqué dès son arrivée, Kernévès fit preuve
d’une bravoure et d’une audace peu communes.
Il eut l’adresse d’obtenir de l’amiral de joindre au
commandement de son navire la direction politique
du district où il venait de se signaler.
</p><p rend="left">
Kernévès devint alors un vrai petit conquérant.
</p><p>
Au moindre soulèvement dans les environs du
cercle confié à sa surveillance, on le voyait pénétrer
au foyer de l’insurrection à la tète d’une poignée
d’hommes. De sa propre autorité, il s’emparait de
la gestion des affaires dans le canton insurgé ; sur
ses rapports, l’amiral lui confirmait bientôt cette
extension de son territoire. L’importance de son
commandement lui fit accorder une augmentation
de forces, et ce surcroit de moyens lui permit de
déployer, sur une plus vaste échelle, son énergie
guerrière.
</p><p>
J’olla ; rendre visite à mon voisin dans iru barque
annamite armée à l’avant d’une espingole. Quatre
fusiliers marins m’escortaient ; avec cet équipement,
mon revolver et mon fusil, je pouvais me
considérer comme à l’abri d’une, mauvaise rencontre,

</p><pb xml:id="PAG_00000136" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f136.image"/><p rend="left small">KERNÉVÈS 131</p><p>
Assis sur la toiture de la barque, le fusil au
poing, j’abattais de temps à autre un joli pigeon
vert ou quelque beau ramier gris. Souvent, nous
approchions des bandes de sarcelles perchées sur
les arbrisseaux de la rive ; il en tombait toujours
plusieurs au même coup. Pour vivre, il fallait de
l’industrie ; sans cela on était réduit à la viande de
porc et au poisson détestable du marché.
</p><p>
Les Annamites nous saluaient au passage avec
le respect inspiré par la crainte de l’envoi d’une
balle ou de l’ordre de se rendre en prison.
</p><p>
Le camp de mon collègue se composait d’une
forte palissade protégée par un petit fossé. Il logeait
avec ses officiers dans l’ancienne pagode du village ;
des paillottes abritaient les marins fusiliers et les
matas.
</p><p>
Kernévès exerçait en ce moment ses hommes
au tir à la cible dans la rizière. A mon arrivée, il
venait de loger une balle dans le rond noir ; remettant
son arme entre les mains d’un matelot, il me
tendit la main :
</p><p>
— <hi rend="i">Vcnis in optimo momento</hi>, vous dînerez-avec
moi ; j’ai surveillé, moi-même, la confection d’un
merveilleux plat de tripes,
</p><pb xml:id="PAG_00000137" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f137.image"/><p rend="left small">131 KERNÉVÈS</p><p>
La manie de faire un mélange de français et
de mauvais latin lui était venue, comme à beaucoup
d’officiers d’ailleurs, de l’habitude de se servir
d’un interprète.
</p><p>
Nos interprètes se recrutaient parmi les Annamites
préparés par les missionnaires à recevoir
les ordres. Au moment de la conquête, beaucoup
d’entre eux, séduits par l’appât d’une solde relativement
élevée, jetèrent le froc aux orties. Cicéron
eût peut-être préféré les entendre parler chinois ;
néanmoins on était parvenu, au moyen de ce
jargon, à s’entendre d’officier à interprète.
</p><p>
Chaque chef de district avait son cas favori :
l’un employait quand même le nominatif ; l’autre,
l’accusatif. Les interprètes, de leur côté, se servaient
volontiers de l’infinitif, les conjugaisons
n’existant pas dans l’idiome du pays.
</p><p>
Quand la langue de Virgile, ainsi considérablement
simplifiée, ne suffisait pas, le geste complétait
la pensée. Des mots français et annamites avaient
passé dans ce langage de convention, où les fusils
s’appelaient <hi rend="i">catapulta</hi> et les canons <hi rend="i">lormenta</hi> ;
d’autres termes avaient une origine inconnue, tel
le mot <hi rend="i">cadouille,—</hi> compris de tous les Annamites:
leurs reins meurtris leur en disaient assez le sens.
</p><pb xml:id="PAG_00000138" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f138.image"/><p rend="left small">KERNÉVÈS 133</p><p>
Kernévès, petit de taille, présentait air physique
un type fort répandu en Bretagne. Son buste développé
s’appuyait sur des jambes courtes. Sa
grosse tête couronnée de cheveux rouges s’unissait
aux épaules par un cou de taureau. Tout en
lui accusait la force et l’énergie. Des yeux verts
et vifs, pétillant de ruse, animaient sa physionomie
un peu vulgaire.
</p><p>
— J’exerce beaucoup mes fusiliers, me dit-il ;
je n’hésiterais pas à traverser une province, <hi rend="i">in
plenâ insurrectione</hi>, à la tète de quarante hommes
maniant bien la carabine. Avec cela on ne peut
enlever des forts, mais c’est suffisant <hi rend="i">ad pugnandum
contra omnes inimicos</hi>.
</p><p>
Rarement, en effet, il mettait plus de quarante
hommes sur pied. Avec cette petite troupe, il
sillonnait en tous sens son vaste territoire, inspirant
partout la terreur.
</p><p>
— <hi rend="i">Negotium gravissimum est</hi>, reprit-il, de
maintenir. tous ces Annamites <hi rend="i">snb dominât ione
nostrà</hi>. J’y réussis cependant assez bien, <hi rend="i">cum
baculo et strangulations</hi>.
</p><p>
Au milieu des fusiliers marins, jouait un jeune
indigène dont la figure féminine et les regards
lascifs attirèrent mon attention.
</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f139.image"/><p rend="left"><hi rend="i">134</hi> KERNÊVÊS
</p><p>
— Quel est cet Annamite ? demandaï-je à Kernévès.

</p><p>
— C’est un eunuque^ <hi rend="i">neittrum</hi>. Voici comment il
se trouve parmi nous. Un émissaire de Quan-Diuh
vint dernièrement sur mon territoire <hi rend="i">adpropagandum
bellum</hi>. Je mis à ses trousses une dizaine de
matelots déguisés en Annamites ; il leur échappa,
serf <hi rend="i">capienmt neutrum siium</hi>. Je l’ai gardé au camp
<hi rend="i">in spe habendi revelationes</hi>. La passion de ce quan
rebelle pouvait le faire tomber dans un piège ou môme
l’attirer dans nos rangs. J’ai rendu la liberté <hi rend="i">m neutrum</hi>,
devenu inutile ; mais il se trouve très-heureux
parmi nous, <hi rend="i">et arte suâ facit multa bénéficia</hi>.
</p><p>
L’exercice à la cible étant terminé, nous entrâmes
au poste.
</p><p>
Kernévès me montra un groupe d’Annamites
enchaînés.
</p><p>
— Vous voyez, me dit-il, mes suspects. Je les
emploie aux travaux du camp ; en expédition, ils
portent les bagages sous bonne escorte.
</p><p>
De là, il me conduisit à une paillotte où, à travers
des barreaux, j’aperçus de pauvres indigènes
la cangue au cou, les fers aux pieds.
</p><p>
— Ceux-ci j reprit-il. sont mes responsables,
<hi rend="i">mponsaliles</hi>. Quand je crains un mouvepient dans
</p><pb xml:id="PAG_00000140" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f140.image"/><p rend="left small">KERNÉVÈS Î33</p><p>
un village, <hi rend="i">quando timeo insurrectionem in pago</hi>,
je fais <hi rend="sup">sa ;sir</hi> quelques notables et, si le village
bouge, je les pends. Ce procédé m’a donné d’excellents
résultats.
</p><p rend="left">
— En avez-vous pendu un grand nombre ?
</p><p>
— On le dit, mais il y a exagération. J’admire
ces Annamites en face de la mort ; ils fument
tranquillement leur cigarette quand on leur passe
la corde au cou ;.du moins les païens, <hi rend="i">pagani</hi>.
J’ai eu l’occasion de pendre quelques chrétiens, de
vraies poules mouillées. Hier, un responsable m’a
cassé deux cordes ; je lui en fis étrenner une
neuve ; il tournait, tournait en la détordant ;…
c’était fort drôle,… et la corde neuve s’est cassée…
Iln’était point mort, j’ai fini par le faire assommer.
</p><p>
— A propos, reprit-il, en se tournant vers
son lieutenant, je pars cette nuit en expédition ;
n’oubliez pas, demain matin, d’envoyer pendre
un homme dans chaque village désigné.
</p><p>
La cruauté se gagne ; dans les guerres et les
émeutes, une sorte de féroce émulation se répand
dans les masses. Les matelots de Kernévès se
faisaient gloire de leur goût pour le sang, et réclamaient
leur tour de fusiller les prisonniers,
</p><pb xml:id="PAG_00000141" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f141.image"/><p rend="left small">136 _ KERNÉVÈS</p><p>
J’attribue au mépris de la vie d’autrui, trop
facilement contracté à la guerre, l’horrible complot
qui faillit éclater à bord de <hi rend="i">Y Avalanche</hi>. Un
jeune homme de naissance distinguée, Frédéric
L…, s’y trouvait embarqué comme matelot ; sa
famille, lasse de ses débordements, l’avait abandonné.
A bout de ressources, au moment de
l’expédition de Chine, il s’engagea dans l’armée
■de mer, et partit pour l’extrême Orient.
</p><p>
La guerre acheva de dépraver cette mauvaise
nature.
</p><p>
Le jugement de ce misérable constata Ce fait:
Frédéric L… se complaisait dans une incessante
lecture de Pierre Zaccone et autres peintres des
scènes de bagne et d’échafaud.
</p><p>
Cette tension continuelle de son esprit, toujours
plongé dans des crimes imaginaires, le conduisit
à vouloir leur donner un corps.
</p><p>
Peu à peu son plan se fixa : il résolut d’exercer
la piraterie dans le Cambodge.
</p><p>
La confusion résultant de la guerre, l’immensité
du fleuve, nos exactions, celles des partisans,
rendaient ce projet praticable. Il trouverait des
complices parmi les marins les plus démoralisés
par ie pillage. -La -difficulté gisait-dans la .fuite
</p><pb xml:id="PAG_00000142" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f142.image"/><p rend="left small">.KERNÉVÈS 137</p><p>
La désertion de Français avec armes et bagages
attirerait toute l’attention de nos autorités ; les
canonnières mises en chasse ne tarderaient pas à
les arrêter.
</p><p>
Un moyen très-simple se présentait pour cacher
cette évasion : il suffisait de faire sauter
<hi rend="i">l’Avalanche</hi>.
</p><p>
Nul ne songerait à poursuivre les fugitifs,
comptés au nombre des victimes d’un fatal accident.

</p><p>
Il fallait des gens bien pervertis pour s’associer
à un tel crime : Frédéric L… les trouva.
</p><p>
La complicité du maître-canonnier assura l’exécution
du complot ; les fonctions de cet homme
lui permettaient de disposer des clefs de la soute
à poudre, et de préparer, en toute sécurité, l’explosion
du navire.
</p><p>
Les conjurés essayèrent une mèche dans le
chemin de l’arbre de l’hélice ; elle mit vingt
minutes à brûler : ce temps suffisait pour se
mettre à l’abri de la catastrophe.
</p><p>
Le râtelier d’armes touchait, sous la clunette,
<hi rend="i">'à</hi> la chambre du docteur ; cet officier partait
fréquemment le soir, pour se trouver au jour
sur le terrain de chasse. On. profiterait d’une de
</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f143.image"/><p rend="left small">138 KERNÉVÈS</p><p>
ses absences nocturnes pour embarquer, par son
sabord, les munitions de guerre. Le maître-canonnier
nommerait les conjurés de faction pour
l’heure de la fuite ; les préparatifs terminés, il
mettrait la mèche dans une caisse à poudre…
</p><p>
Le docteur et le capitaine avaient monté une
partie de chasse pour le lendemain, dans la plaine
des Joncs ; ils devaient partir à la brune. L’occasion
sembla propice aux futurs pirates ; l’exécution
du plan fut arrêtée pour la nuit.
</p><p>
Toutes les dispositions sont prises… Le soleil
se couche… Dans un instant le capitaine et le
docteur vont partir.
</p><p>
Au moment de commettre une action si effroyable,
le maître-canonnier se plonge à demi
dans l’ivresse pour se donner de l’énergie. Troublé
par l’inquiétude et le vin, il s’attire de graves
reproches de l’officier de quart ; — une réponse
insolente lui échappe ; — il est mis aux fers. <hi rend="i">^~</hi>
L’un des conjurés voit, dans ce simple fait, le
doigt de la Providence, et va tout divulguer…
</p><pb xml:id="PAG_00000144" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f144.image"/><p rend="left small">KERNÉVÈS .139</p><p rend="left">
C’était le 15 août 1864.
</p><p>
Les Champs-Elysées resplendissaient de feux
de couleur. Les arbres, les palais, les monuments
s’éclairaient tour à tour de lueurs magiques. Autour
de l’Obélisque s’élevait un arc-de-triomphe
étincel.mt ; sur l’une des faces, on lisait en lettres
de feu :
</p></div><div><head>Mexique</head><p rend="left">
sur l’autre :
</p></div><div><head>Cochinchine</head><p>
Je rencontrai Kernévès, pâle, défait, miné par
une maladie de foie, marchant avec peine… vers
la mort. — Aujourd’hui, il a cessé de vivre.
</p><p>
La base du monolithe s’illuminait de belles
teintes rouges et vertes ; son sommet tranchait à
peine sur un ciel noir par contraste.
</p><p>
— Ne voyez-vous rien au haut de l’Obélisque ?
me demanda mon compagnon, d’une voix sombre.
</p><p rend="left">
— Non, rien absolument.
</p><p>
— C’est étrange… Il me semble qu’une longue
vergue, posée sur l’extrémité de la pierre, se
perd, par ses deux bouts, dans l’obscurité de la
nuit,
</p><pb xml:id="PAG_00000145" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f145.image"/><p rend="left small">140 KERNÉVÈS</p><p rend="left">
— Il n’y a rien de tout cela.
</p><p rend="left">
— A cette vergue, des corps ballottent au vent,
</p><p rend="left">
— Vous rêvez.
</p><p rend="left">
— Ah ! dit-il en frissonnant, ce sont les pendus
du Mexique et de la Cochinchine.
</p><pb xml:id="PAG_00000146" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f146.image"/></div><div><head>L’arroyo de la poste</head><pb xml:id="PAG_00000147" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f147.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000148" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f148.image"/></div><div><head>L’arroyo de la poste</head><p>
Je reçus l’ordre de surveiller l’important passage
de l’arroyo de la Poste, qui unit le Cambodge au
Vaïco, véritable clef des relations entre Mithô et
Saigon. Je devais aussi maintenir dans le devoir
le populeux village établi sur le bord de ce canal,
et situé en un lieu connu sous le nom de <hi rend="i">Dos
d’âne.</hi>, parce qu’il assèche à basse mer.
</p><p>
A six kilomètres environ, le Tien Hô avait assis
son camp, à la tète de deux mille hommes et de
six pièces de canon.
</p><pb xml:id="PAG_00000149" n="144" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f149.image"/><p>
Un gigantesque figuier des banians couvrait la
canonnière de son feuillage. A l’avant, le petit
navire montrait menaçante la gueule de son gros
canon. On vivait jour et nuit sous les tentes faites
à demeure. Les filets d’abordage donnaient au
bâtiment un air de ménagerie renfermant des bêtes
féroces.
</p><p>
Les ombres du soir s’étendaient sur les cabanes,
les cocotiers et les aréquiers du village ; chacun
se mit à son poste de combat. Les cartouchière
furent remplis, les carabines chargées et disposées
autour du mât servant de râtelier, les clefs mises
aux caissons à poudre, les pièces disposées à faire
feu à la première alerte.
</p><p>
Des hommes munis de seaux arrosaient les
tentes, dans le cas où les Annamites y lanceraient
des torches et des ouaos.
</p><p>
Les- factionnaires prirent leurs carabines’ ; chacun
s’étendit sur le pont et ne tarda pas à voyager sur
l’aile des rêves.
</p><p rend="left">
Vers minuit la sentinelle cria : <hi rend="i">Qui vive</hi> ?
</p><p rend="left">
Une voix européenne répondit : <hi rend="i">France</hi> !
</p><p>
Une barque accosta portant un pli ;• il renfermait
ces mots :
</p><p rend="left">
« Le Tien-IIô doit tenter cette nuit le. passage
</p><pb xml:id="PAG_00000150" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f150.image"/><p rend="left small">L’ARROYO DE LA POSTE 14 »</p><p>
de l’arroyo de la Poste, pour pénétrer dans la
province du Mithô ; gardez l’extrémité du <hi rend="i">Dos
d’âne</hi> du côté du Vaïco.
</p><p rend="left">
&gt; Le commandant de la province. »
</p><p>
J’appelai mon interprète et lui dis dans le latin
d’usage :.
</p><p>
— Va trouver le maire. Je lui donne le temps
de mâcher une chique de bétel pour se-trouver
ici avec trois barques. Pour l’émoustiller, promets-lui,
en cas de retard, trente coups de bâton.
</p><p>
L’armement de la canonnière montait à vingt-six
hommes ; six d’entre eux grelottaient la fièvre.
</p><p>
On approchait de la basse mer ; nous étions
échoués. Le maître-mécanicien prit la garde du
navire avec le maître-canonnier, six hommes valides
et les fiévreux.
</p><p>
Le martre d’équipage et le chef de timonnerie
embarquèrent, chacun avec trois marins, dans
une barque armée d’une espingole. Le maire vint
avec moi dans la troisième embarcation : — peutêtre
trahissait-il ; en ce cas, j’avais tout intérêt à
le tenir sous la main.
</p><p>
Nous partîmes an silence par une nuit claire,
sans lune ; les étoiles se miraient dans l’étroit
</p><p rend="left small">9</p><pb xml:id="PAG_00000151" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f151.image"/><p rend="left small">146 LAEROYO DE LA POSTE</p><p>
canal. On ramait doucement pour -éviter le bruit.
Des milliers de lucioles phosphorescentes voltigeaient
sur les arbrisseaux de la rive ; la chouette
faisait entendre son cri sinistre.
</p><p>
Tl y avait à peine assez d’eau pour faire flotter
les embarcations.
</p><p>
Nous traversons le village. Les Annamites dormaient,
les pauvres gens, d’un sommeil bien
précaire. Peut-être allaient-ils être brusquement
réveillés par les cris, les coups de feu et l’incendie.
</p><p>
Peu après, nous arrivions au lieu désigné par
la lettre du commandant. On pouvait y passer à
gué ; la végétation touffue de la rive masquait la
campagne ; avec des précautions, rien n’empêchait
de nous approcher de très-près sans nous donner
l’éveil. Je gardai ce poste avec ma barque, ordonnant
aux deux autres d’aller un peu plus loin
chercher des éclaircies d’où elles pussent surveiller
les rizières.
</p><p>
Je songeai à la tranquillité dont, quelques mois
auparavant, jouissaient à l’ombre de leurs cocotiers
les habitants de ces campagnes. Depuis notre
arrivée, quelle vie !… Les coups de bâton pieuvent.
Les mandarins ont arraché les paysans à
leurs travaux pour construire des forts et creuser
</p><pb xml:id="PAG_00000152" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f152.image"/><p rend="left small">LARROYO DE LA POSTE 147</p><p>
des fossés ; ils ont enrôlé tout homme en âge de
porter une lance. Combien ont été ruinés, combien
tués ?… Après la guerre régulière," l’insurrection
avec les réquisitions, les menaces, les incendies,
les assassinats. Chacun s’attend, à toute heure, à
voir les guerriers du parti national lui demander
le riz de' ses greniers.
</p><p>
Les lettrés craignent pour leur tète. Voici un
pauvre maire, par exemple, dans une piteuse
situation. Exposé, comme nous, aux biscaïens de
ses compatriotes, il craint, s’il bronche, que je ne
lui fasse sauter la cervelle. Est-il de connivence avec
le Tien-Ilô ? — nous lui couperons le cou. Nous
est-il fidèle ? — le Tien-Ilô cherche à l’assassiner.
</p><p>
Un léger frôlement se fit entendre dans le massif
des arbres de la rive. Le factionnaire arma sa
carabine, et réveilla doucement les deux autres
marins endormis.
</p><p>
Le silence se rétablit dans le feuillage.—On
entendait battre le coeur du maire.
</p><p>
Les broussailles s’agitent, celte fois, bien distinctement.
— Nouveau calme. — Puis un véritable
tumulte.
</p><p>
— Filous ! Filous !… s’écria le magistrat annamite.

</p><pb xml:id="PAG_00000153" n="148" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f153.image"/><p rend="left">
Il voulait dire : Voilà les insurgés !
</p><p rend="left">
La sentinelle fit feu.
</p><p>
Un cri déchirant retentit,… accompagné de
mille hurlements.
</p><p rend="left">
— Filous ! Filous !… répétale pauvre maire.
</p><p rend="left">
Nous partîmes tous d’un grand éclat de rire.
</p><p>
Et le fonctionnaire cochinchinois, encore tout
tremblant, se mit à. rire avec nous, et de grand
coeur.
</p><p>
Une bande de singes nocturnes avait causé
tout cet émoi.
</p><p>
La nuit semble longue au milieu des moustiques.
Quand l’aurore aux doigts de rose entr'ouvrit
les portes de l’orient, chacun se sentit le coeur
léger : —notre garde finissait.
</p><p>
Lé maire excitait les rameurs avec une gaieté
folle ; et, ceux-ci faisant allègrement voler leurs
avirons en cadence, nous regagnâmes le bord.
</p><pb xml:id="PAG_00000154" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f154.image"/></div><div><head>Le cercueil</head><pb xml:id="PAG_00000155" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f155.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000156" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f156.image"/></div><div><head>Le cercueil</head><p>
Depuis le point du jour, nous appuyions une
vigoureuse chasse aux bandes du Tien-Hô établies
dans la province de Mithô.
</p><p>
Cachés derrière de longues lignes de remparts
peu élevés, les Annamites nous accueillirent d’abord
cà coups d’espingole et de perrier. Turcos
et fusiliers marins enlevèrent, au pas de course,
ces obstacles éphémères ; les rebelles ne tinrent
pas un instant.
</p><p>
Ils couraient avec leurs drapeaux et leurs lances.
Les perriers, portés sur des bambous, les retardaient
un peu. Parfois les plus braves s’arrêtaient
</p><pb xml:id="PAG_00000157" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f157.image"/><p rend="left small">132 LE CERCUEIL</p><p>
un moment derrière les insignifiantes fortifications
semées dans la plaine, posaient leurs petits
canons à terre, faisaient feu et reprenaient la
fuite.
</p><p>
Les turcos, excellents coureurs, perdent, dans
les vases des rizières, leur supériorité de marche ;
ils poursuivaient vainement l’ennemi en déroute:
les Européens ne songeaient même pas à faire
des prisonniers.
</p><p>
Quelques fusiliers marins, nouvellement débarqués
de France, peu faits encore à ce soleil de
plomb, ne pouvaient suivre la colonne. L’un
d’eux, frappé d’une insolation foudroyante, confié
aux soins des matas, dut être porté avec les
munitions et les bagages. Au moment de la halte,
le malheureux venait d’expirer.
</p><p>
Nous avions besoin de repos et de nourriture ;
six heures de marche forcée, avec une simple
■ tasse de café sur l’estomac, nous avaient mis sur
les dents.
</p><p>
On s’arrête enfin dans un village ; les habitants,
enrôlés pour la plupart sous la bannière du TienHô,
l’avaient abandonné, emportant leurs effets
précieux.
</p><pb xml:id="PAG_00000158" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f158.image"/><p rend="left small">. LE CERCUEIL 153</p><p>
— Docteur, dit le commandant Hugues, constatez
la mort de notre pauvre camarade ; nous
l’enterrerons ici. Le transport de notre matériel
nous donne assez d’embarras pour ne point nous
Charger d’un cadavre.
</p><p>
— On peut procéder à l’inhumation sans crainte ;
je ne puis avoir la plus légère incertitude sur la
mort de ce malheureux jeune homme.
</p><p>
— Eh bien, qu’on l’enterre. Dans cet important
village, on trouvera sans doute une boutique de
marchand de cercueils ; en tout cas, quelque fils
pieux aura fait ce cadeau à son père sur ses premières
économies.
</p><p>
Ce n’est pas à nos yeux une des moindres bizarreries
des pays chinois d’y voir des cercueils
de luxe en étalage. Ce meuble orne d’ailleurs les
appartements de la plupart des personnes âgées.
</p><p>
Le chef des matas revint bientôt avec ses hommes
chargés d’une bière en bois de take admirablement
sculptée. Une vieille en guenilles suivait
le groupe, en poussant des cris désespérés. Les
Annamites la repoussaient avec duveté, sans pouvoir
l’empêcher de s’élancer sur le cercueil et de
S’y cramponner avec rage.
</p><p rend="left">
Hugues se fit conduire cette infortunée.
</p><p rend="left small">9'*</p><pb xml:id="PAG_00000159" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f159.image"/><p rend="left small">154 LE CERCUEIL</p><p rend="left">
Elle se jeta à ses genoux en sanglotant.
</p><p>
— Je n’ai plus de mari, dit-elle, <hi rend="sup">jJai</hi> perdu mes
enfants. Il ne me reste plus un membre de ma
famille. Une poignée de riz, par jour, me suffit
pour vivre. J’ai consacré tout mon bien à l’achat
de ce cercueil ; je suis restée seule au village pour
ne le point quitter. Tuez-moi, mais faites-moi la
grâce de m’y enfermer.
</p><p>
Le commandant ordonna de lui rendre cet
objet si cher.
</p><p>
La malheureuse baisa les pieds du chef français
avec les signes d’une allégresse insensée.
</p><pb xml:id="PAG_00000160" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f160.image"/></div><div><head>Hugues</head><pb xml:id="PAG_00000161" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f161.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000162" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f162.image"/></div><div><head>Hugues</head><p>
Le commandant Hugues, âgé de quarante ans,
d’une taille au-dessus de la moyenne, jouit d’une
constitution robuste. Sa barbe et ses cheveux grisonnants,
coupés court, donnent un grand air
martial à sa figure large et pleine, dont l’expression,
surtout dans son regard ironique et fin, a
pour cachet principal une railleuse bonhomie.
Rien, en son visage, ne décèle le caractère de
cet homme de bronze.
</p><p rend="left">
Je n’ai jamais connu plus grand original.
</p><pb xml:id="PAG_00000163" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f163.image"/><p rend="left small">158 HUGUES</p><p>
La lecture constante des <hi rend="i">Grands Hommes</hi> de
Plutarque, son enthousiasme pour l’antiquité, influent
beaucoup sur ses idées et sur sa conduite.
Il aime les marches forcées, et brave, en se
jouant, le soleil et la pluie.. En expédition, un
morceau de biscuit lui suffit ; un peu d’eau, puisée
à la main dans la première mare, apaise sa soif ;
une planche lui semble un lit délicieux. Il dort et
veille à volonté, n’éprouve aucune gène de plusieurs
nuits d’insomnie.
</p><p>
On doit s’attendre, sous ses ordres, à toutes les
privations, à toutes les fatigues.
</p><p>
Il a l’âme haute, mais impitoyable, d’un Romain.

</p><p>
Hugues joint, au plus haut degré, l’amour du
commandement et de la responsabilité à la plus
parfaite indifférence pour les décorations et les
grades.
</p><p rend="left">
Le jeu le passionne.
</p><p>
Il aime les hasards du jeu sans tenir à l’argent ;
il recherche les hasards de la guerre, sans en
convoiter les récompenses.
</p><p>
Son affabilité pour ses inférieurs le fait adorer
 ; sa raideur envers ses chefs, tout en nuisan
à sa carrière, lui a conquis leur estime.
</p><pb xml:id="PAG_00000164" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f164.image"/><p rend="left small">HUGUES 139</p><p rend="left">
On lui obéit naturellement.
</p><p rend="left">
Ses subalternes vivent avec lui dans la plus
familière camaraderie ; jamais il ne leur vient à
. la pensée de discuter ses ordres.
</p><p>
L’or lui coule des mains ; il ne dépense rien,
et n’a jamais rien.
</p><p>
Tout contraste en lui ; il sait unir la douceur
et la bonté à la cruauté la plus froide.
</p><p>
Pénétré de la morale antique, il hasarde la
vie d’autrui, comme la sienne, avec un naturel
désespérant.
</p><p>
— Nous avons à faire, dit-il souvent, la
conquête de la Cochinchine. La responsabilité en
incombe à qui de droit. Nous sommes soldats
pour agir, et non pour discuter. Dans l’intérêt de
tous, Français et Annamites, mieux vaut une
guerre cruelle et courte qu’une lutte prolongée
par de prétendus ménagements d’humanité.
</p><p>
Il couve clans son cerveau le plan d’une République
idéale fondée sur le brouet noir de Lycurgue.
Pour faire le bonheur des hommes, il
incendierait le monde.
</p><p>
Comme tous, je vénère Hugues ; néanmoins
il me donne le frisson. En le voyant, je comprends
comment de grands coeurs, entraînés par
</p><pb xml:id="PAG_00000165" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f165.image"/><p rend="left small">160 HUGUES</p><p rend="left">
le fanatisme, ont pu devenir les coryphées de la
Terreur.
</p><p rend="left">
A demain l’attaque de Go-Cong.
</p><p>
Hugues conduira les opérations du côté du
Cambodge.
</p><p rend="left">
J’arrive le soir pour me ranger sous ses ordres.
</p><p>
Il me serre la main en demandant son interprète.

</p><p>
Paulus, transformé au contact de son maître'
ne rappelle en rien le défroqué.
</p><p>
— Paulus, nous attaquerons au jour par le
Rach-Gia et les deux arroyos voisins ; il me faut
des renseignements.
</p><p>
— Voici la nuit ; si le commandant veut me
donner les matas, et huit fusiliers marins, pour
les appuyer au besoin, je surprendrai bien quelque
paysan.
</p><p rend="left">
— Bien, demande, ce qu’il te faut.
Puis se tournant vers moi :
</p><p>
— Ce Paulus est très-déluré. Rien ne l’embarrasse.
Avant une heure il me ramènera un
prisonnier.
</p><pb xml:id="PAG_00000166" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f166.image"/><p rend="left small">HUGUES 161</p><p>
Hugues prit alors un Rabelais. Les aventures
de Panurge lui servaient de bréviaire, comme les
<hi rend="i">Grands Hommes</hi> de Plutarque lui tenaient lieu
de <hi rend="i">Bible</hi>. Ouvrant le livre au hasard, il lut la
descente d’Epistémon aux enfers avec une verve
et un entrain dignes de ce récit satirique.
</p><p>
— Vous êtes bien heureux, lui dis-je, quand
il eut terminé, de lire si gaiement des facéties, la
veille d’un combat dont vous répondez. Passe
encore pour moi, pauvre diable en sous ordres…
Demain il y aura des têtes cassées, au moins des
têtes d’Annamites… Cela ne vous émeut pas ?
</p><p>
— Pourquoi ?… Ma roue commande quelques
mouvements de plus que la vôtre : — une <hi rend="sup">n ;aiserie</hi>
dans l’engrenage général. — Chacun fait sa besogne,
tant pis pour les pots cassés. — La machine
ne marche qu’en nous broyant tous l’un
après l’autre… Qu’importe ? si elle se meut…
La puissante nature, par sa fécondité, comble les
vides… Qu’est-ce que quelques vies d’hommes ?
</p><p>
— Peu do chose assurément… La mort d’Alexandre
ou de César ne pèse guère dans l’éternel
mouvement du Cosmos… Mais la masse se compose
d’unités qui souffrent, et chacune de ces
unités se considère comme un tout.
</p><pb xml:id="PAG_00000167" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f167.image"/><p rend="left small">■162 .HUGUES</p><p>
— Faiblesse d’intelligence:… l’individu ne
compte pas devant l’espèce ;… <hi rend="sub">d’ailleurs ;</hi> <hi rend="i">post
mortem nihil</hi>, dit César. Tuer un homme, le plus
souvent, c’est lui rendre service. <hi rend="i">'•</hi>
</p><p>
Notre conversation fut coupée par l’arrivée de
Paulus.
</p><p rend="left">
— Je ramène un paysan, dit-il.
</p><p>
On introduit, tremblant, les mains liées, un
Annamite, qui se jette aux genoux du commandant.
</p><p rend="left">
— C’est sans doute un païen ? demanda Hugues.
</p><p rend="left">
— <hi rend="i">Paganus est</hi>, répondit l’interprète.
</p><p>
En prononçant ces mots, la figure du défroqué
rayonne, on y lit : Oui, oui, c’est un païen, on
peut l’assommer en toute conscience.
</p><p>
Le commandant se mord les lèvres, en voyant
l’expression du visage de son séide.
</p><p>
— Allons, reprit Hugues, délie le prisonnier ;
donne-lui une feuille de papier et un crayon…
Il va me faire un croquis des environs, avec le
cours des arroyos, les forts, les obstacles ;… qu’il
</p><p>
. ait soin de noter à peu près le nombre des pièces
de canon… Je ne lui demande pas un chefd’oeuvre ;
je comprendrai toujours.
</p><p>
Paulus adressa quelques mots au paysan, puis
se tournant vers le commandant :
</p><pb xml:id="PAG_00000168" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f168.image"/><p rend="left small">HUGUES 163</p><p rend="left">
, — Cet homme prétend ne rien savoir.
</p><p rend="left">
Hugues prononça le terrible- <hi rend="i">interroga illum</hi>.
</p><p>
Sur l’ordre de Paulus, les matas déshabillent
</p><p>
l’Annamite, retendent sur le pont, pieds et poings
</p><p>
liés : l’un d’eux lui prend les mains, l’autre les
</p><p><hi rend="sup">1</hi> Jambes. Le doï, dans une pose académique, lève
</p><p>
au-dessus du malheureux sa canne de jonc.
</p><p>
Dix fois la verge retombe sur les reins du
patient, laissant une marque rouge et violacée. Le
prisonnier pousse des gémissements étouffés.
</p><p>
Au dixième coup, le doï s’arrête, reprend sa
pose académique avec la fatuité d’un maître de
danse.
</p><p>
Paulus questionne le captif ; les réponses ne le
atisfont point, car il s’adresse au eommandan’
d’un ton grave :
</p><p rend="left">
— <hi rend="i">Non mit loqui</hi>.
</p><p>
Les coups de verge recommencent, donnés
avec une sûreté de main qui prouve chez le caporal
mata un incessant exercice.
</p><p>
— Ces Annamites, me dit Hugues, ont leur
point d’honneur comme nous. Il faut toujours une
bonne fustigation pour leur délier la langue ; on en
trouve de très-entêtés. Confucius a formé des races
dures aux souffrances et dédaigneuses de la mort.
</p><pb xml:id="PAG_00000169" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f169.image"/><p rend="left small">164 HUGUES</p><p>
Le Cochinchinois pousse des cris affreux ; le
sang perce la peau tuméfiée.
</p><p>
Au dixième coup, nouvelle pose académique,
nouvelle interrogation de Paulus, nouveau <hi rend="i">non
vult loqtii</hi>.
</p><p>
— Celui-ci, reprit le commandant, y met de la
persistance ; j’aime' mieux cela : les renseignements
sont meilleurs. Quand ils ne se font point prier,
ils mentent ordinairement.
</p><p>
Au quarantième coup, j’entendis Hugues murmurer
:
</p><p>
— Je le menacerais bien de le faire fusiller ;
mais je n’en obtiendrais rien ; la verge vaut
mieux ;… continue, Paulus…
</p><p>
Le jonc rouge et ruisselant fouette, avec un
son mat, les chairs sanglantes. Le prisonnier
articule quelques mots au milieu de hurlements.

</p><p rend="left">
— Ah ! dit le commandant, il va parler.
L’exécuteur s’arrête sur un signe de l’interprète.

</p><p>
— Voyons, qu’il me fasse un dessin, n’importe
comment, je ne serai pas difficile à satisfaire.
</p><p rend="left">
Le Cochinchinois, réhabillé, prend un crayon.
</p><p rend="left">
— Trace le Cambodge.
</p><pb xml:id="PAG_00000170" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f170.image"/><p rend="left small">HUGUES 163</p><p rend="left">
Le prisonnier fit une raie d’une main tremblante.
</p><p rend="left">
— Bien ; le Rach-Gia, maintenant.
</p><p>
Le paysan dessine une seconde ligne aboutissant
à la première.
</p><p>
— A merveille. Sacrebleu, il a eu tort de se
faire étriller. C’est de sa faute… Il y a des forts
sur le. Rach-Gia ?
</p><p rend="left">
Le patient les indiqua.
</p><p rend="left">
— Combien de canons ?
L’Annamite marqua les pièces.
</p><p>
— Cela coule de source maintenant… Ces
paysans sont fort intelligents.
</p><p>
Le. plan grossier du Cochinchinois donnait une
idée très-nette de la configuration des lieux et
de la disposition des obstacles.
</p><p>
— Paulus, rassure cet homme ; s’il redoute
quelque chose des siens, je satisferai à toutes
ses demandes pour le mettre à l’abri des vengeances.

</p><p>
Hugues prit une plume et, tout en causant,
rédigea, en un instant, ses ordres. C’était bref,
précis, lumineux ; pas d’objection à faire, pas
d’explication à demander.
■■— Et maintenant, dit-il, en prenant un jeu de
tartes, si nous faisions une partie ?
</p><pb xml:id="PAG_00000171" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f171.image"/><p rend="left small">166 HUGUES</p><p rend="left">
• —Merci, répondis-je, demain la journée sera
fatigante, j’aime autant dormir.
</p><p>
Pas un nuage au ciel. Les premières lueurs
de l’aurore éclairent l’orient. L’air est calme, le
Cambodge roule tranquillement ses eaux jaunes.
La nature semble encore endormie. Pas de bruit,
ni sur le fleuve, ni dans ses îles si richement
parées d’une luxuriante végétation. Le silence
règne dans la plaine des rizières et des marais de
Go-Cong.
</p><p>
Vis-à-vis de la canonnière, sur la rive du Cambodge,
les Annamites ont placé une grande pancarte
à l’extrémité d’un poteau. L’interprète nous
en donne l’explication suivante :
</p><p rend="left">
« Tous les habitants de la province de Go-Cong
</p><p rend="left">
&gt; font, d’un commun accord, cette déclaration :
</p><p rend="left">
&gt; En perdant le gouvernement de notre roi,
</p><p rend="left">
&gt; nous sommes dans la même désolation qu’un
 » enfant qui a perdu son père et sa mère.
</p><p>
&gt; Votre pays appartient aux mers occidentales,
 » le nôtre aux mers de l’Orient.
</p><p rend="left">
 » Comme le cheval et le buffle diffèrent entre
</p><pb xml:id="PAG_00000172" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f172.image"/><p rend="left small">HUGUES 167</p><p>
i eux, nous différons par la langue, par l’écriture,
 » par les moeurs. L’homme fut créé autrefois par
 » races distinctes ; partout il a la même valeur,
 » mais sa nature n’est pas la même.
</p><p>
 » La reconnaissance nous attache à notre roi ;
 » nous vengerons ses injures, ou nous mourrons
</p><p>
&gt; pour lui. Si vous persistez à porter chez nous
 » le fer et la flamme, le désordre sera long ; mais
■ nous agissons suivant les lois du ciel, notre
</p><p rend="left">
&gt; cause finira par triompher.
</p><p rend="left"><hi rend="i">"</hi> Si vous voulez la paix, rendez à notre roi
</p><p rend="left">
" son territoire : nous combattons clans ce but.
</p><p>
 » Vous avez <hi rend="sup">epris</hi> nos provinces pour ajouter
 » aux richesses de votre empire, à l’éclat de votre
 » renommée. Voulez-vous une rançon, en échange
 » de notre territoire ? Nous nous y soumettrons
 » pourvu que vous cessiez de combattre, et que
</p><p rend="left">
• vous reconduisiez vos troupes dans vos pos"
</p><p rend="left">
sessions. Nous aurons même pour vous des
</p><p>
• remercîments, et votre gloire sera connue de
' l’univers. Voulez-vous une concession pour va »
quer à vos affaires commerciales dans le pays ?…
 » Nous y consentons.
</p><p>
 » Mais si vous refusez, nous ne cesserons de
 » lutter, pour obéir à la volonté du ciel. Nous
</p><pb xml:id="PAG_00000173" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f173.image"/><p rend="left small">1-68 HUGUES</p><p>
i redoutons votre valeur, mais nous craignons le
 » ciel plus que votre puissance. Nous jurons de
 » nous battre éternellement et sans relâche. Lors•
</p><p>
que tout nous manquera, nous prendrons des
" branches d’arbres pour en faire des drapeaux, et
i des bâtons pour armer nos soldats. Comment
 » alors pourrez-vous vivre au milieu de nous ?
</p><p>
 » Nous vous demandons d’examiner cette re »
quête avec attention et de mettre un terme à un
</p><p>
• étal de choses aussi funeste à vos intérêts qu’aux
 » nôtres. »
</p><p>
Un coup de canon retentit seulf et gronde répété
par les échos.
</p><p>
C’est le signal. Les petites canonnières quittent
le grand fleuve pour donner dans les arroyos.
Sur toute la plaine les pièces tonnent. Dans l’air
immobile, flotte une fumée blanche d’où sortent
à chaque instant des traits de flamme ; on dirait
des éclairs jaillissant d’un nuage orageux.
</p><p>
Autour de pavillons français, de petits groupes
servent de réserve à nos tirailleurs déployés, qui
avancent en faisant un feu pétillant, sans beaucoupse
préoccuper de la canonnade annamite. Du côté des
rebelles, des masses tumultueuses se rassemblen
</p><pb xml:id="PAG_00000174" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f174.image"/><p rend="left small">HUGUES 169</p><p>
près de drapeaux de toutes couleurs. Devant l’imperturbable
aplomb de nos soldats, elles cherchent
successivement un refuge derrière de nouvelles lignes
d’obstacles et de fossés. Parfois un obus de canonnière
vient éclater au milieu des Cochinchinois ; il
se fait alors un grand vide sur le fond duquel se
détachent des hommes et des bannières renversés.
</p><p>
Les Annamites reculent toujours ; le soir, les
abords du Cambodge sont balayés, et nos ennemis
battent en retraite vers la citadelle de Go-Cong.
</p><p>
La nuit vient, nuit sans lune ; elle n’arrête point
les combattants. Des colonnes de flamme et de
fumée rougeâtre signalent notre marche en avant.
C’est l’incendie des postes ennemis, des forts et
des villages.
</p><p>
La canonnade trace incessamment, dans les
ténèbres, de longues traînées lumineuses.
</p><p>
Dans le sud, du côté des Espagnols, on entend
un terrible tapage. Si l’on en croit une méchante
chronique, ils n’ont personne devant eux. <hi rend="i">Los
veillantes</hi> n’en font que plus de bruit ; après le
bruit, le rapport officiel…
</p><p>
Les précautions prises pour la nuit, nous nous
étendîmes sur le pont pour nous remettre par un
peu de sommeil,
</p><pb xml:id="PAG_00000175" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f175.image"/><p rend="left small">170 HUGUES</p><p>
J’avais perdu tout sentiment des objets extérieurs,
quand je me sentis brusquement secoué
par la sentinelle.
</p><p>
— Nous avons près de nous, me dit-elle, une
batterie annamite ; on voit des mèches allumées
dans les broussailles.
</p><p rend="left">
Je regardai dans la direction indiquée.
</p><p>
— Où. diable, lui répondis-je à demi-voix, voyezvous
des mèches ?
</p><p rend="left">
— Là, là, capitaine.
</p><p>
— Dieu vous bénisse ! vous prenez des lucioles
pour des mèches.de canon…
</p><p>
Je constatai, une fois de plus, combien les esprits
tendus par l’inquiétude, la fatigue et la veille, sont
prédisposés aux plus étranges hallucinations.
</p><p>
L’assaut de la citadelle se donnant du côté du
Vaï-Co, nous n’avions rien à y voir,
</p><p>
Nos colonnes emportèrent ce réduit ; restait à
cerner les fuyards.
</p><p>
Mortimer, conduit par deux prisonniers, deux
jeunes gens, part à la tête de soixante fusiliers
marins pour couper la retraite aux rebelles.
</p><pb xml:id="PAG_00000176" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f176.image"/><p rend="left small">HUGUES 171</p><p>
La journée se passe, pour nous, sans incident.
Nous sommes établis dans les paillottes du RachGia.
Les fusiliers marins et les turcos se répandent
clans les villages incendiés d’alentour, en
quête de victu tille.
</p><p>
On a fait razzia complète de cochons, poules et
canards ; de tous côtés, on entend les cris des
porcs égorgés, et des volailles sous le couteau.
Le souper se prépare.
</p><p>
Au coucher du soleil, Mortimer arrive à la tête
de ses hommes suants et couverts de boue ;
Hugues et ses officiers se levaient de table.
</p><p>
L’absence de prisonniers d’une part, l’expression
des visages de l’autre, apprennent, au premier
coup d’oeil, l’avortement de l’expédition.
</p><p>
Les guides, tête baissée, les mains liées, s’avancent
entre quatre fusiliers. Leurs corps nus portent
l’empreinte de coups.
</p><p>
Mortimer se dirige vers Hugues, et, tenant à
la main son chapeau de roseau recouvert d’une
tuile blanche, lui dit avec embarras :
</p><p>
— Commandant, depuis le jour, nos guides
nous ont promenés dans la vase jusqu’au ventre,…
je n’ai pas vu un seul fuyard.
</p><p rend="left">
— Que voulez-vous ?… il n’y a point de votre
</p><pb xml:id="PAG_00000177" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f177.image"/><p rend="left small">172 HUGUES</p><p>
faute. Envoyez dîner vos hommes… C’est dommage,
nous avons manqué là un beau coup de filet.
</p><p>
Hugues appelle Paulus, s’entretient un moment
avec lui, puis, s’asseyant à une table, sous un
ajoupa, fait comparaître les deux Annamites.
</p><p>
Ce sont des frères, leur ressemblance le montre
clairement. L’aîné répond seul aux questions du
commandant.
</p><p>
— On vous a pris aux avant-postes de Go-Cong ;
vous êtes du pays, vous l’avez avoué.
</p><p rend="left">
— Il est vrai, nous sommes du pays.
</p><p>
— Vous connaissez les lieux, vous l’avez encore
avoué.
</p><p rend="left">
— Nous connaissons les lieux.
</p><p>
— Je vous ai expliqué, avec le plus grand soin,
où et comment il fallait diriger les soldats. Vous
avez dû comprendre ?
</p><p rend="left">
— Nous avons compris.
</p><p>
— Vous ai-je dit : Si vous conduisez bien mes
hommes, vous aurez la vie sauve ; si vous les
égarez, vous serez fusillés ?
</p><p rend="left">
— Le chef a dit cela.
</p><p>
— Vous avez perdu, à dessein, la colonne dans
les marais ?
</p><p rend="left">
Les Annamites gardèrent le silence.
</p><pb xml:id="PAG_00000178" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f178.image"/><p rend="left small">HUGUES 173</p><p>
— Vous avais-je bien prévenus, au départ, que
vous seriez fusillés si vous vous montriez guides
infidèles ?… Répondez…
</p><p>
— Le chef nous avait prévenus, dit l’aîné,
après un moment d’hésitation.
</p><p rend="left">
— Vous vous attendez alors à être fusillés ?
</p><p rend="left">
— Nous nous y attendons.
</p><p>
Le Cochinchinois fit cette réponse avec l’impassible
résignation orientale.
</p><p>
Les Annamites, voyant leur interrogatoire terminé,
saluèrent.
</p><p rend="left">
Hugues appela un caporal de turcos :
</p><p>
— Prends quatre hommes, et fusille-moi ces
deux prisonniers derrière le camp.
</p><p rend="left">
Puis se tournant vers moi :
</p><p>
— Confucius a formé des hommes… Voilà deux
héros inconnus… Rome leur eût élevé des statues,
les poètes eussent chanté leur gloire…
</p><p>
Le caporal turco fit signe aux Annamites de
marcher : ils le suivirent sans plainte ni hésitation.
Un instant après une décharge annonçait l’exécution.
</p><p>
— Confucius a formé des hommes, dit Hugues
en se parlant à lui-même.
</p><p rend="left small">10*</p><pb xml:id="PAG_00000179" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f179.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000180" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f180.image"/></div><div><head>L’ile de tam-dien</head><pb xml:id="PAG_00000181" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f181.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000182" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f182.image"/></div><div><head>L’ile de tam-dien</head><p>
D’après un bruit fort répandu, Quan-Dinh,
à la suite de la prise de Go-Cong, avait trouvé
un refuge dans l’île de Tam-Dien, où il élevait
de nouveaux forts.
</p><p>
Rabier, muni de pleins pouvoirs pour pendre et
incendier, fut chargé de l’en expulser. Sa canonnière
reçut à cet effet, un renfort de quarante
zéphyrs commandés par un lieutenant.
</p><p>
Autour de l’île, des palétuviers plongeaient dans
le fleuve leurs racines fangeuses et la protégeaient
d’une impénétrable ceinture. Rabier, ne pouvant

<pb xml:id="PAG_00000183" n="178" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f183.image"/>débarquer sur la terre ferme, mouilla devant un
arroyo et le remonta avec ses barques, les rameurs
trouvant à paine la longueur de leurs avirons dans
cet étroit canal.
</p><p>
Quatre hommes déterminés, armés de fusils,
pouvaient, en se cachant dans les broussailles,
détruire cette petite colonne. Heureusement, les
Annamites n’entendent point ce genre de guerre ;
il leur faut l’abri d’un rempart.
</p><p>
L’arroyo se resserrait toujours et devenait impraticable,
quand les deux baies de verdure aboutirent
enfin à une vaste plaine découverte.
</p><p>
Des chaumières, éparpillées dans les rizières, se
cachaient à demi dans les cocotiers ; çà et là, de
nombreux troupeaux de buffles paissaient les
roseaux des marais ; au loin, on apercevait, comme
fond de tableau, des arbres de haute futaie.
</p><p>
Quand les Français mirent pied à terre, des
Annamites, vêtus de noir, la tète ceinte d’un
turban de même couleur, s’avancèrent vers eux.
C’étaient les notables, qui venaient faire leur soumission.
Ils s’arrêtèrent sur une seule file, et. au
signal du maire, se jetèrent à genoux.
</p><p>
L’arrivée des notables donnait une certitude à
peu près absolue de la tranquillité du pays, dont
</p><pb xml:id="PAG_00000184" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f184.image"/><p rend="left small">L’ÎLE DE TAM-DIEN 179</p><p>
l’absence de barrages dans l’arroyo était déjà un
premier indice. La présence dé forts aux environs
eût entraîné, comme conséquence, la fuite des
habitants à notre approche.
</p><p>
Le chef de la petite expédition dit aux suppliants
:
</p><p>
— Nous venons camper dans votre village ;
mais vous n’avez rien à redouter, si vous ne
trahissez pas.
</p><p rend="left">
Puis s’adressant au maire :
</p><p>
— Fais-nous préparer un logement. Tu veilleras
à notre approvisionnement. Tout sera exactement
payé ; mais la verge te punirait aussitôt de ta
négligence. Reste avec moi ; deux notables porteront
tes ordres au village. Personne ne doit quitter sa
cabane ; je considérerai comme rebelle tout fuyard.
</p><p>
Bientôt des paysans, requis par les autorités
annamites, vinrent prendre les munitions et les
bagages, et le détachement fit route.
</p><p>
Les habitants, inquiets et curieux, se tenaient à
la porte de leurs maisons ; c’était de bon augure.
</p><p>
Au centre d’une place fermée par une légère
palissade, à l’ombre de gigantesques figuiers des
banians, se dressait la pagode à toiture de tuiles
ronges.
</p><pb xml:id="PAG_00000185" n="180" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f185.image"/><p>
Les zéphyrs et les fusiliers marins formèrent,
les faisceaux devant la pagode, pendant que le
maire la disposait.
</p><p>
Les Chinois traitent leurs dieux sans cérémonie ;
le chef du village les empila dans un coin.
</p><p>
Des planches dressées à l’intérieur de la pagode,
le long des murs, servirent de lits de camp ;
l’estrade de l’autel reçut une table pour les deux
officiers.
</p><p>
Quand tout fut prêt, le maire et les notables
vinrent, avec des corbeilles de fruits, présenter
leurs hommages. L’interprète les annonça par la
formule sacramentelle :
</p><p>
— <hi rend="i">Magistri pagi veniunt ad adorandum
proefectum</hi>.
</p><p>
Rabier s’assit gravement dans un fauteuil pour
recevoir les génuflexions des autorités annamites ;
après les salutations, il leur adressa l’allocution
suivante :
</p><p>
« Je remercie les notables de leur zèle. Mes
soldats ne commettront aucun désordre sans être
sévèrement punis. Demain je vais faire visiter l’île ;
si l’on y trouve des indices de rébellion, les notables
seront pendus pour m’avoir trompé. Tout habitant
convaincu de donner refuge aux partisans de
</p><pb xml:id="PAG_00000186" n="181" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f186.image"/><p>
Quan-Dinh sera pendu. Personne ne rôdera la
nuit autour de la pagode, les sentinelles ayant
ordre de faire feu. »
</p><p>
La tranquillité régnait réellement dans l’île ;
les bruits de la présence des émissaires de QuanDinh
n’avaient aucun fondement.
</p><p>
Français et insulaires vécurent bientôt en bonne
intelligence. Les paysans, pour toute vexation,
portaient nos munitions et nos bagages dans les’
courses incessantes faites à travers lé pays. Ces
bonnes gens, émerveillés de voir payer leurs
denrées et respecter leurs femmes, nous trouvaient
assez supportables pour des conquérants.
</p><p>
Un soir, Rabier soupait sur l’estrade de l’autel
avec son compagnon le lieutenant de zéphyrs,
quand on annonça le maire. ■
</p><p>
Ce magistral, suivi solennellement de sorr cortège
de notables, portait, sur un grand plat do
cuivre, une magnifique hure de sanglier.
</p><p>
— Le maire et les notables, dit l’interprète,
offrent ce présent au préfet, au nom des habitants
du village, en le remerciant de la douceur avec
laquelle il nous a traités depuis son débarquement
dans l’île,
</p><p rend="left">
Rabier répondit ;
</p></div><div><head>H</head><pb xml:id="PAG_00000187" n="182" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f187.image"/><p>
— Les Français sont venus dans ce pays animés
de l’esprit de justice ; les habitants n’auront rien
à redouter de nous, tant qu’ils resteront soumis.
</p><p>
Après cette phrase de pathos officiel, le capitaine
demanda à l’interprète :
</p><p rend="left">
— II y a donc ici des sangliers ?
</p><p rend="left">
— Beaucoup.
</p><p>
— Informe le maire de mon désir de faire une
battue.
</p><p>
L’interprète entretint un moment le fonctionnaire
annamite et reprit :
</p><p>
— Le maire donnera ce soir les ordres nécessaires
 ; demain tout sera prêt au point du jour.
</p><p>
Rabier s’empressa d’envoyer un exprès prévenir
Hugues de cette bonne fortune.
</p><p>
Le commandant, alléché par cette partie de chasse,
se mit en route aussitôt. Chemin faisant, il rencontra
une pirogue : son esprit défiant flaira immédiatement
un rebelle. Il venait de saisir, en effet, un des principaux
officiers de Quan-Dinh. Franc et ouvert avec
ses amis, cet homme étrange n’en avait pas moins le
génie soupçonneux des Montagnards de 93 ; comme
eux, il voyait la trahison partout. Cette vigilance excessive
lui permit souvent d’arrêter des complots à
leurs débuts ; ce qui le confirma dans son système,
</p><pb xml:id="PAG_00000188" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f188.image"/><p rend="left small">L’ÎLE DE TAM-DIÈN 183</p><p>
A l’aube, on était sur pieds. Une dizaine d’habitants
vinrent prendre les provisions et les bagages.
Le maire s’avança à la tête d’une centaine d’Annamites
à peu près nus et munis de longs bâtons.
On se mit gaiement en route, Hugues en tête, le
lieutenant de zéphyrs suivi de son ordonnance,
Rabier accompagné d’un matelot armé d’une carabine.
Les chasseurs arrivèrent au bord d’un
marais couvert de broussailles. Le magistrat annamite
leur montra, dans le sol argileux, de nombreuses
empreintes de pieds fourchus ; il plaça
les Européens, fit cerner un grand espace par
ses hommes, et la battue commença.
</p><p>
Les Cochinchinois frappaient de tous côtés les
fourrés avec leurs perches en poussant de grands
cris. Tout restait immobile dans les hautes herbes,
le maire hocha la tète d’un air désappointé.
</p><p>
Tout à coup un des batteurs resta le bras levé,
l’oeil fixe, désignant d’un regard terrifié un groupe
de palmiers nains.
</p><p rend="left">
— Un seigneur tigre ! dit le maire en blêmissant.
</p><p>
— Alors à la baïonnette ! s’écria l’ordonnance
du lieutenant de zéphyrs.
</p><p>
Les trois officiers et le marin suivirent cet
ipsensé, le doigt sur la détente de leurs fusils.
</p><pb xml:id="PAG_00000189" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f189.image"/><p rend="left small">184 L’ÎLE DE TAM-DIEN</p><p>
Un grand bruit se fit entendre dans les broussailles,
une bête puissante en brisait le branchage.
</p><p>
— Il a caponné, le lâche ! dit le zéphyr triomphant.

</p><p>
Sous les palmiers nains, on trouva quelques
débris de sanglier.
</p><p>
La chasse était finie. On voyait clairement à
l’expression du visage des batteurs qu’on n’en
pourrait plus rien tirer. Le maire adressa, de son
côté, aux officiers ce propos subtil :
</p><p>
— Les sangliers sont partis quand monseigneur
le tigre est venu.
</p><p>
— Nous pourrions peut-être, en cherchant bien,
dit Hugues, dont les yeux pétillaient de convoitise,
retrouver monseigneur.
</p><p>
Cette idée ne sembla point sourire au magistrat
du village, aussi trouva-t-il cette réplique assez
fine :
</p><p>
— Les sangliers courent, son excellence court
après eux maintenant ; il n’y arien à faire ici, le
mieux est de nous en aller.
</p><p>
Il fallut bien céder, et rentrer bredouille à la
pagode.
</p><pb xml:id="PAG_00000190" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f190.image"/></div><div><head>Le balâï</head><pb xml:id="PAG_00000191" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f191.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000192" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f192.image"/></div><div><head>Le balai</head><p>
Nous descendions le Balaï, un des bras du delta
du Cambodge ; des émissaires de Quan-Dinh y
avaient paru ; nous allions visiter les villages de
ses rives pour raffermir leur fidélité peut-être
ébranlée.
</p><p>
Les ardeurs du soleil de midi nous obligeaient à
rechercher l’ombre des toitures de nos barques.
Le courant nous emportait ; les Annamites, accablés
par la chaleur, à demi endormis sur leurs avirons,
ne faisaient point entendre leurs chansons monotones.
Un profond silence régnait sur les bords du
fleuve ; la nature muette semblait, elle aussi, avoir
besoin de repos.
</p><pb xml:id="PAG_00000193" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f193.image"/><p rend="left small">188 LE BALAÏ</p><p>
Je tombai dans une somnolence pleine de douces
rêveries…
</p><p>
Le son de cloches lointaines retentissait à mon
oreille…
</p><p>
Il me restait juste assez d’intelligence pour me
demander de quelle illusion je pouvais être dupe,
la basse Cochinchine n’ayant jamais possédé de
clocher.
</p><p>
C’était bien cependant cette même harmonie
qu’à l’heure des vêpres j’entendais dans mon
pays… Elles sont suaves, nos campagnes, éclairées
par un beau soleil, quand des centaines de clochers
lancent dans les airs leurs joyeux carillons. Toute
la nature semble pénétrée de ferveur. Le murmure
des ruisseaux, le frôlement du feuillage, les mille
petits bruits des champs composent un doux
cantique accompagné par les grandes voix de
bronze.
</p><p>
Parfois, sortant de mon demi-sommeil, j’entr'ouvrais
les yeux, étonné de voir ces rameurs au teint
cuivré, aux visages de femmes, aux longs cheveux
noirs retenus par un turban… puis je retombais
avec délices dans les songes radieux que m’apportait
le chant pieux des cloches…
</p><p rend="left">
Un Annamite me rendit à la vie réelle, en me
</p><pb xml:id="PAG_00000194" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f194.image"/><p rend="left small">LE BALAÏ 189</p><p>
montrant un caïman échoué sur la vase. Je fis feu ;
le hideux reptile bondit et se plongea dans l’eau,
en laissant après lui une trace de sang.
</p><p>
Au bruit de mon fusil, le bourdonnement des
cloches avait cessé, mais il reprit bientôt.
</p><p>
Je demandai enfin à l’interprète d’où provenaient
ces sons étranges.
</p><p>
— Le préfet, me dit-il, vient d’entendre des
poissons chanteurs. A mer haute, ils se posent sur
les racines supérieures des palétuviers ; et, quand
la mer descend, exposés à l’air, ils chantent.
</p><p rend="left small">11*</p><pb xml:id="PAG_00000195" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f195.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000196" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f196.image"/></div><div><head>Le tien-ho</head><pb xml:id="PAG_00000197" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f197.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000198" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f198.image"/></div><div><head>Le tien-ho</head><p>
L’insurrection de Go-Cong était définitivement
vaincue.
</p><p>
Le Tien-IIô, à la tète de bandes formées des
débris des troupes rebelles, tenta de ranimer la
guerre dans la province de Mithô. Plusieurs villages,
dominés par la terreur inspirée par ce terrible
chef, reprirent les armes ; on réprima, sans effort,
cette tentative d’un parti expirant.
</p><p>
Repoussé partout, le chef insurgé dut chercher
un refuge au désert.
</p><p rend="left">
On allait l’y poursuivre.
</p><pb xml:id="PAG_00000199" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f199.image"/><p rend="left small">194 LE TIEN’-HÔ</p><p>
Hugues reçut le commandement de cette expédition.

</p><p>
Les boulets annamites ne feraient point grands
ravages dans nos rangs, mais les insolations et
la dyssenterie s’abattraient sur leur proie. Cette
course effrénée, sous le soleil, au milieu des hautes
herbes, souvent dans la vase et l’eau croupie jusqu’à
la ceinture, coûterait bien des vies d’hommes.
</p><p>
Le Tien-Hô, ayant reconnu l’impossibilité de
tenir en ligne devant nos baïonnettes, avait adopté
un nouveau plan de guerre. Sa- tactique consistai'
à tenir le pays dans un état continuel de fermentation,
à faire renaître sans cesse derrière nous
la révolte, à nous contraindre sans repos à des
marches forcées, à nous tuer par la fatigue. Le
soleil des tropiques remplaçait dans sa pensée les
glaces de 1812. La force prodigieuse du chef
cochinchinois, jointe à une rare énergie, lui donnait
sur les masses un ascendant extraordinaire.
Ce géant tirait un perrier comme un fusil et brisait
un crâne d’un coup de poing.
</p><p>
Avec un fuyard comme le Tien-Hô, un poursuivant
comme Hugues, on devait s’attendre à des
fatigues inouïes.
</p><p rend="left">
Le rôle le plus doux nous échut : nous reçûmes
</p><pb xml:id="PAG_00000200" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f200.image"/><p rend="left small">LE TIEN-HÔ 19 5</p><p>
l’ordre de nous porter à la limite du désert et des
plaines cultivées. Là, nous attendrions les bandes
insurgées. Hugues devait les tourner et les rejeter
sur nous : le tout était de leur couper le passage…
</p><p>
Nous sommes établis dans un lieu charmant, au
confluent de deux arroyos.
</p><p>
A vrai dire, il y a bien le revers de la médaille :
nous buvons de l’eau noire, infecte ; les moustiques
nous tourmentent affreusement.
</p><p>
La rivière compte à peine vingt mètres de large ;
des arbres gigantesques croisent leurs branches
au-dessus de la mâture, et nous couvrent d’un
ombrage impénétrable. Des pigeons verts chantent,
des ramiers roucoulent dans le feuillage.
À droite, une coupée dans le rideau de verdure
nous permet de voir au loin un village abrité sous
des palmiers. Au delà, s’étend le désert, végétation
aquatique flottant sur des eaux stagnantes. Les
moustiques, les sarcelles, les poules d’eau et les
sangsues peuplent ces solitudes foulées quelquefois
par des bandes d’éléphants sauvages.
</p><p rend="left">
Eu premier plan, le huyen de Ké-Bé repose sous
</p><pb xml:id="PAG_00000201" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f201.image"/><p rend="left small">196 LE T1EN-HÔ</p><p>
un ajoupa. Sa moustache et sa barbiche blanches,
donnent un air guerrier à son énergique physionomie.
Accroupi à la mode orientale, il reçoit les.
soins de ses serviteurs et donne des ordres aux
quatre cents matas armés de lances qui forment
sa troupe. La béatitude se peint sur le rude visage
du vieillard, quand il hume un verre d’absinthe,
don du lieutenant Pecci, véritable <hi rend="i">purée</hi> à faire
tomber en convulsion un Européen. On connaît
ses concussions ; mais ces exactions, en le compromettant
aux yeux des siens, nous répondent
de sa fidélité. Quel’ honnête Annamite accepterait
aujourd’hui des fonctions conférées par un pouvoir
abhorré ?
</p><p>
Devant la canonnière, sur le bec formé parles
deux bras de rivière qui se perdent dans le désert,
on aperçoit, à travers le feuillage, les tuiles rouges
d’une pagode à l’ombre de figuiers des banians
séculaires. Un détachement d’infanterie de marine,
commandé par le lieutenant Pecci, y a établi son
campement.
</p><p rend="left">
En expédition, pour vivre il est bon d’être
chasseur. Tous les matins je fais une course dans.
les rizières et les marais -environnants ; quelques
fusiliers marins et matas m’accompagnent ; en
</p><pb xml:id="PAG_00000202" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f202.image"/><p rend="left small">LE TIEN-HÔ 197</p><p>
changeant de terrain chaque jour, je puis chasser
à peu près en sécurité.
</p><p>
J’arrive, on décharge de ma barque poules
d’eau, sarcelles, sultanes.
</p><p>
Mon interprète, un des meilleurs de la Cochinchine,
s’avance vers moi les mains jointes. Les
missionnaires obtinrent sa destitution. Ordonné
prêtre, il s’aperçut trop tard de son peu de vocation
pour le célibat: grand scandale quand on le
vit , pour réparer son erreur , prendre deux
femmes.
</p><p>
■— Les matas du lmyen, dit-ii, ont fait une
prise. Le Tïen-Hô meurt de faim ; un de ses quans
a été arrêté, cette nuit, volant un porc dans le
village.
</p><p rend="left">
— <hi rend="i">Die huyen interrogare illum</hi>.
</p><p>
Ces interrogatoires me causaient du dégoût, je
n’a vais, pas encore les fibres du coeur assez racornies.
Je pouvais me fier au huyen ; s’il ne tirait
rien d’un questionné, Satan lui-môme y eût épuisé
ses ressources.
</p><p>
L’ancien zouave Pecci et moi, nous nous mettons
à table sur le pont ; tout en déjeunant, nous
suivons la scène.
</p><p rend="left">
On conduit le prisonnier au magistrat annamite ;
</p><pb xml:id="PAG_00000203" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f203.image"/><p rend="left small">198 LE TIEN-HÔ</p><p>
on lui lie les pieds et les mains, après lui avoir
retiré sa cangue. Il n’y a point à déshabiller le
misérable, un méchant morceau de cotonnade lui
couvre à peine les reins. Les matas retendent le
ventre à terre, Tun d’eux s’assied sur son dos,
pour le mettre bien en contact avec le sol ; deux
autres prennent des piquets pointus,, les passent
inclinés dans les liens, puis les enfoncent dans le
sol, en les redressant vivement, de manière à bien
tendre le patient, à lui bien <hi rend="i">faire faire la planche</hi>,
suivant l’expression pittoresque en usage.
</p><p rend="left">
La flagellation commence.
</p><p rend="left">
L’exécuteur s’arrête par moments.
</p><p>
Le huyen parle alors au captif d’un ton paternel.
Jamais un magistrat annamite ne montre de colère ;
quand il vous enlève la peau, c’est toujours
avec l’accent de la douceur. Les réponses du rebelle
ne le satisfont point, car le bourreau rjprend
presque aussitôt sa besogne interrompue. L’interprète
branle la tête, et me dit :
</p><p rend="left">
— <hi rend="i">Non mit loqui</hi>.
</p><p>
Pendant ce temps nous déjeunons. Le lieutenant
dévore, avec une tranquillité absolue, une
poule sultane tuée la veille et cuite à point.
</p><p rend="left">
Le quan fait de vains efforts pour comprimer
</p><pb xml:id="PAG_00000204" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f204.image"/><p rend="left small">- LE TIEN-HÔ 199</p><p rend="left">
ses cris : une sorte de boue sanglante couvre ses
reins. L’interprète me répète froidement :
</p><p rend="left">
— <hi rend="i">Non mit loqui</hi>.
</p><p>
— Assez, dis-je. qu’on remette l’interrogatoire
à demain.
</p><p><hi rend="i">Non mit loqui</hi> /… Ce quan a vraiment une
âme bien trempée.
</p><p>
L’interprète s’avança d’un air patelin, tenant
un monte-ressort de carabine, et me proposa ingénieusement
d’écraser avec cet instrument les
doigts du prisonnier ; son entêtement ne résisterait
pas, sans doute, à cette douleur.
</p><p>
J’allais entrer en fureur contre ce défroqué,
quand je vis Hugues se diriger vers le bord, descendant
en pirogue un des arroyos du désert.
</p><p>
La mauvaise humeur répandue sur son visage
m’apprit incontinent l’insuccès de ses poursuites.
Je prévis un vilain quart d’heure pour
notre insurgé.
</p><p>
Le commandant portait son costume habituel,
chapeau pointu de roseau, pantalon de toile et
chemise.
</p><p rend="left">
— Avez-vous du nouveau ? me demanda-t-il.
</p><p>
— Pas grand’chose. J’ai battu les environs et
tuut incendié. Hier, j’ai remonté, sans rien voir,
</p><pb xml:id="PAG_00000205" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f205.image"/><p rend="left small">200 LE TIEN-HÔ</p><p>
l’un des bras de la rivière, tant que la barque a
pu flotter. Ce matin, j’ai envoyé un détachement
dans l’autre bras.
</p><p>
— Je l’ai rencontré. Il n’y a. rien, non plus, de
ce côté.
</p><p>
— Nos matas ont arrêté, cette nuit, un des
quan du Tien-IIô en maraude. Le. huyen n’a pu
en rien tirer, malgré deux cents coups de verge ;
j’ai fait suspendre l’interrogatoire.
</p><p>
— Un quan du Tien-IIô ! — bonne prise, —
envoyez-le-moi, peut-être me répondra-t-il.
</p><p>
Hugues comptait sur le prestige de terreur
attaché à sa personne.
</p><p>
Le rebelle se jeta, en effet, à ses genoux, et se
déclara prêt à fournir tous les renseignements
demandés.
</p><p rend="left">
— Tu es de la bande du Tien-IIô.
</p><p rend="left">
— Oui.
</p><p rend="left">
— Tu étais hier avec lui ?
</p><p rend="left">
— Oui.
</p><p rend="left">
— Tu sais où il a passé la nuit ?
</p><p rend="left">
— Oui.
</p><p rend="left">
— Tu sais où il passera la nuit prochaine ?
</p><p>
— Non. H change de campement tous les
soirs.
</p><pb xml:id="PAG_00000206" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f206.image"/><p rend="left small">LE TIEN-HÔ 201</p><p>
— C’est possible. Mais tu sais où le rejoindre
puisque tu lui portais un porc.
</p><p rend="left">
L’Annamite baissa la tète.
</p><p rend="left">
— Il faut y conduire mes soldats.
</p><p rend="left">
— Je conduirai.
</p><p>
Je me demandai comment ce malheureux pourrait
marcher, ayant au vif les muscles de la locomotion.
Hugues ne s’en inquiéta pas ; se tournant
vers le lieutenant Pecci :
</p><p>
— Prenez trente soldats, et ce quan pour guide ;
s’il vous égare,… il se sera enfui dans les herbes…
</p><p rend="left">
— Je comprends.
</p><p>
La veille, Hugues avait marché tout le jour
dans la fange du désert ; il avait passé la nuit en
pirogue et devait repartir à la brune. Au lieu de
songer au repos, il me demanda :
</p><p rend="left">
— Y a-t-il du gibier par ici ?
—Beaucoup.
</p><p rend="left">
— Eh bien, en chasse !
Et nous partîmes.
</p><p>
Au coucher du soleil, au moment où Hugues
s’apprêtait à me quitter, le lieutenant d’infanterie
de marine revenait de son expédition.
</p><p>
— Ce quan nous a bernés, dit-il, et a fini par
s’échapper dans les hautes herbes !…
</p><pb xml:id="PAG_00000207" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f207.image"/><p rend="left small">202 LE TÏEN-HÔ</p><p>
— C’est bien, dit Hugues, sans le questionner
davantage.
</p><p>
L’homme est un tigre assez mal apprivoisé par
le régime social. Nos ancêtres ont été fétichistes
et anthropophages ; bon sang ne peut faillir.
</p><p>
« Quand les hommes commencèrent à ramper
 » sur la terre, ce n’étaient alors que des animaux
 » bruts et muets qui se battaient avec les ongles
 » et le poing, pour un peu de glands, ou pour une
 » tannière. Ensuite ils prirent des bâtons, puis
 » des armes, que le besoin leur fit imaginer. •
</p><p rend="small">(HORACE.) </p><p>
Aujourd’hui nous avons des chassepots et des
vaisseaux blindés. Est-ce là le progrès ?… La
bête est toujours la môme ; dans sa peau mourra
le renard…
</p><p>
Le lendemain de la visite de Hugues, l’interprète
me prévint de l’arrivée d’un officier du
Tien-IIô : il demandait à faire sa soumission, et
offrait de découvrir le refuge d’une bande de deux
cents rebelles.
</p><pb xml:id="PAG_00000208" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f208.image"/><p rend="left small">LE TIEN-HÔ 203</p><p>
Je désignai douze matelots pour m’accompagner,
et j’ordonnai au tong, ou chef de canton,
du Barrai', de me suivre avec cinquante matas.
</p><p>
Nous remontions, sous un berceau de verdure,
l’arroyo de droite qui conduit à la plaine- des
Joncs.
</p><p>
Parfois, entre les arbres, apparaissaient les ruines
de cases brûlées. Le pays a été frappé d’une
punition exemplaire. Ordre a été donné de tout
incendier ; la besogne, faite en conscience, ne
laisse rien à désirer.
</p><p>
Sur l’une des rives, nous entendîmes la voix
lamentable d’un aveugle. Ce malheureux l’avait
échappé belle peu de jours auparavant : quatre
soldats s’apprêtaient à le fusiller, quand le chef
d’un petit détachement de la canonnière survint
et arrêta l’exécution.
</p><p>
Les malheureux incendiés rôdent autour de
leurs cabanes pour y chercher un peu de riz
échappé aux flammes, ou les animaux domestiques
dont nos pillards n’ont pu s’emparer. A l’aspect
de nos barques ils s’enfuient ; quelques coups de
fusil hâtent leur course.
</p><p>
Nous avions franchi la limite des arbres et des
terres cultivées ; la plaine des Joncs s’étendait
</p><pb xml:id="PAG_00000209" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f209.image"/><p rend="left small">204 LE TIEN-IIÔ</p><p>
devant nous à perte de vue. Tout à coup, un Annamite
se lève au milieu des herbes, un drapeau
tricolore à la main, et s’avance avec les gestes
d’un suppliant. D’après notre guide, le refuge des
rebelles se trouve aux environs.
</p><p>
Le porteur du drapeau demanda le pardon pour
lui et pour les siens, offrant de nous conduire au
repaire de Tien-IIô lui-même.
</p><p rend="left">
— Combien a-t-il d’hommes ?
•— Environ trois cents.
</p><p rend="left">
— Comment sont-ils armés ?
</p><p rend="left">
■— De lances et de quelques fusils.
</p><p rend="left">
— Combien y a-t-il de canons ?
</p><p rend="left">
— Huit.
</p><p rend="left">
Je regardai le tong.
</p><p rend="left">
— Marchons au Tien-Hô, dit-il, sans hésiter.
Nous partîmes avec notre nouveau guide.
Les Annamites ramaient ; les marins, assis sur la
</p><p rend="left">
toiture des barques, fumaient et devisaient entre eux.
</p><p rend="left">
Nous entrions définitivement en plein désert.
</p><p>
A tout moment, des poules d’eau de toutes couleurs
se lèvent de la berge en criant. Les unes
sont noires, avec une petite tache blanche à la gorge
et des caroncules blanches ; d’autres, très-sauvages,
désignées par leur cri sous le nom de
</p><pb xml:id="PAG_00000210" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f210.image"/><p rend="left small">LE TIEN-HÔ 205</p><p>
quinquin, ouvrent de belles ailes d’un vert tendre,
mettant à découvert un corsage brun ; des caroncules
rouges ornent leurs tètes. Plus souvent encore
partent des poules grises, semblables par la
forme et la couleur au roi des cailles, mais de la
grosseur d’un poulet. Cet oiseau'.' singulier, râle
de genêt pendant la saison sèche, devient râle
d’eau pendant l’inondation, <hi rend="i">i</hi>
</p><p>
Dans les espaces laissés libres par les grands
joncs, un vaste et beau tapis-bleu de ciel recouvre
parfois les herbes noyées. C’est un innombrable
vol de sultanes qui cachent sous leur riche plumage
les plantes aquatiques sur lesquelles elles se
posent.
</p><p>
J’admirais, chemin faisant, la patience du TienIIô,
tout en le blâmant de prolonger les horreurs
d’une guerre inutile. Un mois auparavant, ses
bandes se trouvèrent acculées dans un marais par
un détachement de turcos. Pour éviter d’être pris,
il dut passer une journée entière accroupi dans
l’eau jusqu’au menton, la tête cachée sous des
feuilles, le corps livré aux sangsues. Plusieurs fois
nos soldats passèrent près de lui.
</p><p>
La position du chef rebelle ne valait guère
mieux dans le moment.
</p><p rend="left small">12</p><pb xml:id="PAG_00000211" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f211.image"/><p rend="left small">206 LE. TIEN-HÔ</p><p>
Des nuées de moustiques, nuées à rendre l’air
irrespirable, infestent la plaine des Joncs. Lui et
les siens, réfugiés sur une éminence relative,
n’ont à boite que des eaux empoisonnées.
</p><p>
Deux ou trois arbres au feuillage terne et rare
dominent seuls le désert ; je les donne au diable
en y voyant des sentinelles.
</p><p>
Peu après nous tombons sur des ajoupas, dont
la toiture dépasse à peine les tètes des grands
joncs ; des lits d’herbe fraîchement foulés indn
quent un départ subit.
</p><p rend="left">
Notre guide ne nous trompe pas.
</p><p>
Là, nous laissons nos barques, qui ne peuvent
plus flotter. Les joncs sont assez hauts pour dérober
notre marche.
</p><p>
Mais la proie a l’éveil ; il faut de la promptitude.

</p><p>
Depuis trois heures nous marchons sous le soleil,
remuant des eaux stagnantes d’où s’élèvent
des vapeurs empestées.
</p><p>
II faut courir cependant, nous n’avons pas un
instant à perdre.
</p><p>
Le Tien-IIô fera-t-il résistance derrière des
obstacles à peine ébauchés ?… ce serait notre
meilleure chance… Suivant toute probabilité, dans
</p><pb xml:id="PAG_00000212" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f212.image"/><p rend="left small">LE TIEN-HÔ 207</p><p rend="left">
ignorance du petit nombre des assaillants, il
prendra la fuite.
</p><p>
Les forces nous manquent, quand enfin notre
guide nous fait signe de nous courber et de marcher
avec les plus grandes précautions ; de temps
à autre, il lève la tête, jette un coup d’oeil rapide
autour de lui et continue sa route en rampant.
</p><p>
Nous voici bientôt au but ; cette pensée ranime
nos courages.
</p><p>
Peu après, l’espion me pose une main sur le
bras, et de l’autre me montre la toiture d’une
ptillotte fort basse. Le tong s’apprête à la tourner
avec ses matas ; .un instant de repos donne de
l’avance à nos partisans et permet aux Européens
de reprendre haleine. Au signal du guide, la
baïonnette au canon, nous courons sur les cabanes.

</p><p>
Aucun coup de perrier ne se fait entendre :
mauvais présage…
</p><p>
Après avoir enjambé un commencement de
fossé, nous entrons dans le camp.
</p><p>
Du feu allumé, des sabres suspendus, des lances
aux râteliers, des vêtements épars sur des lits de
bambou, tout indique un poste nombreux brusquement
abandonné.
</p><pb xml:id="PAG_00000213" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f213.image"/><p rend="left small">208 LE TIEN-HÔ</p><p rend="left">
Ce dernier effort nous a épuisés ; nous tombons,
la poitrine haletante, sur les lits de camp.
■ Les partisans fouillent. les environs et nous ramènent
un vieillard et un enfant pour toute capture:

</p><p>
L’interprète, sur l’inévitable- <hi rend="i">interroga illum</hi>,
se met en devoir de procéder à l’enquête.
</p><p rend="left">
L’enfant pleure en voyant garrotter son père.
</p><p>
Dès les premiers coups, le prisonnier se déclara
prêt à répondre à toutes les questions :
</p><p rend="left">
— Où est le Tien-IIô ?
</p><p>
— Je-ne sais. Il vient de s’enfuir à l’instant,
sans avoir même pris ses souliers ni son sabre :
les voilà…
</p><p rend="left">
—■ Il ne peut être loin.
</p><p rend="left">
— Non.
</p><p rend="left">
— Dans quelle direction a-t-il fui ? '
L’Annamite indiqua une trace d’herbes foulées.
Le tong partit, sur cette indication, avec ses
</p><p rend="left">
plus solides matas.
</p><p rend="left">
— Le Tien-Hô avait-il des canons ?
</p><p>
— Oui. Il s’apprêtait à construire un fort ;
mais, une grande partie de sa bande ayant déserté,
il s’est décidé à les enterrer.
</p><p rend="left">
— Où ?
</p><pb xml:id="PAG_00000214" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f214.image"/><p rend="left small">- LE TIEN-HÔ 209</p><p rend="left">
— Je ne sais.
</p><p>
— Tu le sais, et tu le diras, ou tu seras fouetté
jusqu’à la mort.
</p><p rend="left">
■ — J’ignore où sont les canons.
</p><p>
Mon prêtre défroqué me glissa mielleusement
ce conseil :
</p><p>
— Si le préfet menaçait de fusiller l’enfant, le
père parlerait.
</p><p>
Cette révoltante proposition me fit rentrer en
moi-même :
</p><p rend="left">
— Déliez cet homme et laissez-le partir.
</p><p>
Le vieillard se jeta à mes genoux ; je ne pus
l’empêcher de me baiser les pieds.
</p><p>
L’expédition avortait ; cep.ndant nous tenions
les armes et la dernière réserve de riz du chef
rebelle ; la faim allait dissiper les débris de sa
bande.
</p><p>
Nous mîmes le feu aux cases, et, quand il fut
bien pris, nous nous dirigeâmes vers le bord.
</p><p>
Au retour, nous prîmes une nouvelle direction
pour visiter, en passant, le refuge d’un village
révolté.
</p><p>
Après deux heures de marche, nous voyons
les joncs agités par des fuyards, puis nous pénétrons
peu après dans un cercle de cabanes toutes
</p><p rend="left small">12*</p><pb xml:id="PAG_00000215" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f215.image"/><p rend="left small">210 LE TIEN-HÔ</p><p>
neuves, la plupart même inachevées, construites sur
un terrain à peu près sec et nettoyé des herbes. On
y voyait errer quantité de porcs, de poules et de
canards. Une vieille aveugle gardait seule ces lieux.
</p><p rend="left">
Le tong me dit :
</p><p>
— Ce village serait une ressource pour Ie..ïtearHô
et les siens : il faut Tincendier.
</p><p rend="left">
-L’observation était juste.
</p><p>
Les matas commencent le pillage, et nous partons,
laissant derrière nous une immense colonne
de flamme et de fumée.
</p><p>
Le lendemain, les notables des villages déjà soumis
vinrent au nom des derniers-rebelles demander
le pardon. Le commandant de la province avait déjà
accordé une amnistie générale, le Tien-Hô excepté.
</p><p>
A dater de ce moment l’ordre règne dans le
pays. Mais des quantités considérables de riz ont
été anéanties. Dans les villages Je plus éprouvés,
des misérables, réduits à vivre d’herbes cueillies
au bord des ruisseaux, meurent <hi rend="sup">dJatroces</hi> inflammations
d’entrailles.
</p><pb xml:id="PAG_00000216" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f216.image"/></div><div><head>Un néophyte</head><pb xml:id="PAG_00000217" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f217.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000218" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f218.image"/></div><div><head>Un néophyte</head><p>
Enfin le cercle dont j’ai la surveillance jouit à
peu près de la tranquillité ; mais des soucis d’un
autre ordre troublent la satisfaction que j’éprouve
à voir le pays en paix.
</p><p>
Il me faut réfréner les mauvais penchants développés
chez nos hommes par cette vie d’expédition,
de guerre et de pillage. Beaucoup d’entre
eux trouvent fort naturel d’aller au marché sans
payer ; d’autres sollicitent les faveurs des dames la
carabine en main.
</p><pb xml:id="PAG_00000219" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f219.image"/><p rend="left small">214 UN NÉOPHYTE</p><p>
Je rentrais d’une fête donnée par le huyen de KéBé
en mémoire de sa mère, immense banquet suivi
de spectacles, pour lesquels il avait fait venir une
troupe de comédiens. Tous les habitants du village
où sa mère était née figuraient parmi les convives ;
le magistrat annamite dirigeait ces réjouissances
publiques avec beaucoup d’entrain et de gaieté.
</p><p>
En montant à bord, je trouvai sur le pont cinq
vieillards qu’à leurs robes et à leurs turbans
noirs je reconnus pour des notables. Ils m’offrirent
d’abord des cadeaux de fruits. Le maire prit
ensuite la parole :
</p><p>
— Cet homme, dit-il, en me montrant un
Cochinchinois garrotté, s’est présenté dans notre
village porteur de ce papier — il me tendit, en
prononçant ces mots, un vieux chiffon couvert de
caractères français — et nous a demandé, au nom
du préfet, une valeur de cent piastres en sapèques
et quatre buffles. Si telle est bien sa volonté,
voici les sapèques ; les buffles sont à terre, nous
les lui livrerons. Que le préfet nous pardonne en
ce cas et prenne en considération notre ignorance"
de l’écriture française.
</p><p>
— Je loue, leur répondis-je, votre soumission
et votre sagesse. Emportez votre argent et
</p><pb xml:id="PAG_00000220" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f220.image"/><p rend="left small">UN NÉOPHYTE' . 213</p><p>
emmenez vos buffles ; je n’ai point le droit de lever
des impôts/Quant à mon prétendu messager, je
vais le livrer à la justice du <hi rend="i">quan-an</hi>.
</p><p>
Je mis mon imposteur à la cangue, après lui
avoir fait appliquer préalablement quatre-vingts
coups dé verge pour mon compte personnel.
</p><p>
Le lendemain, un missionnaire se dirigeait vers
le bord, dans une barque ornée des insignes du
mandarinat, sauf les parasols. L’humilité, sans
doute, ne lui avait permis de prendre que le
timbre et le tambourin.
</p><p>
— Mon père, lui dis-je en le recevant, que
vous êtes aimable de m’être venu voir !
</p><p rend="left">
— Je viens vous demander une grâce.
</p><p>
— Une grâce, mon père ; vous me rendez
confus : je suis tout à votre service.
</p><p>
— Vous avez fustigé hier un Annamite bien
coupable.
</p><p>
— Bien coupable, mon père. Il a levé des contributions
en mon nom sur plusieurs villages ; et
il en lèverait encore, s’il n’était tombé sur un
maire moins naïf que ses collègues.
</p><p rend="left">
— Aussi a-t-il été rudement fouetté.
</p><p>
— Rudement, mon père ; je veillai moi-même
à l’exécution,
</p><pb xml:id="PAG_00000221" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f221.image"/><p rend="left small">.216 UN NÉOPHYTE</p><p rend="left">
— Il mérite même une peine plus grave.
</p><p>
— Demain je l’expédie au quan-an, avec une
bonne recommandation.
</p><p>
— Et vous auriez raison ;… mais, je vous en prie,
ne le faites pas : c’est un de mes catéchumènes.
</p><p>
— Ce coquin vous fait peu d’honneur, mon
père.
</p><p>
— Hélas t vous dites vrai… Il devait recevoir
.prochainement le saint baptême. Mais, je vous le
promets, au nom de la très-sainte Vierge Marie,
si vous ne le remettez pas entre les mains de la
justice, je ne le baptiserai d’un an.
</p><p>
— Dans l’intérêt de son salut, mon père, ce
chrétien sera beaucoup mieux sous une surveillance
continue qu’à courir les champs ; en prison,
il pourra méditer à l’aise, et profitera de vos sermons
bien plus à loisir.
</p><pb xml:id="PAG_00000222" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f222.image"/></div><div><head>Le gouverneur</head><p rend="left">
DE VINH-LUONG
</p><p rend="left small">13</p><pb xml:id="PAG_00000223" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f223.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000224" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f224.image"/></div><div><head>Le gouverneur de vinh-luong</head><p>
Nous avions rendu la citadelle de Vinh-Luong,
Phan-Tan-Gian, gouverneur des provinces annamites,
partait en ambassade pour Paris. Je fus
chargé de complimenter son successeur, de lui
faire des représentations sur les actes de piraterie
dont le Cambodge était sans cesse le théâtre,
afin de l’informer de notre résolution de poursuivre
les malfaiteurs sur le territoire annamite.
</p><p rend="left">
Le père Le Goff m’accompagnait.
</p><p rend="left">
— Je ne sais, me dit-il, si le gouverneur pourra
</p><pb xml:id="PAG_00000225" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f225.image"/><p rend="left small">220 LE GOUVERNEUR DE VINH-LUONG</p><p>
nous recevoir ; le choléra l’a frappé ces jours derniers,
et l’on désespérait hier encore de le voir
revenir à la santé.
</p><p rend="left">
Nous fîmes route pour la citadelle.
</p><p>
On nous introduisit dans un petit appartement
formé par des tentures. Le gouverneur reposait
sur son lit, à demi caché par des rideaux de soie.
</p><p>
Je me rappellerai longtemps cette figure osseuse
et verte, ces yeux éteints, mais encore expressifs
et pleins d’énergie et de volonté.
</p><p>
Le vieillard me tendit une petite main fine et
aristocratique, froide comme un marbre.
</p><p rend="left">
Je lui exposai le sujet de ma visite.
</p><p>
Nos prétentions de poursuivre, à main armée,
les pirates sur son territoire ne parurent point le
choquer.
</p><p rend="left">
Nous causâmes ensuite de choses indifférentes.
</p><p>
— Les Français, me dit-il, sont grands dans
Fart de la guerre ; mais j’admire encore plus la
prodigieuse étendue de leurs connaissances. Leur
science en médecine, en mathématiques, en astronomie,
est pour moi un sujet perpétuel d’étonnement…
Le ciel vous a tout donné en partage :
il ne vous manque qu’une littérature.
</p><p rend="left">
Je ne discutai point l’opinion du mandarin.
</p><pb xml:id="PAG_00000226" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f226.image"/><p rend="left small">LE GOUVERNEUR DE VINH-LUONG 221</p><p>
Pour que la discussion soit possible, il faut au
moins un point de contact entre les parties adverses.

</p><p>
Sans doute, dans la pensée du gouverneur annamite,
les caractères chinois sont tellement liés
au style qu’il ne pouvait comprendre comment
notre système d’écriture si simple peut se prêter
aux caprices de l’art.
</p><p rend="left">
Cette opinion du mandarin me frappa.
</p><p>
Nous portons sur la Chine, j’en suis convaincu,
bien des jugements tout aussi erronés.
</p><p rend="left">
FIN.
</p><pb xml:id="PAG_00000227" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f227.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000228" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f228.image"/><p rend="left small">Lettre à M. Frédéric Passy 5</p><p rend="left small">Che-Fou 17</p><p rend="left small">Peï-Ho 23</p><p rend="left small">En Mer 35</p><p rend="left small">Woo-Song 3'J</p><p rend="left small">Hong-Kong 47</p><p rend="left small">En Mer CI</p><p rend="left small">Saigon 71</p><p rend="left small">Saigon (1861) 81</p><p rend="left small">Saïgon (18C2) 89</p><p rend="left small">Vinh-Luong (1862) 90</p><p rend="left small">"Milhô (1862) 107</p><p rend="left small">Insurrection 119</p><pb xml:id="PAG_00000229" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f229.image"/><p rend="left small">224 TABLE</p><p rend="left small">Kernévès 127</p><p rend="left small">L’arroyo de la Poste 141</p><p rend="left small">Le Cercueil ; 149</p><p rend="left small">Hugues 155</p><p rend="left small">L’Ile de Tam-Dien 175</p><p rend="left small">Le Balaï . 185</p><p rend="left small">Le Tien-Hô 191</p><p rend="left small">Un Néophyte 211</p><p rend="left small">Le Gouverneur de Vinh-Luong 217</p><p rend="left small">Brest. — Typographie, J. DURAND, rue de la Mairie, 13.</p><pb xml:id="PAG_00000230" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f230.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000231" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f231.image"/></div><div><head>'' . ouvrages de m. paul brandat</head><p rend="left small">En Mer..'. . . . ….. . .. . :…'.,.. … . . . 1 fr- »</p><p rend="left small">Récits et Nouvelles 1 „</p><p rend="left small">Mers de l’Inde ……………. 2 »</p><p rend="left small">OUTRAGES DE M. FRÉDÉRIC PASSY</p><p rend="left small">Leçons d’Économie politique, 2° édition,</p><p rend="left small">2 vol. in-8« 10 ».</p><p rend="left small">Mélanges économiques 3 50</p><p rend="small">De l’Instruction obligatoire <hi rend="i">…:.:.</hi>. 3 »
La Propriété intellectuelle. ……………, 3 »
La Question des Octrois, 2e édition. . . 1 »
Les Machines et le Développement de</p><p rend="left small">l’Humanité <hi rend="sub">. ;</hi> <hi rend="i">…………………1 »■</hi></p><p rend="left small">La Population, — Malthus et sa doctrine
<hi rend="i">'</hi>. » 25</p><p rend="left small">L’Industrie humaine » 35</p><p rend="left small">Communauté et Communisme » 30</p><p rend="left small">L’Économie politique dans l’Enseignement
des Femmes » 75</p><p rend="left small">La Barbarie moderne. . . . . . . » 60</p><p rend="small">Propriété, Hérédité, Liberté commerciale, Monnaie
, etc. (dans les <hi rend="i">Cours d’Économie industrielle et
Entretiens populaires</hi> dé la maison HACHETTE). "'</p><p rend="left small">Histoire du Travail (dans la <hi rend="i">Revue des Cours)</hi>.
Questions de Paix et de Guerre, Discours, Rap-.
ports, etc., (chez PICHON, éditeur de la <hi rend="i">Bibliothèque'</hi> ■
<hi rend="i">de la, Paix)</hi>.</p><p rend="left small">PAUL BRANDAT ET FRÉDÉRIC PASST</p><p rend="left small">Pris : 35' centimes</p><p rend="left small">Brest. — Typ. <hi rend="i">i</hi>. DURAND, rue de la Maîfic, 13 ter.</p><pb xml:id="PAG_00000232" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f232.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000233" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f233.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000234" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5607000m/f234.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
