<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="5784000" xml:id="cb304746484">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Des dons manuels faits aux personnes morales</title>
<author role="Auteur du texte" key="10499592">Gaillard, Louis</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004</idno>
<publisher>A. Rousseau</publisher>
<date when="1896">1896</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f2.image"/><p rend="left">
MYEtÉSKCÊ DE PAI »3.^ FAGtïLTÉ DE DROIT
</p><div><head>Faits aux personnes morales thèse pour le doctorat</head><p rend="left small">PAR</p></div><div><head>Louis gaillard</head><p rend="left small">AVOCAT A LA COUR D* APPEL</p></div><div><head>Paris</head><p rend="left small">LIBRAIRIE NOUVELLE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE</p></div><div><head>Arthur rousseau</head><p rend="left">
*
</p><p rend="left small">ÉDITEUR</p><p rend="left small">14, RUE SODFFLOT ET RUE. TOULLIER, 13</p></div><div><head>1896</head><pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f4.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f5.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f6.image"/></div><div><head>These pour le doctorat</head><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f7.image"/><p>
La Faculté n’entend donner aucune approbation ni
improbation aux opinions émises dans les thèses ;
ces opinions doivent être considérées comme propres
à leurs auteurs.
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f8.image"/><p rend="left">
UNIVERSITÉ DE PARIS. — FACULTÉ DE DROIT
</p></div><div><head>vthèse pour le doctorat</head><p rend="left">
L ACTE PUBLIC SUR LES MATIERES CI-APRES
<hi rend="i">Sera soutenu le mardi 24 novembre 1896, à 1 heure</hi>
</p></div><div><head>Par louis gaillard</head><p rend="left small">AVOCAT A LA COUR D’APPEL</p><p rend="left"><hi rend="i">Président:</hi> M. BOISTEL.
</p><p rend="left">
„ _ <hi rend="sub">t</hi> ( MM. GÉRARDIN, }
</p><p rend="left"><hi rend="i">Su/fragants :</hi> PLANIOL <hi rend="i">professeurs</hi>
</p></div><div><head>Paris</head><p rend="left small">LIBRAIRIE NOUVELLE DE DROIT ET DE JURISPRUDENCE</p></div><div><head>Arthur rousseau</head><p rend="left small">ÉDITEUR
14, RUE SOUFFLOT ET RUE TOULLIER, 13</p></div><div><head>1896</head><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f9.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f10.image"/></div><div><head><hi rend="i">A LA MÉMOIRE DE MON GRAND-PÈRE</hi><hi rend="i">A MON PERE</hi><hi rend="i">A MA MERE</hi></head><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f11.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f12.image"/></div><div><head>Introduction</head><p>
Si, dans notre droit français, le donateur ne peut
disposer de biens immobiliers ou de créances nominatives
sans recourir à des formes solennelles et sans
faire constater sa donation dans un acte authentique,
il peut valablement se dessaisir de choses transmissibles
de la main à la main parla simple remise qu’il
en fait à la personne qu’il désire gratifier : c’est ce
mode de libéralité, dispensé de toute forme, qu’on
appelle <hi rend="i">don manuel</hi>. Ce terme commun au langage
usuel et à celui du droit exprime fort bien dans sa
simplicité l’idée qu’il renferme, c’est-à-dire l’idée
d’un transfert gratuit de propriété par une tradition
matérielle.
</p><p>
Le don manuel constamment admis dans l’ancien
droit (les coutumiers et les auteurs comme Ferrière,
Ricard, Brodeau en font foi) ne cessa pas de l’être
après la fameuse ordonnance de 1731 dont l’article <num>1<hi rend="sup">er</hi></num>
est ainsi conçu: « Tous actes portant donations entre
vifs seront passés par devant notaire et il en restera
minute à peine de nullité ». Cet article en effet ne
disait pas : « toutes donations » mais « tous actes de
donations », pour signifier que la donation entre vifs
par écriture privée serait toujours nulle ; il ne pou4
</p><p rend="left small"/><pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f13.image"/><p rend="left small">2 INTRODUCTION</p><p>
vait donc s’appliquer aux donations de meubles
qu’une tradition réelle suffit à parfaire (Furgole,
d’Aguessau, Pothier). Les législateurs de 1804 ontils
entendu innover sur ce point ? En l’absence d’un
texte formel on ne peut présumer qu’ils aient voulu
proscrire une institution aussi invétérée dans les
moeurs ; donc, à moins de trouver dans le Code un
article qui la prohibe expressément, on doit penser
qu’elle est toujours en vigueur. Cette disposition prohibitive
paraît bien à première vue résulter des articles
883 et 931 combinés ; le premier déclare qu’on
ne pourra disposer de ses biens à titre gratuit que par
donations entre vifs ou par testament, et le second,
spécial aux formes des donations, ajoute: « Tous
actes portant donations entre vifsseront passés devant
</p><p rend="left">
notaires à peine de nullité. » Mais en dépit de
</p><p>
leurs apparences, ces deux textes ne portent aucune
atteinte à la validité du don manuel. Le Code civil
reproduit presque textuellement dans son article 931
les termes de l’ordonnance de 1731 ; comment admettre,
contre toute probabilité, qu’il ait voulu en changer
la portée ? Par conséquent les donations qui ont
lieu sans acte, c’est-à-dire les dons manuels, continuent
à être valables comme ils l’étaient sous l’empire
de cette ordonnance. Les travaux préparatoires
ne laissent d’ailleurs aucun doute à ce sujet. « Le
projet, disait Jaubert au Tribunat se sert des termes :
« Tous actes de donations » Il ne parle pas des
</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f14.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION 3</p><p>
dons manuels et ce n’est pas sans motif. Les dons
manuels ne sont susceptibles d’aucune forme. Il n’y a
là d’autre règle que la tradition (1). » Enfin la validité
des dons manuels est aujourd’hui consacrée par l’article
6 de la loi des finances du 18 mai 1850 qui soumet
au droit de donation « les actes renfermant soit
la déclaration pour le donataire ou ses représentants,
soit la reconnaissance judiciaire d’un don manuel. »
Pourquoi le Code civil a-t-il maintenu un mode de
disposer qui semble si manifestement contraire à son
système général sur les libéralités entre vifs ? suivant
nombre d’auteurs, le don manuel est valide en
dehors de toute forme solennelle parce que, résultant
d’une tradition matérielle, il constitue un fait irrévocable
et définitif auquel un acte authentique ne pourrait
rien ajouter ; en effet, une fois la tradition effectuée,
le donateur est entièrement dessaisi et le donataire
n’a plus rien à exiger de lui, sa possession est
mise à l’abri de toute attaque pour l’avenir, protégé
qu’il est par la règle de l’article 2279. Ce raisonnement
est très juste, mais il ne suffit pas seul à expliquer
le parti qu’ont pris les rédacteurs du Code au
sujet du don manuel ; il ne montre pas surtout pourquoi,
ayant prescrit la forme notariée comme une
garantie contre la captation et la spoliation des familles,
ils ont volontairement renoncé à cette garantie
</p><p rend="left small">(I) Locré, <hi rend="i">Législation civile</hi>, t. XI, p. 459.</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f15.image"/><p rend="left small">4 INTRODUCTION</p><p>
en matière de dons manuels. Pour compléter cette
explication, il faut se reporter à l’époque où parut le
Code civil ; il faut se rappeler qu’alors la fortune mobilière
occupait en France une place très secondaire
et que les donations de meubles étaient habituellement
d’assez minime importance ; aussi le don manuel
dut-il paraître inoffensif au législateur de 1804
et il n’eut garde de le soumettre à ses prescriptions ;
il l’autorisa sans même lui assigner de limites.
</p><p>
Puisqu’il a été reconnu parle Code civil, le don
manuel ne relève pas exclusivement du droit naturel
(I) , et participe dans une certaine mesure aux
lois positives : il leur échappe pour tout ce qui est de
la forme mais il leur reste absolument soumis quant
aux règles de fond ; c’est ce que nous allons constater
en examinant les conditions d’existence et les conditions
de validité du don manuel.
</p><p>
Deux éléments sont nécessaires, mais suffisants
pour que le don manuel existe : il faut d’abord le
concours de deux volontés, volonté chez le donateur
de livrer à titre gratuit des meubles ou des sommes
d’argent, volonté chez le donataire de les recevoir à
ce même titre. Puis, celte convention formée, pour
lui donner effet, il faut que le donateur fasse passer
</p><p rend="small">( !) Quelques auteurs ont cependant essayé de soutenir le contraire.
Proudhon, <hi rend="i">Domaine privé</hi>, 1839, t. II, n » 632. Lassaulx,
<hi rend="i">Introduction au Code Napoléon</hi>, 1872, p. 183. Mais la jurisprudence
ne s’est pas rangée à leur opinion.</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f16.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION o</p><p>
l’objet de ses mains dans celles du donataireau moyen
d’une tradition réelle. Le concours des volontés ou la
convention de donner, c’est l’élément intentionnel ; la
remise effective des meubles donnés, c’est l’élément
matériel.
</p><p>
On ne conçoit pas de don manuel sans ces deux
éléments réunis. L’offre ou la simple promesse verbale
non suivie de tradition serait de nul effet pour le
donataire de même qu’une simple détention de fait en
dehors de la volonté du donateur ne saurait transférer
la propriété au donataire.
</p><p>
Ainsi la tradition réelle est ici un élément essentiel
et non pas simplement, comme d’ordinaire, un
mode d’exécution du contrat. Sans elle le'consentement
des parties n’aurait aucune force légale, et c’est
en ce sens qu’on a pu appeler le don manuel un contrat
réel, <hi rend="i">qui re perficitur</hi>. La loi moderne a assujetti
toutes les libéralités entre vifs, sous peine d’inexistence,
à une forme déterminée, la forme authentique ;
exceptionnellement elle en a dispensé les dons manuels,
mais en la remplaçant pour eux par une autre
condition tout aussi essentielle, la tradition. Il est
donc inexact de dire que la convention de donner
opère à elle seule le transfert de propriété dans le don
manuel et que la tradition n’intervient ensuite que
pour exécuter la donation et en assurer l’irrévocabilité
 ; non seulement la tradition crée le don manuel
en vivifiant le concours des volontés, mais elle lui
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f17.image"/><p rend="left small">6 INTRODUCTION</p><p>
impose des limites qu’il ne peut jamais dépasser. Les
seuls objets susceptibles de tradition réelle et par conséquent
de don manuel sont ceux auxquels s’applique
l’article 2279, parce que ceux-là seuls comportent
une mise en possession matérielle : ce sont les biens
meubles, individuels et corporels. On ne peut donc
donner manuellement ni une universalité de meubles,
ni des droits mobiliers, comme la propriété littéraire,
et surtout comme les titres de créances : une seule
exception a été apportée à cette règle, en faveur des
titres au porteur ; dans ce cas le droit s’identifie avec
le titre qui le constate et le titre est toujours présumé
appartenir à celui qui le détient ; la créance
ainsi matérialisée peut donc être transférée de la
main à la main.
</p><p>
Pour donner effet au don manuel, la tradition doit
avoir lieu au moment du concours des volontés et
avant la mort du donateur ; elle doit de plus être réelle,
c’esi-à-dire conférer au donataire une possession
effective et libre. La tradition <hi rend="i">brevi manu</hi> (celle qui
s’opère au profit du gagiste ou du dépositaire) est toujours
considérée comme suffisante pour créer un don
manuel, mais non pas le constilut possessoire qui
n’est qu’une tradition feinte.
</p><p>
Enfin la tradition, au lieu d’être faite directement
du donateur au donataire, peut aussi fort bien être
faite soit par le donateur au représentant du donataire,
soit même au donataire par un tiers qui aurait
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f18.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION 7</p><p>
reçu à cet effet mandat du donateur. Mais dans ce
dernier cas la donation ne deviendra parfaite que
lorsque le mandataire aura exécuté son mandat, c’està-dire
effectué complètement la remise dont il est
chargé ; jusque-là en effet il n’y a pas à proprement
parler de tradition au donataire, peut-être même n’y
a-t-il pas consentement de sa part, s’il ignore les intentions
du donateur. De plus tant que le mandat n’est
pas exécuté, le donateur n’est pas irrévocablement
dessaisi, puisqu’il peut toujours révoquer le mandat
en reprenant la chose, ou le faire cesser par sa mort.
La jurisprudence et la majorité des auteurs estiment
aussi que lorsque le mandant a prescrit de ne faire
remise de la chose donnée qu’après sa mort et que le
mandataire s’est conformé à ses instructions, la disposition
doit être de nul effet.
</p><p>
En ce qui concerne les conditions de validité du don
manuel, la ligne de conduite à tenir est très simple :
le Code civil contient en matière de contrats à litre
gratuit deux catégories de règles bien distinctes : les
unes, règles de forme, concernent la solennité des
donations ; les autres, règles de fond, ont pour objet
de déterminer, en la restreignant, la capacité des
parties, ou de garantir l’irrévocabilité des donations
on enfin d’assurer la réserve héréditaire et l’égalité
entre cohéritiers. Celles-là ont été conçues dans un
esprit de rigueur à l’égard des libéralités entre vifs
et pour les entraver le plus possible ; elles sont de
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f19.image"/><p rend="left small">8 INTRODUCTION</p><p>
droit strict et le don manuel en est certainement
affranchi ; c’est même là son caractère essentiel. Il ne
requiert donc ni la rédaction d’un acte authentique,
ni celle de l’état estimatif prescrit par l’article 948 du
Code civil. Celles-ci ont pour but de protéger les intérêts
des familles en y maintenant l’égalité ou de défendre
les donateurs eux-mêmes contre des entraînements
irréfléchis ; elles sont de droit commun et
doivent atteindre le don manuel tout aussi bien qu’une
donation entre vifs ordinaire.
</p><p>
Reste à savoir, lorsque survient un litige relatif au
don manuel, c’est-à-dire lorsque l’une des parties
soutient l’existence du don tandis que l’autre la conteste,
comment doit être administrée la preuve. Le
Code civil n’ayant pas plus réglementé le don manuel
sur ce point que sur d’autres, il faut recourir au droit
commun de la preuve en matière de meubles. Il en
résulte que d’une façon générale, la preuve est toujours
à la charge de celui qui allègue en justice l’existence
du don manuel, soit à l’appui de sa demande,
soit à l’appui de son exception.
</p><p>
Le donataire est-il en possession du meuble litigieux
: il est protégé contre la revendication du demandeur,
héritier ou ayant droit du donateur qui
aurait au préalable établi la propriété de son auteur,
par la maxime de l’article 2279 : « En fait de meubles,
possession vaut titre ». En lui opposant sa possession,
il obtient le même résultat que s’il exhibait un acte
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f20.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION 9</p><p>
de donation ; et ce sera au demandeur en restitution
de prouver que la possession est frauduleuse, ayant
une autre origine que le don manuel. Cette solution
ne souffre aucune difficulté quand le donataire prétend
avoir acquis d’un autre que du demandeur ; et,
quoiqu’on l’ait sérieusement contesté, elle doit même
être étendue au cas où le donataire aurait reçu du demandeur
lui-même ou de son auteur. Ceux-ci en effet
ne sauraient triompher tant qu’ils n’ont fait preuve
que de leur droit antérieur sur le meuble. Mais en revanche
ils auront la ressource de s’attaquer au titre
qu’on leur oppose, de prétendre que la possession
du défendeur est entachée de dol, d’équivoque ou de
précarité, ou bien encore que la tradition n’a pas été
accompagnée de <hi rend="i">Vanimus donandï</hi>, et de cette façon
ils pourront mettre le prétendu donataire dans la nécessité
de prouver qu’il a un titre régulier d’acquisition
(I). Si la jurisprudence n’avait pas admis ce correctif
à l’application de l’article 2279, le don manuel
aurait été une façon trop commode de déguiser les
vols et les abus de confiance. Au-dessus de <hi rend="i">\</hi> 50 francs
et en l’absence de tout commencement de preuve
par écrit, le prétendu donataire qui veut démontrer
l’existence du don manuel allégué, ou le prétendu donateur
qui veut établir une cause de restitution personnelle,
un dépôt ou un mandat par exemple, ne
</p><p rend="left small">(1) Cassation, 12 août 1891 (D. 92. 1. 623)  ; Nancy, 8 juillet 1893
(D. 94. 2. 13)  ; etDijon, 11 août 1893 (D. 94. 2. 14).</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f21.image"/><p rend="left small">10 INTRODUCTION</p><p>
pourront le faire par témoins ou par de simples présomptions
 ; c’est toujours l’application pure et simple
du droit commun. Il ne leur restera alors en l’absence
de tout écrit que la ressource du serment ou de
l’aveu qui, ici comme ailleurs, doit être considéré
comme indivisible. Si le prétendu donataire n’était
pas en possession du meuble litigieux, si par exemple
après en avoir reçu tradition réelle, il l’a confié à
litre précaire aux mains de son donateur, c’est à lui
qu’incombe le fardeau de la preuve puisqu’il est
demandeur en restitution. Il devra établir à la fois le
don qu’il a reçu et le contrat de dépôt ou de prêt
intervenu avec son donateur.
</p><p>
Si simple que paraisse être cette théorie de la
preuve au sujet des dons manuels, il n’en est pas
moins vrai qu’elle présente de grosses difficultés
dans la pratique, et laisse le champ libre à de nombreuses
fraudes. Le fait du don manuel ne laisse pas
plus de traces que celui du vol et rien ne distingue
aux yeux des tiers la possession d’un voleur de celle
d’un véritable gratifié. Tout est donc plus ou moins
laissé à l’appréciation des tribunaux et leurs recherches
demeurent trop souvent infructueuses faute
d’un critérium précis.
</p><p>
L’institution du don manuel, telle qu’elle vient
d’être décrite, tient-elle toujours dans notre droit et
dans nos moeurs la place très secondaire qu’elle y
</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f22.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION 11</p><p>
occupait lors de la rédaction du Code civil ? Il s’en
faut de beaucoup. Depuis le commencement de ce
siècle, la fortune mobilière s’est accrue en France
dans des proportions considérables ; tandis que la
propriété foncière subissait des dépréciations successives
et profondes, les valeurs mobilières devenaient
de jour en jour plus nombreuses par suite du développement
de l’industrie et delà liberté du travail :
créances nominatives, rentes, et surtout titres au porteur.
Ceux-ci en effet, parce qu’ils sont plus aisément
négociables, parce que leurs intérêts et leurs arrérages
s’encaissent très régulièrement et très facilement,
forment souvent la partie la plus importante d’un
patrimoine, et, assimilés à des meubles corporels, ils
sont toujours susceptibles d’être transmis à titre gratuit
par simple tradition, autrement dit, par dons
manuels.
</p><p>
L’assiette de la fortune publique s’étantà ce point
déplacée, il n’est plus exact de dire que le législateur
exempte les dons manuels des formes solennelles
comme d’une garantie superflue, étant donné surtout
qu’il n’a pas pris garde de les limiter, comme on
le faisait autrefois, aux sommes modiques.
</p><p>
Ainsi on peut aujourd’hui, à la seule condition de
l’avoir préalablement convertie en numéraire ou en
valeurs au porteur, se dépouiller de sa fortune entière
sans aucune formalité, et partant sans aucune garantie,
alors que pour disposer du moindre immeuble

<pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f23.image"/>i 2 INTRODUCTION</p><p>
ou delà moindre créance nominative il faut se conformer
à foute la rigueur des formes solennelles.
Voilà certes un résultat que n’avaient guère prévu
les rédacteurs du Code, et ce résultat, on est à même
de le constater chaque jour, parce que chaque jour la
solennité des donations entre vifs tombe davantage
en discrédit. Le don manuel offre du reste, il faut
l’avouer, des avantages sérieux. Jouissant de toutes
franchises, il répond parfaitement aux besoins de
notre société moderne, à son goût pour les transactions
libres et rapides. Il s’opère de la façon la plus
simple et la plus expéditive tout à la fois. Une simple
remise de la main à la main ! 11 se prête également
bien à toutes les circonstances de la vie : aux présents
d’usage, et aux véritables libéralités, aux plus modestes
aumônes comme aux restitutions importantes
et aux grandes fondations. Enfin, c’est sans contredit
le plus sûr moyen qu’on ait de tenir à jamais secrètes
ses dispositions, puisqu’aucun titre ne les manifeste
au dehors. Mais ce dernier avantage peut devenir luimême
un des plus graves inconvénients du don manuel.
Qu’on se rappelle en effet ce qui a été dit au
sujet de la preuve et quelles traces peut laisser après
elle une simple tradition matérielle. Comment constater
dans un patrimoine la disparition d’une certaine
quantité de numéraire ou de quelques valeurs au porteur ?
Comment surtout, en l’absence de tout écrit,
prouver l’enrichissement du donataire ? Aussi a-t-on
</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f24.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION 1 3</p><p>
vu se servir du don manuel pour frauder les droits
de famille les plus sacrés et pour éluder les plus sages
dispositions du Code. C’est bien en vain que la loi
a voulu garantir l’égalité des partages et exclure des
libéralités certaines personnes, enfants adultérins,
médecins de la dernière maladie, etc., si l’on doit
toujours trouver dans le don manuel un moyen facile
d’échapper à ses prohibitions.
</p><p>
Dans nombre de cas cependant, une personne peut
avoir des motifs plus légitimes de cacher ses libéralités,
soit au public, soit à sa famille, de son vivant
ou même après sa mort. 11 en sera surtout ainsi lorsque
le gratifié, au lieu d’être un individu déterminé,
est un établissement, une congrégation, une oeuvre
quelconque, et qu’en outre du secret qu’on voudra
garder vis-à-vis des siens, on aura le désir de trouver
un mode de donation qui, par sa nature même,
échappe nécessairement à la surveillance et à toutes
les entraves de l’autorité administrative. Il apparaît
dès lors clairement que le don manuel sera le meilleur
moyen de réaliserfacilement ce projet, puisqu’il
conférera à l’établissement ou à l’oeuvre donataire
une possession très sûre et à l’abri de toute revendication,
tout en les mettant en dehors des règlements
administratifs.
</p><p>
En un mot le don manuel adressé aux personnes
morales est d’une pratique constante, et, comme
toutes les institutions sur lesquelles la loi est restée
</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f25.image"/><p rend="left small">14 INTRODUCTION</p><p>
muette, il a engendré, dans cette sphère d’application,
plus encore que dans toute autre, une multitude
de procès où les circonstances de fait ont été trop
souvent les seuls guides de nos juges. Aussi ne serace
peut-êtrepas faire une oeuvre inutile que de recueillir
et de coordonner les efforts communs de la jurisprudence
et de la doctrine en cette matière, pour
essayer d’en dégager au moins quelques principes de
droit pur ou d’équité sur un sujet qui intéresse tout
ensemble les individus, les familles et l’Etat luimême.

</p><p>
L’article 910 du Code civil s’exprime en ces termes
: « Les dispositions entre vifs ou par testament
au profit des hospices, des pauvres d’une commune,
ou d’établissements d’utilité publique n’auront leur
effet qu’autant qu’elles seront autorisées par une
ordonnance royale. » En vertu de cet article, les personnes
de mainmorte sont frappées d’une incapacité
absolue de recevoir à titre gratuit, puisqu’elles ne
peuvent recevoir sans autorisation. En édictant cette
règle si importante de l’autorisation administrative,
les législateurs du Code civil ont voulu : 1&lt;&gt; sauvegarder
les intérêts particuliers des familles qu’un de
leurs membres pourrait si facilement compromettre
par des fondations ou d’autres libéralités hors de
proportion avec ses ressources personnelles ; 2° protéger
les établissements de mainmorte eux-mêmes
</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f26.image"/><p rend="left small">INTRODUCTION 15</p><p>
en lesempêchantd’acceplerinconsidéréuientdeslibéralités
faites dans des conditions trop onéreuses pour
elles ; 3° prévenir les dangers que peut offrir une trop
grande accumulation de biens entre les mains de
ces personnes, au point de vue politique, économique
et social, soit parce qu’elles tendent à acquérir ainsi
une trop grande puissance, soit surtout parce que les
biens qui leur appartiennent sont en fait souvent mal
gérés, et en tous cas retirés delà circulation.
</p><p>
L’article 910 a été complété : 1° par la loi du 2 janvier
1817 qui en a fait dans son article <hi rend="sup">lor</hi> l’application
aux établissements ecclésiastiques : « Tout établissement
ecclésiastique reconnu par la loi pourra
accepter avec l’autorisation du roi tous les biens
meubles, immeubles, ou rentes qui lui seront donnés
par acte entre vifs ou de dernière volonté ; 2° et par
l’ordonnance du 2 avril 1817 qui a déterminé les règles
à suivre pour l’acceptation et l’emploi des dons
et legs qui peuvent être faits en faveur de tous les
établissements publics, d’utilité publique et à toutes
les associations religieuses.
</p><p>
Les développements qui vont suivre ne seront que
l’interprétation détaillée de cet article 910, et l’examen
de toutes les difficultés pratiques auxquelles son
application a pu donner lieu en ce qui concerne les
dons manuels.
</p><p>
Nous allons d’abord envisager le don manuel aux
personnes morales sous sa forme la plus simple,
</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f27.image"/><p rend="left small">16 INTRODUCTION</p><p>
c’est-à-dire le don exempt de charges et émanant d’un
donateur connu, et nous l’éludierons dans ses rapports
avec les articles 910 et 937. Les dons manuels
avec indication de charges, et tous ceux qui échappent
à l’application de l’article 910 ; ceux qui émanent
de donateurs anonymes, et enfin ceux qui s’adressent
à une association non reconnue feront l’objet
d’une seconde partie.
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f28.image"/><p rend="left">
PREMIERE PARTIE
</p><p rend="left">
LE DON MANUEL NORMAL.
</p><p rend="left">
CHAPITRE PREMIER
</p><p rend="small">PRINCIPE DE LA NÉCESSITÉ DE L’AUTORISATION EN CE QUI
CONCERNE LES DONS MANUELS. — L’ARTICLE 910
LEUR EST-IL APPLICABLE ?</p><p>
Obéissant à des considérations d’ordres très divers
et très puissants, les rédacteurs du Code civil ont
frappé les personnes morales du Droit administratif :
départements, communes, hospices, congrégations
religieuses autorisées, d’une incapacité absolue de
recevoir à titre gratuit, incapacité dont elles ne peuvent
être relevées que par une autorisation du gouvernement.
Cette incapacité doit-elle subsister même
quand il s’agit d’accepter un don manuel, et l’autorisation
administrative est-elle obligatoire pour une
pareille libéralité ? Voilà la première question qui se
pose tout naturellement : hâtons-nous de dire qu’elle
est aujourd’hui résolue presque unanimement et dans
</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f29.image"/><p rend="left small">18 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
le sens de l’affirmative. Mais il n’en a pas toujours été
ainsi, et durant de longues années, les auteurs et la
jurisprudence ont différé d’opinions à ce sujet.
</p><p>
PREMIER SYSTÈME (1). — Le don manuel, disaient
les partisans de la négative, est valable par la seule
tradition de l’objet donné, indépendamment de toute
forme solennelle, lorsque le donataire est un simple
particulier ; pourquoi en serait-il autrement lorsque
le donataire est une personne morale ? Comment
voudrait-on appliquer au don manuel qui est affranchi
de toute condition de forme, qui ne relève pour ainsi
dire que du droit naturel, la règle de l’article 910
qui est précisément une règle de forme ? « Cette espèce
de libéralité, disait la Cour de cassation dans son arrêt
du 10 novembre 1833, est consommée par le dessaisissement
du donateur et l’appréhension que fait le
donataire de la chose donnée. »
</p><p>
On avait fait encore valoir en faveur de ce système
que l’article 910, en prescrivant l’autorisation administrative
pour les donations entre vifs, n’a visé que
les donations faites par acte et nullement les libéralités
qui sont valables indépendamment de tout acte,
comme le sont les dons manuels. Les rédacteurs du
</p><p rend="small">(1) Voir à l’appui de ce système : Cour de cassation, 26 novem-r
bre 1833 (D. 34. 1. 40) confirmant Bourges, 21 novembre 1831
(1). 33. 2. 25)  ; Paris, 12 janvier 1835 (D. 35. 2. 46). SaintespèsLescot,
<hi rend="i">Donations entre vifs et testaments</hi>, t. 1, n° <hi rend="sup">3</hi> 262 et suivants ;
Affre, <hi rend="i">Truite de l’administration des paroisses</hi>, <hi rend="sup">lre</hi> partie, t. Il,
chap. III, art. <num>1<hi rend="sup">er</hi></num>, p. 158 ; Vazeilles, sur l’art. 937, n°9.</p><pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f30.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 19</p><p>
Code n’ont fait eii cela que reproduire les dispositions
de l’Edit de 1749. « Cet édit, remarque Jaubert dans
son rapport au Tribunat, ne soumettait à ses réglementations
que les libéralités faites par acte. » La
pratique administrative s’efforça surtout de mettre
ce système en vigueur du jour où la loi du 10 mai
1850 vint assujettir aux droits de mutation les actes
portant déclaration ou reconnaissance d’un don manuel.
C’est ainsi qu’en 1859, sous le titre de jurisprudence
du ministère de l’intérieur, le <hi rend="i">Mémorial des
Percepteurs</hi> a publié une consultation de laquelle il
ressort que les dons manuels, s’ils sont faits purement
et simplement et sans aucune charge, sont faits
valablement sans acte et sans l’autorisation prescrite
par l’article 910.
</p><p>
Voici les termes de cette consultation qui sont on
ne peut plus catégoriques <hi rend="i">[Mémorial des Percepteurs</hi>,
1859, page 126). « La question, dit-elle, est la même
qu’il s’agisse de valeurs minimes, comme celles qu’on
reçoit pendant une quête, ou qu’il s’agisse de sommes
importantes ; ce n’est pas le chiffre, mais le mode des
transmissions qui détermine la nécessité d’un acte
authentique et celle d’une autorisation administrative.
 » « Les articles 932 et 937 du Code civil, disait
encore la Cour de cassation, s’appliquent aux donations
entre vifs, constatées par acte passé devant notaire,
et non aux dons manuels qui ne sont soumis à
aucune formalité. »
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f31.image"/><p rend="left small">20 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
DEUXIÈME SYSTÈME.— Ce système fut bientôt abandonné.
Il était en opposition manifeste avec les principes
généraux qui dominent la matière du don manuel
et qu’il convient maintenant de rappeler. Le don
manuel, s’il est affranchi de toutes les entraves du
droit positif quant à la forme, c’est-à-dire de toutes
les règles de la solennité des donations entre vifs, lui
demeure au contraire soumis quant au fond, pour
tout ce qui concerne notamment les incapacités de
disposer et de recevoir. Or, l’article 910, placé au chapitre
Il intitulé « De la capacité de disposer et de recevoir
 » n’appartient nullement à la catégorie des
dispositions de forme. Comme le dit fort bien M. Colin
dans son étude de jurisprudence et de législation sur
les dons manuels, « l’article 910 n’a pas seulement
pour effet de retarder jusqu’àrautorisationl’exécution
d’une libéralité déjà parfaite, mais il règle la capacité
même de recevoir, puisque c’est l’autorisation qui
peut seule conférer à l’établissement donataire une
capacité qu’il n’a point par le seul fait de la reconnaissance
 ». (Colin, page 133.) 
Déplus les termes de l’article 910 sont formels :
</p><p rend="left">
l’article 910 ne dit pas : « Les actes de donation
</p><p rend="left">
n’auront leur effet qu’autant que etc., mais bien :
</p><p rend="left">
« Les dispositions entre vifs » Que peut-on déplus
</p><p>
général que ce terme, et comment prétendre que les
simples dons manuels sont restés en dehors de la
règle édictée par le Code ?
</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f32.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 21</p><p>
Donc, à ne consulter que la loi elle-même et son
texte, l’affirmative parait déjà certaine. Elle devient
évidente si l’on considère son esprit et son but. Quelles
sont les raisons qui ont poussé le législateur à frapper
ainsi d’incapacité les personnes morales ? Il a voulu à
la fois protéger les droits de la famille et maintenir
les établissements publics dans le cercle de leurs attributions.
Or ces raisons ne perdent rien de leur valeur
quand il s’agit de dons manuels. 11 est inadmissible
que, si les personnes civiles ont une capacité
subordonnée à l’autorisation, en suspens jusqu’à
cette autorisation, pour l’acceptation des donations et
des legs ordinaires, elles puissent avoir une capacité
plus étendue pour l’acceptation des dons manuels.
Autrement il serait trop facile (par une simple tradition) 
d’enfreindre les précautions que le législateur a
prises pour modérer et au besoin empêcher les acquisitions
à titre gratuit de tous ces établissements.
</p><p>
Donc l’exception que l’on voudrait admettre à la
nécessité de l’autorisation comme condition de capacité
serait contraire au motif d’ordre public sur lequel
repose la disposition de l’article 910 ; si l’on veut
une analogie, il doit en être de ce cas du défaut d’autorisation
comme de celui où le don manuel porterait
atteinte à la réserve légale, et assurément son immunité
des formes ordinaires de la donation comme
contrat resté dans les termes du droit des gens, ne
suffirait pas pour l’affranchir de la réduction à la quo-
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f33.image"/><p rend="left small">■• <hi rend="sup">~ ;j(^'^^ ;:':':^K ?^yy-^'.^'</hi></p><p rend="left small">22 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
tité disponible. Toutes ces considérations, la Cour de
Paris les a bien comprises, et cette phrase de son
arrêt de 1850 nous semble les résumer parfaitement :
« Protégés quant à la forme par la simplicité du droit
naturel, les dons manuels doivent être assujettis
quant au fond aux précautions prises par le droit positif
pour mettre un frein aux donations imprudentes ;
notamment en ce qui concerne les établissements publics,
ce serait en vain que le législateur aurait pris
de sages mesures pour modérer les acquisitions à
titre gratuit, si par le moyen de dons manuels exorbitants,
il était permis d’échapper à la surveillance
de l’autorité supérieure » (1 ).
</p><p>
En résumé, la doctrine et la jurisprudence sont aujourd’hui
parfaitement d’accord pour admettre que
l’article 910 en statuant sur les acceptations de dispositions
entre vifs et testamentaires, a statué même
en ce qui concerne les dons manuels et que, en conséquence,
les personnes morales sont tout aussi incapables
d’accepter de leur propre autorité un don manuel
qu’une donation entre vifs ou un legs (2). Mais
</p><p rend="small">(1) Voir à l’appui de ce système. — Cour de Poitiers, 19 janvier
1829 (réformée par arrêts de Bourges et de cassation précités) 
(D. 33.2.25)  ; Paris, 22 janvier 1850, Garnier (D. 50.2.27)  ;
Paris, 7 décembre 1852 (D. 53.2.92)  ; Paris, 28janvier 1881 (D. 82.
2.103)  ; Nancy, 29 avril 1893 (D. 94.2.335). Demolombe, <hi rend="i">Donations</hi>,
t. 1, p. 603 ; Laurent, t. XI, n" 301 ; Aubry et Rau, t. 7,
p. 649, note 67 ; Foucart, <hi rend="i">Droit administratif</hi>, t. 3, n° 1595 ; Vuillefroy,
<hi rend="i">Culte catholique</hi>, p. 282, note B ; Dufour, <hi rend="i">Droit administratif,^</hi>
V, n° 351.</p><p rend="left small">(2) Le principe se trouve nettement posé et appliqué dans une</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f34.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 23</p><p>
nous aurons à constater par la suite que, dans la pratique
administrative, cette rigueur est considérablement
atténuée, les exceptions à la règle (pour de très
bons motifs d’ailleurs) devenant presque aussi fréquentes
que son application même.
</p><p rend="small">circulaire que le ministre de l’intérieur adressait aux préfets le
31 janvier 1887, et dont nous extrayons ce passage : « D’après la
jurisprudence du Conseil d’Etat, l’article 910 du Code civil s’applique
aux dons manuels aussi bien qu’aux autres libéralités. Je
vous prie en conséquence, monsieur le Préfet, de veillera ce que
dorénavant les commissions administratives des établissements
de bienfaisance soumettent à l’approbation de l’autorité compétente
toutes celles de leurs délibérations qui seraient prises en
vue d’accepter les dons manuels ».</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f35.image"/><p rend="left">
CHAPITRE II
</p><p rend="left small">DE LA NÉCESSITÉ DE L’AUTORISATION PRÉALABLE EN CE
QUI CONCERNE LES DONS MANUELS.</p><p>
« Les donations faites au profit d’hospices, des
pauvres d’une commune ou d’établissements d’utilité
publique seront acceptées par les administrateurs de
ces communes ou établissements après y avoir été
dûment autorisés ». Ainsi s’exprime l’article 937 du
Code civil ; sa disposition est-elle applicable aux dons
manuels, comme aux donations faites par actes ?
</p><p>
L’article 937 et l’article 910 sont étroitement liés
l’un à l’autre ; celui-ci ayant affirmé la nécessité de
l’autorisation, celui-là détermine à quelle époque
cette autorisation devra intervenir pour être efficace.
Toute personne morale est incapable d’accepter une
libéralité, quelle qu’elle soit, donation ou legs, tant
qu’elle ne s’est pas munie de l’autorisation administrative
(sauf cependant les quelques exceptions introduites
par les lois du 18 juillet 1837, du 10 mai 1838,
et du 7 août 1851, et sur lesquelles nous aurons occasion
de revenir un peu plus loin). Si elle acceptait
avant cette autorisation, son acceptation ne serait pas
valable en ce sens qu’elle ne lierait pas le donateur.
</p><pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f36.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 25</p><p>
La donation pourrait en effet jusqu’au jour de l’autorisation,
soit par la rétractation du donateur, soit
par sa mort, soit enfin par un simple changement
survenu dans sa capacité de donner, demeurer nulle
et non avenue ; c’est la conséquence logique qui paraît
résulter de l’article 937. Voilà le droit commun
du Code à l’égard des donations entre vifs ordinaires.
Ne doit-il subir aucune modification en ce qui concerne
les dons manuels ? ou bien au contraire le don
manuel, dès qu’il est reçu par l’établissement gratifié,
lui confère-t-il un véritable droit à la chose donnée,
un droit indépendant de la mort, du changement
de capacité ou de volonté du donateur, et qui pourra
seulement être résolu dans la suite si l’autorisation
administrative ne vient pas le parfaire ?
</p><p>
La doctrine et la jurisprudence ont sur ce point
des systèmes différents que nous allons examiner.
</p><p>
PREMIER SYSTÈME. — <hi rend="i">Celui de la jurisprudence</hi>. —
D’après ce système, l’autorisation ne serait pour le
don manuel qu’une condition en dehors de laquelle
l’acceptation ne lierait pas moins le donateur, mais
d’où dépendrait simplement l’efficacité de cetteacceptation,etqui
pourrait utilement s’accomplir à toute
époque (1). Il faut en premier lieu, disent les parti( !) 
</p><p rend="small">Paris,7 décembre 1852 (D. 53. 2. 92)  ; Paris,14 mai 1864 (D.
66.2. 191)  ; Paris, 23 janvier 1881 (D. 82.2.105)  ; Cassation, 18 mars
1867 (D.67. <hi rend="i">i</hi>. 170). Demolombe, <hi rend="i">Donations et testaments</hi>, t. III,
n° 63. Bayle-Mouillard sur Grenier, <hi rend="i">Donations</hi>, t. II, p. 96 ; Foucart,
<hi rend="i">Droit administratif</hi>, t. III, n° 1595 ; Vuillefroy, p. 282. Dufourj</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f37.image"/><p rend="left small">26 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
sans de ce système, ne pas confondre deux points de
vue très distincts, en ce qui concerne l’autorisation
des libéralités aux personnes morales : la nécessité
de cette autorisation et les conditions dans lesquelles
elle doit intervenir. L’article 910 a posé le principe
même de l’autorisation dans des termes tellement généraux,
que le don manuel ne peut pas ne pas s’y trouver
compris. Cet article est placé d’ailleurs sous la
rubrique: « De la capacité pour recevoir »,par conséquent
parmi les règles de fond. Au contraire l’article
937 détermine la condition de l’autorisation administrative,
« le mode suivant lequel elle doits’adjoindre
à l’acceptation ». De plus il se trouve au chapitre « De
la forme des donations ». Il n’atteint donc que les
libéralités soumises à ces règles de forme, c’est-àdire
les donations authentiques, et nullement le don
manuel.
</p><p>
D’ailleurs le don manuel, par sa nature même, résiste
à l’application de l’article 937. Quel en est en
effet l’élément essentiel ? Une remise matérielle de
l’objet donné par le donateur ; une réception effective
de cet objet par le donataire. L’acceptation résulte
précisément et uniquement du fait même de
cette réception ; mais, tandis que dans la donation
authentique l’acte qui contient l’acceptation peutparDroit
</p><p rend="small"><hi rend="i">administratif</hi>, t. V, p. 390 et suivantes. Poitiers, 19 janvier
1829 (D. 33. 2. 25)  ; Angers, 27 janvier 1848 (D. 49. 2. 92)  ; Trib.
dUzès, 24 février 1857 (D. 57. 3. 29).</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f38.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 27</p><p>
faitementêtre distinct de celui qui contient la volonté
de donner, que même de l’un à l’autre un certain
laps de temps peut s’écouler, dans le don manuel
l’offre et l’acceptation sont toujours concomitantes,
parce que la remise de la chose et sa réception sont
nécessairement inséparables. S’il en est ainsi, on ne
peut exiger que l’autorisation administrative soit
donnée entre l’offre du disposant et l’acceptation du
gratifié. Imposer au donataire l’obligation d’attendre
l’autorisation pour accepter ce qui lui est offert, ce
serait rendre le don manuel matériellement impossible.
Alors, si l’on veut absolument soumettre le don
manuel à la règle de l’article 937, il ne reste plus
qu’un moyen, c’est d’exiger que l’autorisation administrative
soit préalable non seulement à l’acceptation,
mais encore à l’offre même du donateur. Or, en
arriver là, ne serait-ce pas se mettre en opposition
directe avec l’esprit du Code civil sur cette matière ?
l’autorisation sollicitée avant même la remise des choses
données porterait sur un don qui n’existe pas
encore. « Le donataire n’aurait pas seulement à demander
qu’on l’autorisât à recevoir, il demanderait
aussi qu’on autorisât le donateur à donner puisqu’il
ne l’a pas encore fait. L’une des parties serait ainsi
autorisée à donner et l’autre à recevoir, quand le législateur
suppose manifestement que l’autorisation
est demandée pour accepter une donation déjà faite
et dont il n’y a plus qu’à autoriser l’acceptation. »
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f39.image"/><p rend="left small">28 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
(Note anonyme, Dalloz, 67.1.169.) Nous en arrivons
donc à cette conclusion forcée que, en matière de
dons manuels, l’autorisation exigée par l’article 910
ne peut survenir qu’après la mise en possession du
donataire ; et, en sollicitant à cette époque l’autorisation
administrative, le donataire ne demandera la
permission ni de faire une acceptation postérieure,
puisqu’elle a été consommée dès l’instant de la tradition,
ni de réitérer une acceptation jusque-là insuffisante,
puisque le don manuel n’en comporte pas
d’autre que celle qui résulte de la réception des choses
données, mais bien et uniquementl’appréciation
et la sanction d’une acceptation déjà faite (1).
</p><p>
Aussi cette autorisation, à quelque époque qu’elle
ait été demandée et obtenue, rétroagira-t-elle au jour
de la remise. Pourvu, par exemple, que l’acceptation
ait eu lieu du vivant du donateur, l’autorisation du
don pourra intervenir très utilement après son décès
ou après un changement dans sa capacité ; et surtout,
c’est là la principale conséquence de ce système, l’acceptation
d’un don manuel, en dehors même de toute
autorisation, suffit à lier la volonté du donateur. De
même, en raison de cette rétroactivité, le donataire
</p><p rend="small">(1) Cette autorisation posthume ressemblera un peu, si toutefois
l’on peut se permettre ce rapprochement, à laratificationdonnée
par un mineur devenu majeur, à un acte passé pendant la
période d’incapacité ; ou encore à la ratilication donnée par la
femme mariée à un acte passé par son mari hors des limites de
son pouvoir.</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f40.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 29</p><p>
pourra faire acte de propriétaire avant même l’autorisation.
Enfin, dernière conséquence, la nullité de
la libéralité ne saurait être demandée pour cause de
défaut d’autorisation préalable, ni par celui qui a reçu
le don, ni par le donateur qui, en adoptant la forme
du don manuel, a consenti implicitement à suivre la
foi du donataire (1) , ni enfin, pour les mêmes motifs,
par les héritiers du donateur.
</p><p rend="left">
11 est bien évident au surplus que l’ordre public et
l’intérêt des familles, double objet des préoccupations
du législateur dans l’article 910, seront amplement
sauvegardés par un examen postérieur du gouvernement.
C’est ce que dit en substance la Cour de
Paris dans son arrêt du 7 décembre 1852, qui a été
le point de départ de la jurisprudence en ce sens :
« Considérant que tous les principes sont sauvés
pourvu qu’au point de vue de l’ordre public et de l’intérêt
des familles, le gouvernement soit ultérieurement
appelé à examiner si la libéralité n’excède pas
les limites raisonnables. » Cependant si le donataire
peut, à un moment quelconque, dix ou vingt ans
après la mort du donateur, demander une autorisation
qui suffira à parfaire rétroactivement son accepta(1) 
</p><p rend="small">C’est ce qu’on lit en toutes lettres dans l’arrêt du 7 décembre
1852 : « Le donateur qui a saisi le donataire en s’affranchissant
des formes du droit civil ne serait pas recevante à se plaindre
du défaut d’autorisation puisqu’il a consenti à suivre la foi du
donataire et qu’il a voulu que sa libéralité produisît son effet par
la seule force du droit naturel. »</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f41.image"/><p rend="left small"> ; " "^.J^^^sïwaïïS^j^"'^- ?'</p><p rend="left small">30 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
tion, il est bien à redouter qu’il ne remette indéfiniment
l’accomplissement de cette formalité, pour arriver
en fin de compte à éluder la loi. Ce danger n’a
pas échappé à la jurisprudence ; ne pouvant, dans le
silence de la loi, fixer un délai fatal passé lequel toute
personne morale manuellement gratifiée ne pourrait
plus utilement se pourvoir en autorisation, elle a
trouvé un autre procédé pour empêcher que les donataires
n’abusent de leur droit : elle permet en effet
aux héritiers du donateur d’actionner l’établissement
donataire, et de faire fixer sur leur demande un
terme au delà duquel il ne sera plus admis à solliciter
l’autorisation. Ainsi l’a décidé la Cour de Paris,
confirmant un jugement qui avait ordonné : « que les
donataires se pourvoiraient devant l’autorité compétente
pour obtenir l’autorisation dans le mois du jour
du jugement, et se mettraient en mesure de faire statuer
dans le délai de six mois à partir de l’expiration
du premier délai. » (Paris, arrêt du7 décembre 1852.) 
Enfin l’opinion de la jurisprudence se recommande
de l’équité, du droit naturel auquel se rattache si
étroitement le don manuel, et elle soutient qu’en lui
appliquant sans réserve l’article 937 on serait conduit
à un résultat fort peu équitable. En décidant, ditelle,
que toute acceptation faite avant l’autorisation
administrative est non avenue, il faut décider forcément
que l’établissement donataire ne peut faire
aucun acte de prise de possession des valeurs don-
</p><pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f42.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 31</p><p>
nées avant d’avoir obtenu l’autorisation administrative,
sous peine de nullité de la libéralité qui lui est
offerte, ce qui est souverainement injuste. C’est bien
ce à quoi fait allusion la Cour de Paris, quand elle dit
dans son arrêt du 14 mai 1864 : « Qu’il est impossible
d’admettre en matière de don manuel que l’autorisation
doive précéder l’acceptation. »
</p><p>
DEUXIÈME SYSTÈME. — <hi rend="i">Celui de la doctrine</hi>. —
Le système de la jurisprudence satisfait incontestablement
l’équité tout en facilitant la pratique du don
manuel. 11 a cependant trouvé de nombreux adversaires.
On lui reproche de ne pas être légal, d’être
inconciliable avec l’état présent de notre législation,
et pour le combattre, voici à peu près comment on
raisonne :
</p><p>
1° Comme l’article 910, dont il n’est que la conséquence,
l’article 937 a traité une question de capacité,
et, comme tel, il doit s’appliquer à toutes sortes
de libéralités, aussi bien à celles qui sont faites
par acte authentique qu’à celles qui s’effectuent par
une simple tradition. En vain objecte-t-on que l’article
937 est placé sous la rubrique : « De la forme
des donations » car, dans la section ainsi intitulée, on
trouve des articles comme les articles 943 à 947 qui
n’ont certainement pas trait à la forme. Si l’on reconnaît
que le principe de l’autorisation contenu dans
l’article 910 est applicable aux dons manuels comme
à toutes les autres libéralités, parce qu’il y a là pour
</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f43.image"/><p rend="left small">32 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
les personnes morales une condition essentielle de la
capacité de recevoir à titre gratuit, on doit reconnaître
par là-même que tant qu’elles ne sont pas autorisées,
elles sont incapables de recevoir et par conséquent
d’accepter valablement, même un don manuel.
Il en résulte que l’établissement qui accepterait
un don manuel avant d’y avoir été autorisé, ne serait
censé avoir reçu du donateur qu’une offre, qu’une
pollicitation.
</p><p>
En un mot, le don manuel est un contrat ; or il n’y
a pas de contrat sans concours de volontés, et le concours
de volontés ne peut être efficace si l’une des
parties est incapable de consentir.
</p><p rend="left">
2° Mais, dit la jurisprudence, la nature même du
don manuel résiste à l’application de l’article 937.
Il est impossible en effet que l’autorisation ait lieu
entre l’offre du donateur et l’acceptation du donataire,
et d’autre part on ne peut, sans dépasser le but
de la loi, exiger que l’autorisation précède le don luimême.
Erreur, répond la doctrine. Sans doute, entre
particuliers, la simple remise <hi rend="i">de manu ad manum</hi>,
suffit à elle seule à parfaire le don, parce qu’elle vaut
tout à la fois comme offre et comme acceptation, et
que offre et acceptation forment un tout indivisible.
Mais si le don s’adresse à un établissement public,
c’est tout différent: la remise aura beau impliquer
acceptation, cette acceptation sera considérée comme
non avenue tant que l’établissement donataire ne se
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f44.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 33</p><p>
sera pas muni de l’autorisation, toujours en vertu de
ce principe : sans autorisation pas d’acceptation, au
moins pas d’acceptation valable. Ce qui n’empêche
pas bien entendu l’établissement d’avoir été possesseur
matériel du meuble ou de la somme donnés,
même avant de se pourvoir en autorisation, et d’en
avoir tiré avantage malgré son incapacité. Seulement
cette acceptation de fait, si l’on peut ainsi parler, n’a
qu’un caractère tout à fait provisoire. Elle n’engendre
aucun droit au profit du donataire, elle ne devient
acceptation de droit et acceptation définitive que du
jour de l’autorisation administrative, si à cette date
rien n’est changé dans la capacité et dans la volonté
des parties.
</p><p>
3° Le premier système prétend encore se justifier
en disant quepratiquement l’autorisation postérieure
est très suffisante pour sauvegarder l’ordre public et
l’intérêt des familles. Or, rien n’est moins prouvé.
Sans doute, si le gouvernement devait toujours et
d’une manière certaine être appelé dans la suite à
examiner les dons manuels faits aux personnes morales,
pour se prononcer sur leur acceptation ou sur
leur refus, les intérêts engagés à l’occasion de ces
dons seraient tout à fait en sécurité. Mais on ne peut
se dissimuler que les choses se passeront rarement
de la sorte ; s’il est permis à toute époque, même
après le décès du donateur, de se pourvoir de l’autorisation
administrative, onattendra bien souvent pour
</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f45.image"/><p rend="left small">34 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
la demander qu’un procès engagé l’ait rendue nécessaire.
Jusque-là, la libéralité sera demeurée secrète,
elle aura échappé à toute surveillance administrative,
et c’est en vain que l’article 910 aura voulu prévenir
un danger bien plus à craindre encore pour les dons
manuels que pour les donations faites par acte (1).
4° Enfin le système de la jurisprudence s’insurge
contre une conséquence très contraire à l’équité et
qui découlerait, d’après elle, forcément de la nécessité
de l’autorisation préalable : c’est la nullité de la
libéralité elle-même infligée comme peine à tout donataire
qui aurait fait acte de possession quelconque
avant d’avoir obtenu l’autorisation. Mais cette conséquence
est au contraire loin de s’imposer : de ce que
le don manuel aux personnes morales ne trouve sa
perfection que dans le fait même de l’autorisation, il
ne s’ensuit pas du tout que le représentant d’un établissement
auquel il est adressé ne puisse faire avant
l’autorisation aucun acte de possession sur les meubles
ou les valeurs qui font l’objet de ce don manuel.
</p><p rend="small">(1) N’est-ce pas, dit-on, cette même pensée qui inspirait déjà
les rédacteurs du Code lorsqu’ils discutaient l’article 937, à en
juger du moins par cette phrase de Malleville : « Quelqu’un dit
que l’acceptation des administrateurs devait provisoirement suffire
pour valider la donation, de peur qu’en attendant l’autorisation,
le donateur ne changeât de volonté. &gt;&gt; Mais M. Bigot de
Préameneu répondit : « qu’on ne pouvait par aucune considération
supposer aux administrateurs le pouvoir d’accepter sans y
être autorisés. » (Séance du Conseil d’Etat, 12 ventôse an XI.) 
Voir Fenet, t. XII, p. 358.</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f46.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 35</p><p>
L’acceptation consiste avant tout, mais non pas exclusivement,
dans la réception matérielle des objets
livrés par le donateur ; elle peut aussi parfaitement
consister dans une sorte de <hi rend="i">traditio brevi manu</hi> et
voici dans quel sens : Jusqu’àl’autorisation, l’établissement
possédait les objets donnés à titre précaire,
et à charge de rendre ; en d’autres termes, il ne possédait
qu’en vue d’un don manuel projeté ; à partir de
l’autorisation, il possédera à titre de propriétaire et
d’une façon définitive.
</p><p>
Tout ce qui résulte de ce second système, c’est que
l’autorisation pour être valable doit intervenir avant
tout changement dans la volonté ou dans la capacité
du donateur. Alors seulement l’acceptation de l’établissement
donataire viendra parfaire le don manuel,
car toute acceptation qui aurait été faite antérieurement
était non pas irrégulière ou incomplète, comme
le veut la jurisprudence, mais nulle et non avenue.
Elle ne liait donc ni l’établissement gratifié au nom
duquel elle avait été faite, ni le donateur ; et celui-ci
restait libre, jusqu’à ce que l’autorisation ait été donnée,
de retirer son offre et de réclamer les sommes
déjà transmises (1).
</p><p rend="small">(1) Poitiers, 19 janvier 1829 (D. 33.2.25)  ; Paris, 22 janvier 1850
(D.oO. 2. 27)  ; Paris, 7 décembre 1852 (D. 53.2.92)  ; Paris, 26 janvier
1881 (D. 82.2.103)  ; Nancy, 29 avril 1893 (D. 94.2.333).
Laurent, t. XI, n° 300 ; Aubry et Rau, t. 7, § 649, note 68 ;
Foucart, <hi rend="i">Droit administratif</hi>, t. III, no 1395 ; Vuillefroy, <hi rend="i">Culte</hi></p><pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f47.image"/><p rend="left small">36 PREMIÈRE PARTIE</p><p rend="left small">Exceptions apportées à l’application de l’article 937,
par des lois postérieures.</p><p rend="left">
11 faut croire malgré tout que l’application de l’article
937 aux dons manuels, très soutenable au point
de vue purement théorique, est bien peu en rapporl
avec la nature même de ces libéralités, et bien incommode
dans la pratique, car depuis 1804 nom
avons déjà plusieurs lois qui, en termes formels, autorisent
les représentants légaux de certains établissements
publics limitativement déterminés àacceptei
provisoirement, mais très valablement, les libéralités
qui seraient adressées à ces établissements. En introduisant
ces dérogations, le législateur avait en vu(
les donations faites par acte authentique ; mais per
sonne ne fait difficulté pour les étendre aux donation
manuelles, car les mêmes raisons militent en faveui
des unes et des autres. La première en date de ces
lois, c’est <hi rend="i">la loi des</hi> 18-20 <hi rend="i">juillet</hi> 1837. Dans soi
article 48, elle donne au maire d’une commune h
pouvoir d’accepter provisoirement, en vertu de k
délibération de son conseil municipal, tout don manuel
adressé à celte commune ; sans doute cette acceptation
ne sera faite qu’à titre conservatoire, el
dans le but de permettre aux représentants de k
commune de prendre les mesures propres au main
</p><p rend="left small"><hi rend="i">catholiqve</hi>, p. 282, note B ; Dufour, <hi rend="i">Droit administratif</hi>, t. V.
n° 331.</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f48.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 37</p><p>
tien des droits nés du don manuel. Mais l’autorisation
qui surviendra ultérieurement rétroagira au jour de
cette acceptation à titre conservatoire.
</p><p>
L’article 31 de la <hi rend="i">loi des</hi> 10-12 <hi rend="i">mai</hi> 1838, reproduit
plus tard par l’article 53 de la loi des 10-29 août
1871, confère un pouvoir identique aux préfets en ce
qui concerne les dons manuels adressés aux départements.

</p><p>
Enfin ce même privilège est accordé par l’article 7
<hi rend="i">de la loi des</hi> 15-20 <hi rend="i">juillet i</hi> 850 aux gérants et administrateurs
des sociétés de secours mutuels, et par
l’article 11 de la <hi rend="i">loi des</hi> 7-15 <hi rend="i">août</hi> 1851 aux Présidents
des commissions administratives des hospices
après délibération de ces commissions, pour toutes
les libéralités adressées à ces établissements ; et, dans
tous ces cas, comme dans le premier, l’acceptation
provisoire sera rétroactivement validée par toute autorisation
ultérieurement sollicitée et obtenue. Dans
tous ces cas aussi, comme le disent fort justement
MM. Aubry et Rau : « l’acceptation provisoire
suffira pour lier le donateur, et pour empêcher que
son décès arrivé avantl’acceplationdéfinitive, ne fasse
évanouir la donation (1). »
</p><p>
Comme toutes les dispositions exceptionnelles,
celles-ci sontlimitativementdéterminées eton ne peut
les étendre par analogie à d’autres cas que ceux pré(1) 
</p><p rend="left small">Aubry et Rau, t. 7, § 649, p. 40 ; Laurent, t. XI, n« 303.</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f49.image"/><p rend="left small">38 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
vus par les précédentes lois. C’est du moins ce que
prétend la doctrine, car la tendance de la jurisprudence
paraît être au contraire de généraliser ce système
de l’acceptation à titre conservatoire, et de l’autorisation
opérant rétroactivement au profit de tout
établissement public gratifié par voie de don manuel.
</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f50.image"/><p rend="left">
CHAPITRE III
</p><p rend="left small">DE QUI DOIT ÉMANER L’AUTORISATION A L’ÉGARD DES DONS
MANUELS. — FORMES DE CETTE AUTORISATION.</p><p>
Si les dons manuels adressés aux personnes morales
n’échappent pas, au moins en principe, à l’obligation
de l’autorisation administrative posée par l’article
910, il importe de savoir par qui et comment
seront autorisés ces dons.
</p><p rend="left">
1° De qui doit émaner l’autorisation.
</p><p>
Les règles en cette matière diffèrent suivant que le
don manuel est adressé à un département, à une commune
ou à un établissement public.
</p><p>
A. <hi rend="i">Le don manuel est adressée un département</hi>. —
La loi du 10 mai 1838 disposait dans son article 31
que l’acceptation ou le refus des dons et legs faits à
un département ne peut, si minimes que soient la
valeur et l’objet de ces dispositions, être autorisé que
par un acte du pouvoir exécutif après avis du Conseil
d’Etat. Mais le préfet avait toujours la faculté d’accepter
provisoirement.
</p><p>
Le décret du 25 mars 1852 donnaau contraire aux
préfets, dans un but de décentralisation administra-
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f51.image"/><p rend="left small">40 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
tive, le pouvoir de statuer, sans recours à l’autorité
supérieure, sur l’acceptation ou le refus de <hi rend="i">tous</hi> les
dons faits aux départements « sans charge ni affectation
immobilière », et lorsqu’il n’y a pas de réclamation
de la part des familles.
</p><p>
Si les dons donnaient lieu à réclamation, le préfet
ne pourrait les accepter ou les refuser qu’en vertu de
l’autorisation gouvernementale. Mais, depuis la loi
du 18 juillet 1866 (art. 1, § 5) , les libéralités faitesau
département sans qu’il y ait charge ni réclamation,
sont acceptées ou refusées valablement par une simple
délibération du conseil général et en dehors de
toute autorisation administrative.
</p><p>
Enfin la loi du 10 août 1871 (art. 46, § 5) accorda
le même droit aux conseils généraux en ce qui concerne
les libéralités faites avec charges ou affectations
immobilières, pourvu toutefois qu’il n’y ait aucune
réclamation des familles.
</p><p>
B. <hi rend="i">Le don manuel est adressé à une commune</hi>. —
D’après la loi du 18 juillet 1837 (art. 48) , les délibérations
du conseil municipal ayant pour objet l’acceptation
des dons d’objets mobiliers ou de sommes
d’argent faits aux communes ainsi qu’aux établissements
communaux, n’étaient exécutoires qu’en vertu
d’un arrêté du préfet, lorsque leur valeur ne dépassait
pas 3.000 francs et qu’il n’y avait aucune réclamation
de la part des héritiers. Dans le cas contraire,
une ordonnance royale était nécessaire. La loi du
</p><pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f52.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 41</p><p>
25 mars 1852 donna aux préfets le pouvoir d’autoriser
tous les dons,même ceux supérieurs à 3.000 francs,
qui ne soulèveraient pas de réclamation ; et celle du
13 avril 1861 conféra ce même pouvoir aux sous-préfets.
Enfin la loi du 24 juillet 1867, maintenue en ce
point par la loi du 5 avril 1884, décida que les conseils
municipaux pourraient, par leur seule délibération,
et sans avoir besoin d’aucune autorisation, accepter
les dons faits à la commune sans charge, et ne
donnant pas lieu à réclamation, pourvu toutefois
qu’ils fussent d’accord sur ce point avec le maire.
Mais si le maire et le conseil municipal sont d’avis
différents, la délibération du conseil ne sera exécutoire
qu’après approbation du préfet. De plus, s’il s’agit
d’un don fait avec charge ou affectation immobilière,
ou si ce don donne lieu à réclamation de la part
des héritiers, l’autorisation devra être donnée par
décret, conformément à la loi de 1837. (Ce décret devrait
même être rendu en assemblée générale du
Conseil d’Etat, si le don était d’une valeur supérieure
à 50.000 francs.) 
</p><p>
C. <hi rend="i">Le don manuel est adressé à un établissement
public ou d’utilité publique</hi>. — Pour cette catégorie
d’établissements qui comprend : les églises, les évêchés,
les chapitres, les grands et petits séminaires,
les cures et succursales, les fabriques, les hospices,
les collèges, les sociétés de secours mutuels, d’assistance
publique, les monts-de-piété, les consistoires
</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f53.image"/><p rend="left small">42 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
protestants et israélites, etc., les règles de l’autorisation
administrative sont contenues dans la loi du
2 janvier 1817, confirmée par l’ordonnance du 2 avril
de la même année. Les dispositions entre vifs de
biens meubles à ces établissements ne pourront, dit
cette ordonnance, être acceptées qu’après avoir été
autorisées par le gouvernement, le Conseil d’Etat
entendu, et sur l’avis préalable des préfets et des
évoques, suivant les cas. Mais, en revanche, les dons
en argent ou en objets mobiliers n’excédant pas
300 francs, c’est-à-dire la généralité des dons manuels,
pourront être autorisés par les préfets.
</p><p>
Telle est la règle générale ; mais des dérogations
importantes ont été par la suite apportées à cette loi
de 1817:
</p><p>
1° Par le décret du 25 mars 1852 ; ce décréta
accordé en effet au <hi rend="i">préfet</hi> le pouvoir d’autoriser les
dons, de quelque valeur qu’ils soient, adressés aux
établissements de bienfaisance (bureaux de bienfaisance,
hospices, monts-de-piété, etc.) lorsqu’il n’y a
ni charge ni affectation immobilière, ni réclamation
des familles.
</p><p>
2° Par la loi du 13 avril 1861 qui permet aux <hi rend="i">souspréfets</hi>
de statuer sur l’acceptation par les bureaux
de bienfaisance des dons d’objets mobiliers ou de
sommes d’argent inférieurs à 3.000 francs et pour lesquels
il n’y a pas de réclamation des héritiers.
</p><p rend="left">
3° Par le décret du 15 février 1862 en vertu duquel
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f54.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 43</p><p>
tous les dons manuels en argent, d’une valeur inférieure
à 1,000fr., adressés aux fabriques des églises
sont autorisés par le préfet, « s’ils ne donnent lieu à
aucune réclamation et ne sont grevés d’autres charges
que l’acquit des fondations pieuses dans les églises
paroissiales et de dispositions au profit des communes,
hospices, bureaux de bienfaisance. » Le même
droit est accordé aux préfets par le décret du 26 mars
1852 (art. 8) en ce qui touche les dons mobiliers
adressés aux sociétés de secours mutuels approuvées
par arrêté préfectoral, lorsqu’ils n’excèdent pas
5,000 francs. (Nous rappelons que, en vertu du même
décret, les dons mobiliers sont les seuls qui puissent
être adressés à une société de secours mutuels de
cette catégorie. Ces dons pourraient d’ailleurs, quoiqu’on
Fait contesté, dépasser 5,000 francs ; mais
alors ils devraient être autorisés par décret. ) 
</p><p>
Dans tous les cas où un don est fait soit à une commune,
soit à un établissement public ou d’utilité
publique par disposition <hi rend="i">connexe</hi>, l’autorisation doit
être donnée par décret (1).
</p><p>
Enfin il convient d’ajouter : que les dons faits avec
charges de services religieux ne sontautorisés qu’après
approbation de l’évêque diocésain (ordonnance du
2 avril 1817)  ; que les dons au profit de l’Assistance
publique sont autorisés sur l’avis du Conseil de sur(I) 
</p><p rend="left small">Avis du Conseil d’Etat du 10 mars 1868 (D. 68.3.93).</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f55.image"/><p rend="left small">44 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
veillance (Loi du 10 janvier 1849)  ; que les dons au
profit des hospices et hôpitaux sont autorisés sur
l’avis de la commission administrative (Loi du 7 août
1851).
</p><p>
L’autorisation, de quelque autorité qu’elle émane,
ne faitjamais que sanctionner et rendre exécutoires
les dons manuels pour l’acceptation desquels elle est
exigée ; mais elle n’en préjuge nullement la validité ;
aussi cette validité peut-elle toujours être contestée
par la suite devant les tribunaux (1).
</p><p rend="left small">2° Formes de l’autorisation.</p><p>
L’autorisation administrative prescrite par l’article
910 pour les dons manuels n’estsoumise àaucune
forme spéciale. Encore moins a-t-elle besoin de revêtir
des termes sacramentels. Elle peut même être
donnée implicitement. C’est du moins ce qui a été
jugé par la Cour de Bourges le 21 novembre 1831
(D. 33. 2. 25). Elle a décidé que l’ordonnance qui
autorise l’emploi de la somme remise à titre de don
manuel à l’administration d’un séminaire, constitue
une autorisation implicite et suffisante à l’acceptation
de ce don, quoiqu’elle n’indique pas le nom du donateur.
Cet arrêt a été maintenu par la Cour de cassation
(26 novembre 1833, déjà cité). La Cour de cas(1) 
</p><p rend="left small">Colmar, 31 juillet 1823, Affaire Meinrad-Munch. (Dalloz,
Rép., <hi rend="i">Dispositions</hi>, n »419 et note 2).</p><pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f56.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 45</p><p>
sation, daus un arrêt du 7 juillet 1834 (1) , a décidé
de même qu’il suffit absolument que l’acceptation
d’un legs universel fait à une ville ait été autorisée,
pour qu’une nouvelle autorisation ne soit pas nécessaire
à une autre commune qui se prétend gratifiée
d’un don particulier ou d’une fondation contenue
dans le même testament.
</p><p>
Pour que l’autorité administrative puisse statuer
en connaissance de cause, l’ordonnance du 14 janvier
1831 a prescrit certaines précautions, entre autres,
que l’établissement donataire produise un état de son
actif et de son passif, vérifié et certifié par le préfet.
Déplus, lorsque le don manuel est fait avec charges,
le Conseil d’État exige que la libéralité ait été au
préalable réalisée dans la forme légale (Avis du Conseil
d’État du 4 juin 1840). Nous aurons du reste occasion
de revenir sur ce point lorsque nous traiterons
du don manuel avec charges. — Enfin, puisque les
conseils généraux et les conseils municipaux ne peuvent
statuer sur les dons et legs faits au département
ou à la commune que s’il n’y a pas réclamation de la
famille, il faut nécessairement que ces conseils s’assurent
que les héritiers ont consenti à la délivrance
des libéralités, ou que du moins ils ont été appelés à
se prononcer par une mise en demeure régulière. —
<hi rend="i">[Conf</hi>. Circul. min. Int., 3 août 1867, D. P. 67. 3.
73.) 
</p><p rend="left small">(1) <hi rend="i">Journal des audiences</hi>, 1834, 1, 296.</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f57.image"/><p rend="left small">46 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
Ces précautions prises, l’administration peut, soit
autoriser l’acceptation du don, soit l’interdire. Quant
au moyen terme qui consisterait à l’autoriser pour
partie, aie réduire, il ne s’applique qu’aux libéralités
testamentaires, et cela s’explique parfaitement, en
fait comme en droit : en droit, car la donation entre
vifs suppose avant tout le concours des volontés, et
les volontés ne concourent pas, quand elles portent
sur un objet différent ; or ici le donataire accepterait
un chiffre autre que celui offert par le donateur ;
qu’importent, au contraire, les vices du consentement
en matière de testament puisque le testament
n’est pas un contrat mais un acte, c’est-à-dire l’oeuvre
d’une seule volonté, la volonté du testateur ; en
fait, parce que le donateur, existant encore, pourra
toujours recommencer sa libéralité en la renfermant
dans les limites imposées, tandis que le testateur ne
le pourrait pas.
</p><p>
A part cette restriction, l’administration a le droit
de sanctionner par son autorisation telle ou telle modalité
qu’il a plu au disposant d’apporter à sa libéralité
(en supposant bien entendu, ce qui est très douteux,
qu’on puisse donner effet à de semblables modalités,
lorsqu’elles n’ont pas été constatées par acte authentique).
— L’ordonnance de 1831 a cependant
limité les pouvoirs de l’administration dans un seul
cas : elle lui a interdit d’autoriser, pour quelque motif
que ce soit, les donations faites à des établissements
</p><pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f58.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 47</p><p>
ecclésiastiques ou à descommunautés religieuses avec
réserve d’usufruit au profit du donateur. Ce genre de
libéralités,avec réserve d’usufruit, a paru trop propice
à la spoliation des familles.
</p><p>
L’administration peut enfin, quand des sommes
d’argent ont été données pour être distribuées aux
pauvres, ordonner, en autorisant l’acceptation, que le
capital en sera placé eu rentes sur l’Etat, pour que les
arrérages en soient servis annuellement à l’établissement
donataire par ceux qu’aura choisis le donateur
(1).
</p><p>
Lorsqu’un établissement public, auquel est adressé
un don manuel, n’est pas dans l’intention d’accepter
ce don, ou tout au moins néglige de se pourvoir en
autorisation, le gouvernement a-t-il le droit de <hi rend="i">l’autoriser
d’office</hi> à accepter ?
</p><p>
Ni les articles 910 et 937, auxquels il convient toujours
de se reporter en cette matière, ni les dispositionslégales
antérieures ne permettentde croire que le
législateur se soitjamais préoccupé de contraindre les
établissements à recevoir des libéralités qu’ils ne voulaient
ni revendiquer, ni recueillir. La crainte de l’enrichissement
exagéré des personnes de mainmorte qui
a préoccupé à un si haut point et à toutes les époques
les gouvernements, qui leur a suggéré tant de mesures
</p><p rend="left small">(1) Voir en ce sens: Douai, 11 février 1843 (D. 45. 2. 59)  ; Bordeaux,
26 juin 1843 (D. 45. 4. 150).</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f59.image"/><p rend="left small">48 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
restrictives, eût certainement suffi pour s’opposer à
ce qu’ils songeassent à enrichir malgré elles les personnes
morales.
</p><p>
En revanche, depuis la promulgation du Code civil,
plusieurs lois et ordonnances édictées au sujet d’établissements
publics déterminés reconnaissent implicitement
le droit d’autorisation d’office, et en particulier
la loi du 18 juillet 1837 dont l’article 48
s’exprime en ces termes : « Les délibérations portant
<hi rend="i">refus</hi> des dons et legs ne seront exécutoires qu’en
vertu d’une ordonnance du roi <hi rend="i"> »</hi>. Beconnaître au
Gouvernement le droit d’apprécier les raisons sur lesquelles
se fondent de pareilles délibérations, et de
prendre une décision en sens contraire, lorsqu’il
ne les juge pas conformes à l’intérêt du donataire,
c’est lui reconnaître implicitement le droit d’autoriser
d’office l’acceptation des dons et legs faits aux
communes et aux autres établissements publics ; aussi
ce droit a-t-il été consacré par une jurisprudence constante,
particulièrement par un arrêt au contentieux
du Conseil d’Etat du 14 avril 1864.
</p><p>
Et en effet, si l’on songe que le principe de l’autorisation
administrative est basé non seulement sur
des motifs d’ordre politique et économique, mais
aussi sur la protection des personnes civiles ellesmêmes,
il est d’évidence que l’intervention de l’Etat,
pour être efficace, doit comprendre à son égard la faculté
d’accepter d’office une libéralité que l’établisse-
</p><pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f60.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 49</p><p>
ment gratifié, entendant mal ses intérêts, a négligé
d’accepter, ou même a refusée.
</p><p>
Le droit d’autoriser d’office, contre l’intérêt de la
famille, doit nécessairement être complété par celui
de <hi rend="i">refuser d’office</hi>, dans l’intérêt de la famille. L’autorité
supérieure peut donc, après avoir mis l’établissement
donataire en demeure de s’expliquer dans un
certain délai, statuer d’office sur le refus d’autorisation.
Au surplus, toute décision de ce genre, refus ou
autorisation, pour être rendue avec équité, doit suivre
d’aussi près que possible les faits accomplis. Plus
tard, les preuves se seront affaiblies, les situations
respectives auront changé,et l’appréciation deviendra
forcément plus ou moins arbitraire.
</p><p>
Quant à la <hi rend="i">réduction d’office</hi>, il ne peut en être
question en matière de dons manuels pour les motifs
indiqués plus haut.
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f61.image"/><p rend="left">
CHAPITRE IY
</p><p rend="small">APPLICATIONS SPÉCIALES DU PRINCIPE DE L’AUTORISATION
EN MATIÈRE DE DONS MANUELS. — DONS MANUELS
FAITS AUX PERSONNES MORALES PAR INTERMÉDIAIRE.</p><p>
L’application pratique des principes généraux que
nous avons déduits des articles 910 et 937 du Code
civil ne fait aucune difficulté lorsqu’il s’agit de don
manuel adressé <hi rend="i">directement apurement et simplement</hi>
par un donateur <hi rend="i">connu</hi> à un établissement public ;
mais il n’en est plus de même lorsque le donateur,
pour accomplir sa libéralité, a eu recours à un intermédiaire.
Un certain nombre de questions intéressantes
ont été tranchées à ce sujet, soit par la doctrine,
soit par la jurisprudence : nous allons les examiner
tour à tour. Il arrivera bien souvent, presque dans la
plupart des cas, que les décisions auxquelles nous ferons
allusion auront été rendues à propos de donations
entre vifs ordinaires ou même de legs ; mais
l’identité des motifs nous permettra de les étendre
sans scrupule aux dons manuels. Au reste, si la jurisprudence
ne nous a offert jusqu’à présent que fort peu
d’exemples de solutions données en pareille matière
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f62.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 51</p><p>
à propos de dons manuels, on aurait tort d’en conclure
que ces dispositions n’ont pas été fréquentes.
Seulement les personnes qui ont effectué des libéralités
par la voie du don manuel et qui voudraient à ce
sujet porter en justice leurs revendications reculent
le plus souvent devant la difficulté des preuves à fournir
et le peu de chances de succès.
</p><p>
L’hypothèse la plus simple d’un don manuel fait par
intermédiaire à une personne morale est celle-ci : je
charge un tiers de faire de ma part remise de telle
somme à la commission administrative d’un hospice
ou au receveur d’un bureau de bienfaisance que je
désire gratifier. Il n’y a aucune différence entre cette
tradition et celle que le donateur aurait faite luimême
 ; l’une comme l’autre nécessitent l’autorisation
administrative: cette hypothèse n’offre donc aucune
difficulté et nous passons outre.
</p><p>
L’un des deux éléments essentiels du don manuel,
c’est, nous l’avons dit en commençant, la convention
de donner ; or, pour que cette convention puisse se
former, il faut nécessairement que le donateur sache
à quelle personne sa libéralité devra profiter, en d’autres
termes, que le donataire ne soit pas, dans sa
pensée, une personne indéterminée (1). Mais faut-il
</p><p rend="small">(1) Nous disons à dessein « indéterminée » et non pas « incertaine
 », parce qu’il ne peut jamais être question d’annuler un
don manuel pour cause d’incertitude du donataire, ou plutôt
parce que l’idée de don manuel et celle de personne incertaine
s’excluent l’une l’autre. Le don manuel en effet consiste essen-</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f63.image"/><p rend="left small">52 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
pousser cette condition à l’extrême et dire queledon
manuel est légalement impossible toutes les fois que
le donateur n’a pas voulu précisément satisfaire les
intérêts particuliers de celui qu’il gratifie, mais seulement
un intérêt général quelconque ?
</p><p>
Il y a certainement au moins un cas où le don manuel
ainsi conçu est valable : c’est celui où l’intérêt
général visé par le donateur a un représentant légal
(établissement public quelconque) et où ce représentant
a été choisi parle donateur pour lui faire remise
des objets donnés. C’est à ce représentant qu’il appartiendra
d’accepter le don manuel, en ayant soin de se
munir de l’autorisation administrative. — Au dire de
la jurisprudence, cette autorisation peut d’ailleurs
n’être pas préalable. — Mais ce cas n’est pas le seul à
se présenter dans la pratique. Très souvent aussi il
arrivera que le donateur, au lieu de remettre les vatiellement
</p><p rend="small">dans une remise matérielle des choses données, et le
fait même de cette remise individualise forcément la personne à
laquelle elle est faite (C’est sans doute ce que voulait exprimer la
Cour de Cassation, lorsqu’elle disait dans son arrêt du 16 août
1881 : « qu’on ne saurait assimiler à une libéralité en faveur de
personne incertaine la remise d’un billet au porteur ; un tel billet
pouvant être l’objet d’une disposition par don manuel, la
personne du bénéficiaire est signalée par la tradition qui lui est
faite avec l’intention de le gratifier. » — Arrêt du 16 août 1881,
D. 82. 1. 477). Mais il n’en est pas moins vrai que, lorsque la remise
matérielle a été effectuée par un autre que le donateur luimême,
par un <hi rend="i">mandataire</hi>, par exemple, c’est au regard de ce
mandataire seul que la personne du gratifié se trouve forcément
individualisée, et non au regard du donateur.</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f64.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 53</p><p>
leurs ou les objets donnés à l’établissement public
qui représente l’intérêt général, les aura remis à une
personne de son choix, à un simple particulier dans
lequel il a confiance, ou encore à une personne morale
qui ne représente nullement l’intérêt général visé.
Alors se pose vraiment la question de savoir si,
sous cette forme, un don manuel pourra être régulièrement
effectué, et nous allons examiner successivement
les deux espèces qui sont de nature à se présenter.

</p><p>
I. PREMIÈRE ESPÈCE. <hi rend="i">—L’intermédiaire choisi par
le donateur est un simple particulier. Il s’agit par
exemple d’une certaine somme qu’un donateur a remise
de la main à la main à un tiers, à charge par lui de la
distribuer à des pauvres</hi> (1). — Il faut tout d’abord
faire à ce sujet une importante distinction qui résulte
des faits eux-mêmes : Le don manuel s’adresse-t-il à
des pauvres pris <hi rend="i">ut singuli</hi> c’est-à-dire nommément
désignés et considérés dans leur individualité propre,
l’autorisation administrative n’a rien à faire dans une
</p><p rend="small">(I) Si au lieu de donner aux sommes ou aux titres par lui livrés
une destination spéciale comme dans l’espèce proposée, le
disposant avait tout simplement donné au tiers le mandat d’employer
ces sommes « en bonnes oeuvres » et sans aucune affectation
déterminée, l’autorisation ne serait assurément pasn écessaire.
Ce ne serait plus en effet un don manuel fait à une personne
morale parl’intermédiaire d’un tiers, mais un don manuel adressé
à un particulier avec simple indication d’emploi et la jurisprudenceinclineen
général à valider les dispositions de cette nature.
Cassation, req., 27 novembre 1876 (S. 77.1.44b).
<pb xml:id="PAG_00000065" n="54" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f65.image"/>semblable disposition qui ne relève absolument que
de la charité privée : « Le donateur, a-t-on dit avec
raison, aurait certainement eu le droit de distribuer
lui-même ses aumônes : ce qu’il eût fait directement,
il le fait par procureur » (1 ). C’est ce qui arrive par
exemple lorsqu’une personne confie une somme d’ar*-
gent à un tiers en qui elle a confiance, pour la répartir
immédiatement entre tels et tels pauvres qu’elle
lui désigne.
</p><p>
Le don manuel,au contraire, s’adresse-t-il aux pauvres
en général ou à certaines catégories de pauvres ;
par exemple le donateur a-t-il livré un capital quelconque
à un tiers intermédiaire avec mission de le
distribuer immédiatement à tous les pauvres d’une
commune, d’un quartier, etc. ou bien avec mission
de le placer et d’en servir chaque année les revenus à
ces mêmes pauvres ? L’article 910 devra, pensonsnous,
recevoir son application. En effet, les pauvres
ne sont plus ici considérés individuellement, mais en
général, en tant que personne morale, et sont par
conséquent incapables d’acquérir à titre gratuit sans
autorisation. Dans chaque commune, cette personne
morale existe et elle a son représentant légal qu’on
appelle le bureau de bienfaisance.
</p><p rend="left">
Ici se pose aussitôt la question de savoir à qui il
</p><p rend="small">(1) Seligman. L’administration municipale et les comités particuliers
de bienfaisance. <hi rend="i">Revue critique de législ. et de jurisp.</hi>,
année 1880, t. XLVI, p. 304.</p><pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f66.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 55</p><p>
appartiendra d’accepter valablement et d’employer le
don manuel ainsi offert aux pauvres d’une commune.
Sera-ce au tiers choisi par le disposant ? Sera-ce au
représentant légal, au bureau de bienfaisance, à l’exclusion
de tout autre ? Sur ce point la jurisprudence
a bien souvent varié.
</p><p rend="left">
Pendant très longtemps il fut admis que le tiers intermédiaire
avait qualité pour toucher les arrérages
et pour les distribuer, toutes les fois au moins que le
décret ou l’arrêté autorisant un don fait aux pauvres
par un intermédiaire portait la mention : « la distribution
sera faite aux clauses et conditions énoncées
 » (1). Mais en principe le Conseil d’Etat considérait
toujours le bureau de bienfaisance comme le
représentant légal des pauvres, ayant seul qualité
pour recueillir les libéralités qui leur sont destinées,
tandis que par un avis du 6 mars 1873, se fondant à
la fois sur l’article 937 et sur l’article 3 de l’Ordonnance
du 2 avril 1817, il refusa au bureau de bienfaisance
le droit d’accepter les libéralités offertes aux
pauvres sans désignation d’une personne morale pour
les recueillir, et reconnut ce droit au maire, en tant
que représentant de la commune ainsi qu’à d’autres
établissements publics, et spécialement aux fabriques
et aux consistoires. — Mais lajurisprudenceju(1) 
</p><p rend="small">Ainsi jugé par la Cour de Douai, H février 1845 (D. 45.
2. 59) et par la Cour de Bordeaux, 26 juin 1845 (D. 45. 4.
150).</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f67.image"/><p rend="left small">56 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
diciaire ne partagea pas cette manière de voir, puisque
dans un arrêt du 14 juin 1875 (D. 76. 1. 132) la
Cour de Cassation décida : « que la disposition d’un
testament qui exclut le bureau de bienfaisance de
l’administration des biens légués est contraire aux lois
qui, dans un intérêt d’ordre public, ont créé et organisé
les bureaux de bienfaisance avec la mission de
gérer, d’administrer les biens des pauvres sous le
contrôle de l’autorité municipale. » (Ainsi jugé par
la Cour de Dijon le 14 mars 1879, D. 80. 2. H.) 
</p><p>
La jurisprudence des Cours tenail|donc pour le monopole
exclusif des bureaux de bienfaisance, tandis
que celle du Conseil d’État, par un avis du 24 décembre
1880 (D. 81. 3. 11) déclarait encore « que ni le
bureau de bienfaisance, ni [le maire agissant au nom
delà commune ne pouvaient revendiquer les sommes
que des particuliers ou même des institutions privées
auraient reçues à charge de les distribuer aux pauvres.
 »
</p><p>
Mais à partir de 1881 (1) , unrevirement subits’est
produit dans l’opinion du Conseil d’État, et, depuis
ce temps, le droit d’accepter valablement la somme
donnée aux pauvres comme celui d’en distribuer le
montant sont absolument réservés au bureau de
</p><p rend="small">(1) Cf. Avis du Conseil d’État du 7 juillet 1881 (D. 82. 3. 23).
Décret du 12 lévrier 1883, rendu après avis du Conseil d’Etat
(<hi rend="i">Journal des Conseils de Fabriques</hi>, <num>3<hi rend="sup">e</hi></num> série, t. XIII, p. 48).</p><pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f68.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 57</p><p>
bienfaisance ; et voici ce qu’on a dit pour justifier ce
système :
</p><p>
La condition imposée par le donateur que sa libéralité
soit distribuée par le tiers de son choix est une
condition contraire aux lois, parce qu’ « elle vise à
dépouiller les bureaux de bienfaisance d’une de leurs
attributions essentielles quiest d’administrerles biens
des pauvres et de faire la répartition des secours ».
Or, comme toute condition illicite, celle-là doit être
réputée non écrite, par application de l’article 900
du Code civil, et, par conséquent, le bureau de bienfaisance
a même le droit de revendiquer les sommes
données entre les mains du tiers intermédiaire.
</p><p>
La principaleobjectionqu’on doitfaireà ce système,
c !est qu’il est manifestement contraire à l’équité, qu’il
ne tient aucun compte de la volonté du disposant et
qu’il ne tend à rien moins qu’à supprimer toute initiative
de la charité privée. Ce privilège absolu des
établissements constitués par l’Etat pour la répartition
des aumônes, la Convention n’avait pas manqué
de le consacrer dans sa loi du 24 vendémiaire an II ;
mais la loi du 7 frimaire an V l’a heureusement fait
disparaître et Portalis en a admirablement démontré
toute l’injustice et tous les dangers dans un éloquent
rapport au Conseil d’Etat: « Les aumônes, disait-il,
sont des dons volontaires et libres : celui qui fait l’aumône
pourrait ne pas la faire : il est le maître absolu
de choisir le ministre de sa propre volonté….
</p><pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f69.image"/><p rend="left small">58 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
L’homme qui est en état de faire l’aumône et qui en
a la volonté peut donc s’adresser à de simples particuliers.
A qui appartiendra l’administration de ces
aumônes ? A celui ou à ceux que le donateur aura
chargés d’en faire la distribution…. Sans doute les
commissions charitables sont des institutions utiles.
Mais ce serait dénaturer leur caractère que de les
transformer en institutions exclusives. La bienfaisance
souffle comme elle veut, et où elle veut. Si vous
ne la laissez pas respirer librement, elle s’affaiblira
dans la plupart de ceux qui sont disposés à l’exercer.
L’opinion contraire est donc inconciliable avec la pratique
de tous les temps et avec la nature même des
choses (1)  ».
</p><p>
Il est vrai qu’on pourrait faire tomber en partie
cette objection et rendre le système du Conseil d’Etat
beaucoup plus admissible, si l’on voulait admettre le
correctif suivant : Un don manuel a été fait aux pauvres
avec désignation d’un intermédiaire pour en disposer,
et l’administration autorise le bureau de bienfaisance
à le recueillir sans tenir aucun compte de
cette désignation : Le donateur lui-même, ou, s’il est
mort, ses héritiers devront avoir la faculté de recourir
à l’autorité judiciaire pour prouver que les conditions
dans lesquelles a été accordée l’autorisation,
contreviennent à la volonté de celui-ci ; et, si les tribu(1) 
</p><p rend="left small">Rapport de Portalis à l’Empereur, le 16 avril 1806.</p><pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f70.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 59</p><p>
naux jugent qu’en effet, dans l’intention manifeste du
donateur, la désignation du tiers intermédiaire était
entrée comme condition essentielle de la libéralité,
ils devront déclarer le don nul en vertu de ce principe
constant que, lorsque des conditions impossibles ou
contraires aux lois ont été la cause impulsive et déterminante
d’une disposition à titre gratuit, elles ne
sont pas seulement réputées non écrites, comme le
veut l’article 900, mais elles rendent la disposition
tout entière nulle et non avenue. La somme qui faisait
l’objet du don fera alors retour au patrimoine du
donateur ou à celui de ses héritiers (1 ).
</p><p>
Quoi qu’il en soit, et même avec ce correctif, nous
nous refusons à admettre que l’administration ait le
droit de s’opposer à la remise et à la distribution de
sommes données aux pauvres, lorsqu’il a plu au donateur
de les faire passer par les mains d’une personne
de son choix, qu’elle ait même le droit de surveiller
cette distribution. Que les établissements de
bienfaisance préposés par la loi à l’exercice de la charité
publique puissent revendiquer les dons manuels
adressés aux pauvres en général ou à certaines catégories
de pauvres (les pauvres de telle paroisse, de
</p><p rend="small">(1) En ce sens : Cassation, 20 novembre 1878 (Sir. 79. 1. 413)  ;
Cassation, 17 juillet 1883 (Sir. 84. 1. 305) et note de M. Labbé ;
Cassation, 12 mars 1884, <hi rend="i">Revue critique</hi>, 1884, t. L, p. 653.
Demolombe, t. XVIII, n »' 206 et suiv. ; Aubry et Rau, t. VII, p. 290,
et », 692. — En sens contraire : Laurent, t. XI, n° 434. — Conclusions
de M. Ronjat devant la Chambre civile (Sir. 84. 1. 308).</p><pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f71.image"/><p rend="left small">60 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
tel quartier…) et conserver par devers eux la propriété
des sommes données, soit encore ! Mais pourquoi
ne pas revenir à la première jurisprudence du
Conseil d’Etat ? En supposant, comme il arrive le plus
souvent, que le décret ou l’arrêté d’autorisation ait
ordonné le placement de la somme en rentes sur
l’Etat pour que les arrérages en soient annuellement
distribués aux pauvres, cette somme pourrait fort
bien être immatriculée au nom du bureau de bienfaisance,
et les arrérages seraient servis par lui au
tiers intermédiaire (curé de paroisse ou tout autre) 
qui les distribuerait à son tour aux pauvres, conformément
aux intentions du disposant (1). Telle est du
reste la pratique journellement suivie par l’administration
de l’assistance publique à Paris qui s’appuie
exclusivement pour cela sur l’avis du Conseil d’Etat
déjà cité du 7 juillet 1881 (Voir <hi rend="i">Bévue générale d’administration</hi>,
1886, t. III, p. 267).
</p><p rend="small">(1) Le disposant qui voudrait ainsi assurer la distribution périodique
des sommes données parle curé de la paroisse, n’aurait
qu’à joindre à sa donation manuelle la clause suivante : « Je donne
aux pauvres de… la somme nécessaire pour acheter un titre de…
francs de rente sur l’Etat, à charge par le bureau de bienfaisance
d’en remettre tous les ans, sur simple quittance, les arrérages
à M. le Curé de… qui en fera la distribution avec la plus
entière liberté et sans avoir à en rendre compte à personne. Je
déclare que la distribution des revenus par M. le Curé, la liberté
du choix des pauvres, et la dispense de toute reddition de compte
sont les causes impulsives et déterminantes de ma donation ».
La légalité d’une pareille clause a d’ailleurs été parfaitement reconnue
par les tribunaux judiciaires (Paris, 23 janvier 1891 (D.
91. 2. 342)  ; Chambéry, 10 décembre 1894 (D. 95. 2. 292).</p><pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f72.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 61</p><p>
Les principes généraux qui dominent la législation
actuelle sur les bureaux de bienfaisance seraient ainsi
très suffisamment sauvegardés sans que cependant la
volonté du donateur fût méconnue comme dans le
système que nous combattons. Mais faut-il aller plus
loin et prétendre qu’une disposition en faveur des
pauvres, effectuée directement en la personne du
tiers intermédiaire, aura cependant le caractère juridique
d’un véritable don manuel ? Non, et par une
raison bien simple, c’est qu’on n’y trouve point de donataire.
Ce ne sont pas les pauvres assurément qui
sont les donataires ; ils ne peuvent être en effet gratifiés
que de deux façons : tous en général ou chacun
en particulier ; or, ils ne sont pas gratifiés en général
en tant que personne morale, puisque la remise n’a
pas été faite entre les mains de leur représentant légal,
seul capable de recevoir en leur nom ; et ils ne
sont pas davantage gratifiés <hi rend="i">ut singuli</hi>, car comment
soutenir que le tiers intermédiaire soit le mandataire
de chaque pauvre pris en particulier ?
</p><p>
Peut-on avec plus de raison attribuer la qualité de
donataire à ce tiers intermédiaire ? Il faudrait pour
cela le considérer comme gratifié « sub modo »,
c’est-à-dire avec la charge de transmettre aux pauvres
les sommes versées entre ses mains, et cela semble
bien difficile, puisqu’il n’est que l’instrument de
la libéralité, que les pauvres en sont les véritables bénéficiaires
et que, lui, ne doit rien conserver de ce
</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f73.image"/><p rend="left small">62 PREMIÈRE PARTIE</p><p rend="left">
qu’il a reçu : le donateur l’investit de sa confiance, il
ne l’enrichit pas (1).
</p><p>
Nous en arrivons donc à cette conclusion forcée
que la remise des sommes destinées aux pauvres à un
intermédiaire autre queleurreprésentantlégal ne peut
constituer un don manuel ; et, dès lors, il n’y a plus
qu’un seul système possible, c’est de le traiter comme
un <hi rend="i">mandat</hi>. Le disposant, au lieu de distribuer lui
même ses aumônes aux pauvres, charge un tiers de
le faire en son nom, et ce tiers a mission d’employer
suivant les intentions du disposant les sommes à lui
remises manuellement. — Cette détermination de
la qualité du tiers intermédiaire, sur laquelle nous
avons peut-être insisté un peu trop longtemps, ne
</p><p rend="small">(1) Cet argument a cependant trouvé des contradicteurs. Le Code
civil, a-t-on dit, pose en principe dans son article 893 que quiconque
veut disposera titre gratuit ne peut le faire que par donation
entre vifs ou par testament ; mais il n’a consacré nulle part
la réciproque de ce principe, à savoir que, par l’un de ces deux
modes, on ne pouvait se proposer d’autre but que l’enrichissement
du légataire ou du donataire. Par conséquent, ceiui qui désire gratifier
en fait telles et telles personnes même indéterminées, comme
le sont les pauvres d’une commune, pourrait fort bien le faire sous
forme de charge imposée à un donataire ou à un légataire capable
 ; dès lors que toutes les conditions requises pour la validité de
cette disposition se trouvent remplies, peu importe que le montant
de la charge absorbe la totalité des biens adressés au donataire
ou au légataire : celui-ci n’en serait pas moins considéré
comme gratifié sérieux ; la donation ou le legs affecté d’un tel
mode se transformerait alors en une sorte de contrat ou de quasicontrat
dont le principal effet serait de grever le bénéficiaire de
droit d’une véritable obligation de faire, et d’assimiler le disposant
à un véritable créancier.</p><p rend="left small">(Voir en ce sens : Thèse Audoin, 1890, p. 118 etsuiv.) 
<pb xml:id="PAG_00000074" n="63" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f74.image"/>manque pas d’intérêt pratique ; car, suivant qu’on le
considère comme <hi rend="i">donatairesubmodo</hi> ou comme simple
mandataire, on aboutit à des conséquences tout à
fait différentes:
</p><p rend="left">
1° Voit-on dans le tiers intermédiaire un vrai donataire
<hi rend="i">sub modo</hi>, la remise matérielle faite entre ses
mains par le disposant dessaisira ce dernier sur le
champ et d’une façon définitive : tout au pluspourrat-il
surveiller l’emploi qui sera fait de son don, en se
réservant le droit de le révoquer si l’intermédiaire
contrevient à sa volonté. — Le tiers intermédiaire
n’est-il au contraire qu’un simple mandataire, ou, si
l’on aime mieux, qu’un dépositaire avec mission
d’affecter son dépôt à un emploi déterminé, le disposant
pourra non seulement surveiller l’emploi des
sommes remises, mais il pourra même, tant que la
mission du mandataire ne sera pas complètement
exécutée, etàla seule condition de prouver la réalité
du mandat, révoquer ce mandat et reprendre toutes
les sommes non encore distribuées dont il est certainement
demeuré propriétaire.
</p><p>
2° Si le disposant meurt ouest mis en interdiction
avant la distribution complète des sommes par lui
destinées aux pauvres, le tiers pourra la continuer
même après ces événements, si on lui donne la qualité
de donataire avec charge ; il devra au contraire
restituer soit aux héritiers, soit au tuteur du disposant,
tout ce qui n’aura pas encore été distribué à la
</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f75.image"/><p rend="left small">64 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
même époque, si on lui reconnaît la qualité d’un simple
mandataire, et cela, en vertu des articles 1939,
1940 et 2003 du Code civil, parce que sa mission a
fini avec la capacité du disposant.
</p><p>
3° Enfin, pour ceux qui adoptent le système de
l’inefficacité des charges adjointes au don manuel
(système que nous aurons l’occasion d’étudier plus
loin) , il y aurait grandintérêt àdistinguers’il y adans
notre espèce don manuel onéreux au profit d’un tiers,
ou don manuel par l’entremise d’un tiers jouant le rôle
de mandataire : celui-ci, en effet, serait valable à condition
d’être réalisé en temps utile ; celui-là serait
radicalement nul pour vice de forme.
</p><p>
La jurisprudence a eu du reste à envisager la question
sous chacun de ces deux aspects ; d’un côté
comme de l’autre, elle en a tiré les conséquences que
nous venons d’énoncer, et l’exemple est d’autant plus
frappant que ces décisions en sens inverse ont été
rendues sur des espèces qui semblaient identiques.
</p><p>
Nous trouvons la première dans un arrêt de la
Cour de Douai du 31décembre 1834 (Sir. 35.2.215)  :
une certaine somme avait été remise à un ministre du
culte pour être donnée aux pauvres, et la distribution
avait été faite en partie avant la mort du disposant,
en partie après. Sur la demande des héritiers, la Cour
décida qu’il fallait voir dans cette remise un simple
mandat, et, en conséquence, elle obligea le ministre
du culte à leur restituer tout ce qui avait été distribué
</p><pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f76.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 65</p><p>
après la mort de leur auteur. Le principal motif donné
par la Cour est celui-ci : « Attendu que la remise d’une
somme d’argent par un individu, avec simple indication
orale d’un emploi déterminé, ne constitue pas,
tant que la destination n’a pas été accomplie, un don
manuel au profit des destinataires, mais un dépôt
qui peut être retiré par celui qui l’a fait…. » Les
vrais donataires étaient donc les pauvres auxquels la
libéralité devait profiter, ou le bureau de bienfaisance,
qui est leur représentant légal. En ce qui concerne les
sommes non encore distribuées, la tradition n’avait
pas été faite au donataire, et elle ne pouvait plus lui
être faite utilement, l’article 1939 (alinéa 1) prescrivant
qu’en cas de mort du déposant la chose doit être
restituée à ses héritiers.
</p><p>
La solution opposée a été donnée par le Tribunal
de la Seine dans un jugement du 18 janvier 1884 (1) 
rendu en faveur du Curé de Saint-Etienne du Mont et
contre l’Administration de l’Assistance Publique :
« A moins de conventions spéciales, dit ce jugement,
les personnes souvent inconnues les unes des autres
qui confient à un ministre du culte des sommes destinées
à des oeuvres charitables n’entendent pas lui
conférer un mandat qui prendrait fin soit par le décès
de l’une d’elles, soit par la mort du mandataire : le
contrat qui intervient alors est un véritable don ma(1) 
</p><p rend="left small">Ce jugement a paru dans le journal <hi rend="i">Le Droit</hi>, du 19 janvier
1884.</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f77.image"/><p rend="left small">66 PREMIÈRE PARTIE</p><p rend="left">
nuel, les donateurs suivant par dessus tout la foi du
donataire, quant à l’emploi des sommes données. »
</p><p>
Nous nous sommes toujours jusqu’ici placé dans
l’hypothèse de sommes à distribuer aux pauvres,
parce qu’elle est la plus fréquente ; mais nous n’hésiterions
pas à donner la même solution pour les valeurs
ou les objets quelconques qu’une personne
aurait remis de la main à la main, afin d’être employés
en oeuvres pies, ou afin de subvenir aux frais du culte,
à l’entretien de ses ministres, etc., à un tiers autre
que le trésorier de la fabrique, car le trésorier de la
fabrique est seul capable (à la condition d’être autorisé,
bien entendu) de recueillir les libéralités de cette
nature. Pas plus qu’aux bureaux de bienfaisance,
nous ne reconnaissons aux Fabriques un monopole
exclusif, ni un droit de revendication à l’égard des
sommes qui en sont l’objet ; nous prétendons seulement
que toute disposition de ce genre qui n’aura pas
été effectuée entre leurs mains, ne forme pas un don
manuel, mais un simple dépôt avec charge. Le donateur
ne sera dessaisi des sommes déposées qu’au fur
et à mesure de leur emploi. Mais naturellement il ne
doit pas être ici question d’autorisation administrative,
l’article 910 ne pouvant s’appliquer là où il n’y
a pas de libéralité proprement dite.
</p><p>
Il en serait de même, pensons-nous, et à plus forte
raison, si le disposant avait remis ou fait remettre à
un tiers de son choix certaines sommes, à charge par
</p><pb xml:id="PAG_00000078" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f78.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 67</p><p>
lui d’assurer tels ou tels services religieux et comme
rémunération de ces services. (Voir à ce sujet l’arrêt
de la Cour de Paris du 23 nov. 1877, D. 78.2.233, et
celuidelaCourdeCaendu30nov. 1865, D. 66.2.43.) 
II. DEUXIÈME ESPÈCE. <hi rend="i">— L’intermédiaire choisi par le
donateur est une personne morale qui ne représente en
rien l’intérêt général visé par lui</hi>. — Cette hypothèse
se présente assez fréquemment dans la pratique : c’est
d’ailleurs l’une des formes variées que peut affecter
un genre de libéralité très usité de nos jours : la <hi rend="i">fondation</hi>.
Une personne, qui, pour satisfaire ses désirs
charitables, peut confier soit à un particulier, soit à un
etablissementpublic.de son choixl’exécution et l’emploi
de son don manuel, de telle sorte que cet emploi
absorbe en une seule fois les sommes parlui remises,
peut aussi bien, soit pour venir en aide aux nécessiteux,
soit pour subvenir aux besoins du culte ou de
l’instruction, etc. vouloir donner à sa libéralité, en
raison même de son importance , et aux oeuvres
qu’elle a pour but de soutenir un caractère de perpétuité.
Or, le meilleur moyen, pour ne pas dire le
seul, d’assurer à cette oeuvre la perpétuité, c’est d’en
assurer la réalisation par l’intermédiaire de personnes
perpétuelles elles-mêmes. En cela consiste à proprement
parler la fondation, qui peut d’ailleurs être
réalisée tout aussi bien par la voie du don manuel que
par celle du legs ou de la donation entre vifs ordinaire.
La fondation est donc la libéralité adressée à une per-

<pb xml:id="PAG_00000079" n="68" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f79.image"/>sonne morale avec charge perpétuelle de l’employer
au profit de personnes indéterminées et à naître ; et
pour cela, le fondateur a plusieurs procédés àsa disposition
: il peut, et c’est le cas le plus fréquent, se
dessaisir d’un capital déterminé entre les mains d’une
personne morale déjà existante, c’est-à-dire reconnue
par la loi et affectée par elle à un service spécial.
Si ce service est précisément celui de l’oeuvre que le
fondateur désire gratifier, aucune difficulté ; en retour
de la libéralité qui lui est adressée, l’établissement
s’obligera à faire du capital l’emploi convenu et
à en servir perpétuellement les revenus aux véritables
bénéficiaires. Si au contraire la personne morale
choisie par le donateur était complètement étrangère
à l’intérêt général qu’il a en vue dans sa fondation,
ce serait précisément le cas qui vient d’être prévu
sous le n° II.
</p><p>
Le fondateur pourrait aussi charger de cet emploi
des sommes données un établissement qui n’a pas
encore, au moment où il dispose, la personnalité juridique,
mais qui pourra l’acquérir ultérieurement
par concession de l’Etal. (Nous nous réservons d’insistersurce
second mode de fondation lorsque nous
traiterons des dons manuels aux associations non reconnues.) 

</p><p>
Enfin, un troisième procédé consisterait à ériger
l’oeuvre même qui est l’objet de la fondation en une
personne morale indépendante. Mais, quels que puis-
</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f80.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 69</p><p>
sent être les avantages d’une pareille fondation, elle
est certainement impossible, en vertu d’un principe
qui jusqu’à ce jour ne compte aucune exception :
l’Etat seul peut conférer la personnalité civile. (Il a
d’ailleurs usé quelquefois de ce pouvoir en faveur de
certaines fondations particulières : Fondation Chabriand-Thibault.
— Fondation Rothschild.) 
</p><p>
Revenant maintenant à l’espèce que nous avons
posée et qui est bien une des formes de la fondation,
nous n’hésitons pas à dire que dans cette espèce, pas
plus que dans la précédente, la remise faite à l’intermédiaire
ne pourra constituer un don manuel régulier.

</p><p>
Mais à quel titre pourra-t-elle valoir ? A titre de
mandat ? Nous ne le pensons pas. Les personnes morales
du droit administratif ont de par la loi reçu une
capacité restreinte comme leur mission, et, dès qu’elles
sortent de la sphère de leurs attributions, leur capacité
cesse, tout aussi bien pour se charger d’un
mandat que pour recueillir un don manuel : « La capacité
des établissements publics, a-t-on dit, est exclusivement
bornée à l’exécution du service a raison
duquel ils ont été institués. C’est pour accomplir une
fonction administrative que la vie civile leur a été
donnée ; au delà de cette fonction, ils ne peuvent
rien ; ils n’ont droit à rien ; ils ne sont rien (1). » En
</p><p rend="left small">(1) Béquet, De la capacité des Fabriques. <hi rend="i">Revue générale d’administration</hi>,
1881, t. III, p. 27.
<pb xml:id="PAG_00000081" n="70" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f81.image"/>un mot, pour les personnes morales, à l’inverse des
personnes réelles, l’incapacité est la règle et la capacité
l’exception. — C’est d’ailleurs la simple application
de l’article 900 qu’il suffit de faire ici ; caria loi
qui réglemente la capacité des établissements et délimite
leurs attributions est assurément une loi d’ordre
public. —La jurisprudence du Conseil d’Etal est
aujourd’hui, et à bon droit selon nous, fixée en ce
sens que la tradition matérielle faite dans ces conditions
ne vaudra que comme <hi rend="i">constatation d’une offre</hi>,
et n’aura aucune valeur juridique jusqu’au jour où
elle aura été acceptée par l’établissement légalement
constitué pour représenter l’intérêt général, objet de
la libéralité. C’est également à partir de ce jour que
l’autorisation administrative deviendra nécessaire^ 1 ).
</p><p rend="small">(1) Voir les avis du Conseil d’Etat des 13 avril 1881 (D. 82. 2.
21) , 13 juillet 1881 (D. 82. 3. 23) , 2 décembre 1881 (D. 82. 3.21).
Par celui du 13 juillet 1881, le Conseil d’Etat refusait à un conseil
de fabrique le droit d’accepter une libéralité qui lui avait été
adressée avec charge d’en distribuer le montant aux pauvres,
sous ce prétexte que l’administration des biens destinés aux pauvres
ne rentre pas dans les attributions de la fabrique. Mais c’est
là une question très controversée, et, comme elle peut aussi fort
bien se poser en matière de dons manuels, il faut en dire quelques
mots. Nous avons eu un peu plus haut l’occasion de rappeler
que le mandataire légal des pauvres est le bureau de bienfaisance.
Mais à côté de ce mandataire légal, peut-il se trouver des
établissements qui soient aptes, eux aussi, à recevoir des libéralités
en faveur des pauvres ; en particulier, les fabriques peuventelles
recueillir des dons de cette nature ? Les avis du Conseil
d’Etat des 6 mars et 24 juillet 1873 avaient admis l’affirmative en
se fondant sur ce qu’aucune loi n’a jamais interdit aux établissements
religieux de recevoir seuls des libéralités affectées au</p><pb xml:id="PAG_00000082" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f82.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 71</p><p>
— La jurisprudence judiciaire est même venue en
cette matière corroborer la jurisprudence administrative
et elle a fait à notre espèce une application rigoureuse
de l’article 900 (Cass., 14 juin 1875, D. 76. 1.
132).
</p><p>
Nous répétons que presque toutes ces décisions ont
été rendues à propos des libéralités testamentaires.
Mais l’assimilation aux dons manuels ne saurait faire
la moindre difficulté.
</p><p>
Un dernier mot : lorsque l’intermédiaire choisi par
le disposant est un simple particulier, le représentant
légal de l’intérêt général sera bien souvent entravé
dans ses revendications par la difficulté des preuves à
fournir. Rien de pareil si l’intermédiaire est une personne
morale. Presque toujours en effet on retrouvera,
soit dans ses livres de comptabilité, soit dans
les délibérations de son conseil, la trace du fait qui a
</p><p rend="small">soulagement des pauvres ; qu’au contraire la loi de germinal an X
et le décret de 1809 attribuent expressément aux fabriques l’administration
des aumônes et que ce mot « aumônes <hi rend="i"> »</hi> a été pris
dans son sens le plus général, l’interprétation donnée parPortalis
à la loi de germinal ne laisse aucun doute à cet égard.</p><p rend="small">Mais cette doctrine a été définitivement condamnée par l’avis
du 13 juillet 1881 pour les motifs suivants : 1° Les établissements
publics n’ont d’aptitude à recevoir que dans la limite exacte de
leurs attributions : or les fabriques n’ont pas été instituées pour
le soulagement des pauvres, mais seulement pour l’administration
des paroisses et le service du culte ; 2° Le terme d’ « aumônes »
employé par la loi de Germinal an X et parle décret de 1809 n’a
nullement le sens général que voulait lui attribuer l’avis du
24 juillet 1873. Il désigne uniquement les offrandes et les oblations
volontaires faites par les fidèles pour les <hi rend="i">besoins du culte</hi>.</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f83.image"/><p rend="left small">72 PREMIÈRE PARTIE</p><p rend="left">
mis entre ses mains les sommes qu’elle n’avait aucun
titre à recueillir.
</p><p rend="left">
Legs verbaux.
</p><p>
Sous cette appellation un peu bizarre et dont les
termes semblent jurer entre eux, les auteurs ont depuis
quelques années envisagé une autre hypothèse
de don manuel fait par l’intermédiaire d’un tiers. Ce
n’est certes pas la moins délicate, quand surtout le
bénéficiaire est une personne morale, et nous ne saurions
la passer sous silence.
</p><p>
Voici le cas prévu : Une personne à l’article de la
mort confie à un tiers (que ce tiers lui soit complètement
étranger ou qu’il soit un des représentants de sa
succession, peu importe) une certaine somme d’argent
ou un certain nombre de valeurs mobilières avec
simple indication orale d’un emploi déterminé, c’està-dire,
en lui manifestant de vive voix sa volonté d’en
faire bénéficier après sa mort soit une personne morale
déterminée, soit plusieurs personnes non spécialement
désignées, par exemple les pauvres d’une
commune.
</p><p>
La tradition des objets donnés qui sera faite plus
tard en exécution de cette dernière volonté constituera-t-elle
vis-à-vis de l’établissement donataire un
véritable don manuel, soumis à ce titre aux prescriptions
de l’article 910 ? C’est impossible, dit-on. Le don
manuel consiste essentiellement dans une tradition
</p><pb xml:id="PAG_00000084" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f84.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 73</p><p>
effective accompagnée du concours des deux volontés.
Or, dans l’espèce, ce concours ne peut se produire
à aucune époque ; ni avant la mort du donateur : sur
quoi porterait le consentement du donataire puisque
rien ne lui est encore offert ? ni après la mort du donateur,
puisque sa volonté de donner expire avec sa
vie (1).
</p><p>
On a, il est vrai, essayé de soutenir que ce legs verbal
n’est autre chose qu’un mandat verbal de livrer
un meuble à titre de donation, que ce mandat ne pouvant,
par sa nature même, être exécuté qu’après la
mort du mandant, il ne doit pas tomber sous l’application
de l’article 2003, et que par conséquent la
livraison faite par le mandataire après la mort du
mandant n’en rend pas moins le gratifié propriétaire
des choses données. Mais valider les legs verbaux à
titre de mandats ou de dépôts avec charge de remise
après décès du déposant, n’est-ce pas violer ouvertement
l’article 1939 du Code civil d’après lequel, en
cas de mort du déposant, la chose ne peut être rendue
qu’à ses héritiers ? N’est-ce pas consacrer indirectement
toute une catégorie de fidéicommis frauduleux ?

</p><p rend="small">(1) En ce sens : Cassation, 16 août 1842 (S. 42.1.850)  ; Bordeaux,
8 août 1853 (S. 53.2.641)  ; Paris, 7 août 1872 (D. 74.1.481). Aubry
et Rau, t. VII, § 65 et note 18 ; Demolombe, t. XX, <hi rend="sup">nos</hi> 66 et 67 ;
Laurent, t. XII, <hi rend="sup">n°s</hi> 293 et suiv. — En sens contraire : Pont, <hi rend="i">Du
dépôt</hi>. I, 481 ; Vazeilles, art. 934, <hi rend="sup">nos</hi> 12 et suiv. ; Amiens, 6 nov.
1852 (Sir. 54.1.60).</p><pb xml:id="PAG_00000085" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f85.image"/><p rend="left small">74 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
D’autres ont prétendu que rien n’empêchait de
légitimer l’opération dont il s’agit en tant que don
manuel proprement dit, parce que le don manuel est
un acte <hi rend="i">sui generis</hi> qui ne relève que du droit naturel
et de l’équité : « Ce qui importe ici, ont-ils dit, ce n’est
pas le concours simultané, mais le concours véritable,
à l’époque indiquée parle donateur, de sa volonté
avec celle du donataire. Le droit des gens ne paraît
rien demander de plus. » (Dalloz, Répert., V° <hi rend="i">Dispos,
entre vifs</hi>, n° 1647.) A peine est-il besoin de réfuter
un pareil argument. Personne n’ignore en effet que
le don manuel, affranchi des règles de forme, est au
contraire soumis à toutes les règles de fond qui concernent
les donations entre vifs. Or la condition exigée
par la loi d’une acceptation antérieure à la mort
du donateur n’est certainement pas une condition de
forme. Le don manuel ne peut donc pas y échapper.
Admettre le contraire, ce serait ouvrir la porte aux
abus, puisque l’acceplalion survenant utilement à
une époque quelconque pourrait être indéfiniment
reculée après la mort du donateur. On a bien tenté
d’atténuer cet inconvénient en reconnaissant aux héritiers
du donateur le droit absolu de retirer l’offre
de leur auteur tant qu’elle n’aurait pas été acceptée
parle bénéficiaire ; mais cela ne vaut guère mieux,
car c’est établir en quelque sorte une course de vitesse
entre les héritiers et le bénéficiaire (1).
</p><p rend="left small">(1) Nous ne citons que pour mémoire l’opinion qui consiste à</p><pb xml:id="PAG_00000086" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f86.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 75</p><p>
Enfin, si l’on ne veut pas reconnaître dans notre
espèce un don manuel proprementdit, ni un mandat
verbal qui ne doit être exécuté qu’après la mort du
mandant, on ne peut davantage y voir une libéralité
testamentaire, une sorte de legs particulier dont le
représentant de la succession ferait délivrance en effectuant
la remise matérielle des objets ; sans doute
ici rien ne s’oppose à ce que le concours de volontés
et la tradition se réalisent <hi rend="i">post mortem</hi> ; mais la loi
a établi pour toute disposition testamentaire, même
celle ne concernant que des meubles, des règles de
formes solennelles et très spéciales, et le legs verbal
serait assurément nul pour inobservation de ces
formes.
</p><p>
Il ne reste plus qu’un seul moyen de donner efficacité
au legs verbal qui nous occupe : c’est de considérer
qu’au regard du représentant de la succession,
la remise de la somme constitue une simple charge
d’hérédité, c’est-à-dire une obligation naturelle : cette
obligation naturelle se trouve civilement confirmée
parle fait même de son exécution volontaire après
la mort du disposant, en vertu du principe qu’une
obligation naturelle peut servir de cause à un paiement
volontaire et fait en connaissance de cause (article
1235, al. 2 du Code civil). Donc la remise faite
</p><p rend="small">voir dans le legs verbal un don manuel onéreux au profit du tiers
ou de l’héritier chargé de faire remise. Comment en effet lui reconnaître
la qualité de donataire, quand <hi rend="i">['animus donundi</hi> fait
totalement défaut à son égard.</p><pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f87.image"/><p rend="left small">76 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
au bénéficiaire est valable et l’a rendu propriétaire
des sommes données.
</p><p>
De même, si après la mort du disposant l’héritier
ou le tiers mandataire venait à passer une reconnaissance
écrite et précise de sa dette au profit de la personne
morale gratifiée, il contracterait à son égard
un engagement civilement obligatoire. Celle-ci acquerrait
dès lors un véritable droit aux choses données
puisqu’elle serait munie d’une action pour en
exiger la délivrance. Cet engagement et cette reconnaissance
n’auraient d’ailleurs pas besoin d’être acceptés
par elle, comme s’il s’agissait d’une donation
proprement dite, mais, en revanche, pour recueillir
valablement la somme qui lui est due, elle devrait
justifier de l’autorisation prescrite par l’article 910(1 ).
</p><p>
Quoi qu’il en soit, la jurisprudence administrative
persiste à voir dans le legs verbal un don manuel
proprement dit, et elle esl d’avis que l’établissement
public créancier ne pourra recueillir la somme donnée
qu’à la condition de justifier de l’autorisation administrative.
Le Conseil d’État a toutefois décidé, dans
un avis du 31 janvier 1888 (Notes de Jurispr. du Conseil
d’État, p. 163) que si les sommes données sous
cette forme ne devaient pas être distribuées immé(1) 
</p><p rend="small">En ce sens: Cassation, 20 novembre 1876 (D. 78.1.376)  ;
Toulouse, 5 avril 1892 (D. 92.2.568)  ; Montpellier, 30 janvier 1893
(D. 94.2.15). Demolombe, <hi rend="i">Don. et lest.</hi>, t. III, <hi rend="sup">nos</hi> 37 et suiv., et
<hi rend="i">Traité des contrats</hi>, t. I, n° 351.</p><pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f88.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 77</p><p>
diatement à leurs destinataires, il n’y avait pas lieu
pour le Gouvernement de statuer directement sur
l’acceptation ou le refus de la libéralité, mais seulement
d’autoriser l’emploi des sommes données et de
déterminer le mode de cet emploi. — C’est le même
système que nous verrons adopté, un peu plus loin,
par la jurisprudence administrative au sujet des dons
manuels anonymes.
</p><p>
Enfin, dans certaines circonstances, l’administration
jugeant que cette libéralité ne peut être acceptée
par la personne morale qu’à la condition d’être faite
sous la forme ordinaire des donations entre vifs,
pourra eujoindre aux héritiers de la refaire en cette
forme. (Avis du Conseil d’État du 5 nov. 1889 — Jurisp.
du Conseil d’État, p. 164.) 
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f89.image"/><p rend="left">
CHAPITKE V
</p><p rend="left small">SANCTION DU PRINCIPE DE L’AUTORISATION ADMINISTRATIVE
EN MATIÈRE DE DONS MANUELS.</p><p>
Les personnes morales gratifiées par voie de don
manuel doivent se faire autoriser : ce principe est aujourd’hui
unanimement adopté ; mail il courra risque
de rester lettre morte dans la pratique, s’il est dépourvu
detoute sanction. Peut-on lui en trouverune
et quelle sera, en l’absence de toute autorisation, la
situation des parties en cause ? Il faut d’abord distinguer
soigneusement deux hypothèses dans lesquelles
les solutions sont très différentes : le défaut d’autorisation
et le refus d’autorisation.
</p><p>
Il y a <hi rend="i">défaut d’autorisation</hi> tant qu’une personne civile
n’a pas sollicité l’autorisation nécessaire pour
recueillir valablement un don manuel, conformément
à l’article 910.
</p><p>
Il y a <hi rend="i">refus d’autorisation</hi> quand un établissement
gratifié par voie de don manuel a demandé l’autorisation
nécessaire pour pouvoir accepter valablement
ce don et que l’autorité compétente a statué sur cette
demande, soit en la rejetant, soit même en décidant
qu’il n’y a pas lieu de statuer.
</p><pb xml:id="PAG_00000090" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f90.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 79</p><p>
A. <hi rend="i">Conséquence du défaut d’autorisation</hi>. — Tant
que l’autorisation d’accepter n’a pas été accordée,
le don manuel reste imparfait, cela n’est pas douteux,
quoiqu’il ait été matériellement exécuté ; mais il sera
toujours possible de corriger cette imperfection. La
nature même du don manuel, c’est un point qui a
été suffisamment démontré au début de cette étude,
s’oppose à ce que l’autorisation puisse précéder l’acceptation,
ou, ce qui revient au même, la tradition.
Elle peut donc intervenir très utilement à une époque
postérieure. Et tout d’abord, si l’autorisation avait
été réclamée par l’établissement donataire du vivant
du donateur et obtenue seulement après le décès de
celui-ci, elle suffirait certainement à parfaire le don
manuel. Mais la jurisprudence actuelle va plus loin :
d’après elle, le défaut d’autorisation constitue une
simple irrégularité de l’acceptation, irrégularité àlaquelle
il est toujours temps de remédier. Elle considère
l’autorisation administrative comme une condition
suspensive qui peut encore se réaliser malgré
le décès du donateur, malgré son changement de capacité
et surtout malgré son changement de volonté.
</p><p>
Dans le système de la doctrine au contraire, le défaut
d’autorisation trouverait une sanction véritable
puisque son effet serait de rendre absolument révocable
le don manuel. L’autorisation est un élément
constitutif de l’acceptation en matière de don manuel
comme en matière de donation authentique ;
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f91.image"/><p rend="left small">80 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
donc, tant qu’elle n’a pas été demandée et obtenue par
l’établissement donataire, il n’y a au profit de ce dernier
qu’une offre qui ne lie nullement le donateur.
Mais les auteurs n’ont jamais songea rendre plus rigoureuse
la sanction du défaut d’autorisation en
interdisant à l’établissement donataire, sous peine de
nullité du don lui-même, tout acte de possession sur
les biens donnés, tant qu’il ne s’est pas muni d’autorisation.

</p><p>
B. <hi rend="i">Conséquences du refus d’autorisation</hi>. — Il est
clair que la personne morale, qui passe outre au refus
d’autorisation pour recueillir de sa propre autorité
le don manuel qui lui est fait, commet une infraction
bien plus grave à la règle de l’article 910 que
celle qui omet simplement de se pourvoir en autorisation
au sujet d’un don déjà accepté. Aussi est-il
admis que, lorsque l’autorité administrative a refusé
son autorisation à un établissement public, celui-ci ne
peut plus faire aucun acte de prise de possession.
Tout don manuel reçu malgré le refus d’autorisation
est radicalement nul. Sans doute, cette nullité n’a pas
lieu de plein droit, mais, dès qu’elle est demandée en
justice par le donateur lui-même ou par ses héritiers,
les tribunaux ne peuvent pas ne pas la prononcer (1).
</p><p>
Enfin si l’établissement a conservé un don manuel
après refus d’autorisation, il n’a pu faire les fruits
</p><p rend="left small">(1) Montpellier, 24août 1854 (S. 54.2.403)  ; Paris, 10 janvier 1863
(S. 63.2.17)  ; Lyon. 18 janvier 1868 (S. 68.2.131).</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f92.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 81</p><p rend="left">
siens et ne peut être considéré comme un possesseur
de bonne foi (1).
</p><p>
Telles sont les principales conséquences du défaut
et du refus d’autorisation. Mais il est naturel de penser
que pour échapper à ces conséquences, les donateurs
essaieront de soustraire leurs donataires, personnes
morales, au contrôle administratif. Pour cela
ils déguiseront leur don manuel sous les apparences
d’un contrat à titre onéreux ou bien ils le feront passer
par les mains d’une personne interposée.
</p><p>
Du premier de ces deux procédés, il n’y a que
peu de choses à dire, parce que son emploi demeurera
forcément restreint. Voici à peu près la seule
hypothèse dans laquelle il pourrait trouver son application
: un contrat de vente portant sur des meubles
intervient entre un particulier et une personne morale.
La vente étant faite au comptant, le vendeur fait
immédiatement livraison de la chose et donne en
même temps quittance du prix qu’il n’a nullement
touché. Cette opération s’analyse en un véritable don
manuel déguisé, et, en supposant que l’importance
des objets donnés nécessite l’accomplissement des
formalités prescrites par l’article 910, le contrat devra
être annulé purement et simplement. Il ne saurait
en effet valoir, ni à titre de vente, faute de prix,
ni à titre de donation, parce qu’il a été passé en vio(1) 
</p><p rend="left small">Cassation, 19 décembre 1864 (D. 65. 1. 116)  ; Rouen, 25 mai
1865 (S. 65. 2. 268).</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f93.image"/><p rend="left small">82 PREMIÈRE PARTIE</p><p rend="left">
lation d’une loi d’ordre public. La fraude du reste ne
se présume pas et devra être régulièrement prouvée.
Si, en reprenant la même espèce d’une vente d’objets
mobiliers faite au comptant, on supposait que le
prix n’a été que partiellement payé par l’établissement
donataire, il y aurait à son profit, pour le surplus,
un don manuel indirect que nous n’hésiterions
pas à déclarer valable. La loi ne défend pas de faire
indirectement ce qui peut être fait directement. Mais
une pareille libéralité n’en serait pas moins soumise
aux prescriptions de l’article 910, et l’on ne devrait
pas considérer comme suffisante pour la valider l’autorisation
qui aurait été donnée à l’établissement au
sujet de l’acquisition à titre onéreux. Cependant, on
ne peut se le dissimuler, ces dons manuels indirects
échapperont plus d’une fois à l’autorisation par suite
de l’impossibilité où se trouvera l’autorité administrative
de prouver d’une façon péremptoire l’existence
de la libéralité et son quantum.
</p><p>
Venons-en maintenant au second procédé dont on
peut faire usage pour réaliser indirectement un don
manuel : <hi rend="i">l’interposition de personnes</hi>. Mais avant de
rechercher dans quels cas cette interposition sert
d’auxiliaire à la fraude et quelle influence elle doit
avoir sur le sort de la libéralité elle-même, nous
voulons répondre à une question plus générale : fautil
ou non voir dans le don manuel qui s’adresse aux
établissements publics par personne interposée un
</p><pb xml:id="PAG_00000094" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f94.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 83</p><p>
mode de disposition prohibé d’une façon absolue, et
indépendamment même de toute intention de frauder
la loi ?
</p><p>
Quelques auteurs ont essayé de soutenir la négative
: d’après eux, les dons manuels que les établissements
publics reçoivent par voie d’interposition de
personnes peuvent, en principe, être validés tout
aussi bien que les dons faits par intermédiaire et pour
les mêmes motifs ; comme eux aussi ils doivent être
autorisés suivant la règle de l’article 910.
</p><p>
Mais cette opinion n’a pas triomphé et, depuis un
certain temps déjà, la doctrine et la jurisprudence
s’accordent à voir dans notre espèce une libéralité
qui doit toujours être annulée par application rigoureuse
de l’article 911 (1). Voici pourquoi: Les personnes
morales sont incapables de recevoir à titre
gratuit ; l’autorisation administrative peut seule les
rendre capables. Or, en fait, l’interposition de personnes
pratiquée à leur profit aura pour conséquence
forcée de faire passer entre leurs mains les biens donnés
sans aucune autorisation ; elle aboutira donc, en
fin de compte, à gratifier des incapables, à rendre
illusoire tout contrôle administratif, en un mot, à
violer une loi d’ordre public.
</p><p rend="left">
A cela, les partisans de la négative répondent : La
</p><p rend="small">(1) En ce sens: Cassation, 17 novembre 1852 (D. 53.1.126).
Massé et Vergé, t. III, p. 37 ; Demolombe, XVIII, n » 631 ; Aubry
et Rau, VII, 650 <hi rend="i">bis</hi>, texte et note 6, p. 49.</p><pb xml:id="PAG_00000095" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f95.image"/><p rend="left small">84 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
loi ne sera aucunement violée, attendu que le tiers
interposé devant à son tour faire remise de la chose
donnée à la personne morale, celle-ci, pour pouvoir
la conserver, demandera tôt ou tard l’autorisation, et
les prescriptions de l’article 910 se trouveront ainsi
parfaitement observées.
</p><p>
Oui, nous le voulons bien, une autorisation pourra
intervenir postérieurement ; mais sera-t-elle donnée
en connaissance de cause ? L’examen de l’autorité
administrative doit, pour être complet, porter sur
deux points, à savoir: si la disposition n’enrichit pas
outre mesure l’établissement donataire, et d’autre
part si elle n’est pas excessive eu égard à la fortune
du donateur, ou ne tend pas à dépouiller sa famille.
Or, dans le cas présent, on voit très bien comment
le premier point sera contrôlé, mais en revanche le
second ne le sera presque jamais, puisque l’autorisation
étant sollicitée au sujet de la remise faite parle
tiers interposé, les recherches porteront non sur la
famille et la fortune du donateur, comme cela devrait
être, mais sur la famille et la fortune de l’interposé.
Qu’on suppose, par exemple, un donateur dont les
parents sont dans la gêne et un tiers interposé dont
la famille est dans une excellente situation de fortune,
l’administration appelée à statuer accordera
sans aucune difficulté l’autorisation du don manuel,
tandis qu’elle l’aurait très certainement refusée, si
elle avait été à même de connaître les véritables cir-
</p><pb xml:id="PAG_00000096" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f96.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 85</p><p>
constances de la cause. Par conséquent le contrôle
administratif qui s’exerce au sujet d’un don manuel
par personne interposée n’est jamais qu’un contrôle
insuffisant, les exigences de l’article 910 sont
loin d’être satisfaites : autant dire que la loi est violée.

</p><p>
Ainsi le don manuel déguisé sous une interposition
de personnes doit être annulé quand bien même le
donateur, en usant de cette voie, n’aurait voulu en
aucune façon échapper à la surveillance administrative
ni cacher quelque chose d’illicite. Mais, hâtonsnous
de le dire, la plupart du temps il n’en sera pas
ainsi. Le donateur, en pratiquant l’interposition de
personnes en faveur des personnes morales qu’il
désire gratifier manuellement, n’aura eu d’autre but
que de les soustraire au contrôle de l’autorisation
qui peut seule les rendre capables, parce que sans
doute il avait des raisons de croire que cette autorisation
leur serait refusée. Il y a donc une véritable
fraude à la loi, et à ce titre le contrat tout entier devra
être annulé par application de l’article 911 :
« Toute disposition au profit d’un incapable sera
nulle, soit qu’on la déguise sous la forme d’un contrat
à titre onéreux, soit qu’on la fasse sous le nom
de personnes interposées. » Ainsi lorsqu’il est établi
qu’un don manuel fait à un particulier est en réalité
adressé par personne interposée à un établissement
public et que la libéralité a été ainsi faite pour
</p><pb xml:id="PAG_00000097" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f97.image"/><p rend="left small">86 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
soustraire l’acceptation à l’autorisation administrative,
il y a lieu d’annuler la disposition (1).
</p><p>
Il a été soutenu,'il est vrai, par la Cour d’Angers (2) 
qu’en pareil cas on pouvait considérer la [condition
de remise par le donataire direct à l’établissement
gratifié de la somme objet de la disposition, comme
une condition contraire aux lois et par suite la déclarer
nulle tout en maintenant la disposition principale,
par application de l’article 900 du Code civil. Mais
cette manière de voir ne nous paraît pas admissible.
En effet, du moment qu’il est établi que le véritable
destinataire de la libéralité était un établissement
public et que le donataire direct n’était qu’un prêtenom,
il n’y a aucun motif pour faire attribuer à un
donataire apparent la libéralité que le donateur ne
lui destinait nullement (3).
</p><p>
Si la violation de l’article 910 est le cas le plus
fréquent de fraude à la loi dans les dons manuels déguisés,
ce n’est cependant pas le seul, et il peut également
arriver que l’interposition ait été employée
par le donateur afin d’éluder les dispositions légales
</p><p rend="small">(1) En ce sens: Cassation, 3 mars 1880 (D. 81.1.261)  ; Paris,
3 mai 1872 (D. 72.2.179).</p><p rend="small">(2) Arrêt précité du 28 janvier 1848. Voir aussi en ce sens : Tissier,
<hi rend="i">Dons et legs</hi>, n° 175. — Cet auteur prétend que les établissements
publics et d’utilité publique sont capables en droit de recevoir
à titre gratuit, que c’est l’exercice seul de cette capacité qui
est restreint par les prescriptions de l’article 910 et qu’en conséquence
l’article 911 ne saurait leur être appliqué.</p><p rend="left small">(3) Demolombe, 1.I, n° 611.</p><pb xml:id="PAG_00000098" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f98.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 87</p><p rend="left">
qui interdisent à certaines personnes morales l’acceptation
de telle ou telle libéralité. Par exemple, des
libéralités déguisées sont souvent faites en faveur
des communautés religieuses ayant l’existence légale,
mais qui ne peuvent recevoir à titre gratuit que dans
les conditions déterminées par/« <hi rend="i">loi du</hi> 24 <hi rend="i">mai</hi> 1825.
Cette loi de 1825 a d’abord, dans son article 4, maintenu
expressément, en ce qui touche les congrégations
religieuses de femmes légalement autorisées, les
prescriptions des articles 910 et 937 du Code civil
auxquelles on avait essayé plusieurs fois de les soustraire
et décidé que, même sous cette condition, elles
ne pourraient jamais recevoir qu’à titre particulier.
De plus elle a, dans son article 5, fixé d’une façon invariable
la quotité disponible qu’un membre d’une congrégation
religieuse peut librement transmettre soit à
un autre membre delà même congrégation, soit à la
congrégation elle-même. « Elle ne peut ainsi disposer
au delà du quart de ses biens à moins que la libéralité
n’excède pas la somme de 10.000 francs. Cette prohibition
cessera d’avoir son effet relativement aux
membres de l’établissement si la légataire ou donataire
était héritière en ligne directe de la testatrice
ou donatrice (1). » Au sujet de pareilles libéralités,
</p><p rend="small">(1) Peut-il exister, à l’égard des personnes morales, d’autres
incapacités <hi rend="i">relatives</hi> de recevoir que celle qui résulte de la loi de
1825 ? Faut-il leur appliquer celles qui frappent les médecins
et ministres du culte (art. 909 C. civ.) ou les notaires (art. 8 de
la loi du 25 ventôse an XI) , en se fondant sur une présomption de</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f99.image"/><p rend="left small">88 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
une jurisprudence constante décide aujourd’hui que
dès lors qu’il est établi que l’interposition de personnes
a eu pour unique but d’éluder les lois restrictives
de la capacité de certaines personnes civiles, la disposition
ainsi effectuée n’est pas seulement réductible,
mais nulle et non avenue.
</p><p>
Dans le même ordre d’idées, un don manuel fait à
un établissement public compétent (c’est-à-direà celui
qui a, de par la loi, qualité pour recueillir les sommes
données en raison de leur destination) , pour profiter
à un établissement public non compétent, peut très
bien être considéré comme un don manuel par personne
interposée, fait en fraude des règles sur la capacité,
et annulé pour cette raison.
</p><p>
Nous devons rappeler en terminant ce chapitre
que la fraude à la loi ne se présume jamais, en cette
matière comme en toute autre, mais qu’elle doit toujours
être régulièrement prouvée. Les présomptions
légales d’interposition de personnes écrites dans l’arcaptation.
</p><p rend="small">Par exemple, un médecin est en même temps maire
d’une commune et un don manuel est fait à cette commune par
une personne qu’il a soignée durant sa dernière maladie ; ou encore
un don est adressé par un mourant à la Fabrique d’une église desservie
précisément par le Curé qui lui a administré les derniers
sacrements. — Y aurait-il en pareil cas pour la commune ou la
Fabrique une véritable incapacité relative de recevoir ? La négative
n’est pas douteuse ; les incapacités, en effet, sont toujours de
droit étroit, et si les médecins, ministres du culte ou notaires ne
peuvent recevoir pour eux-mêmes, ils peuvent fort bien recevoir
au nom de la personne morale dont ils sont constitués mandataires
par la loi.</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f100.image"/><p rend="left small">LE DON <hi rend="sub">MANUtEL</hi> NORMAL 89</p><p>
ticle 911 <hi rend="i">in fine</hi> ne sauraient recevoir leur application
en ce qui touche l’incapacité de l’article 910 par cette
raison très simple que les personnes de mainmorte
ne peuvent avoir ni parents ni conjoint. C’est au jour
où le don manuel indirect ou déguisé a été offert qu’il
faut se placer pour apprécier si ce don est licite ou
non ; il y a là une question d’intention qui ne peut
jamais dépendre des événements ultérieurs.
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f101.image"/><p rend="left">
CHAPITRE VI
</p><p rend="left small">DONS MANUELS AVEC INDICATIONS DE CHARGES.</p><p>
Peut-on valablement adjoindre au don manuel des
pactes qui en restreignent la portée ou qui en modifient
les conséquences ? Cette question a été, en ce
qui touche les dons manuels faits à des particuliers,
résolue en sens inverse par la jurisprudence et parla
doctrine. Un arrêt de la chambre civile du <hi rend="i">i</hi> 1 août
1880 ( <hi rend="i">i</hi> ) disait en propres termes : « que rien ne s’oppose
à ce que la transmission d’un titre au porteur
par don manuel soit soumise à des charges ou à des
conditions ». Cette formule a été reproduite, presque
identique, par un arrêt de Paris du 30 décembre
1882(2).
</p><p>
Au dire de la jurisprudence, les conventions qui
accompagnent le don manuel doivent jouir de la
même liberté que celles qui accompagnent une donation
authentique, puisque, en dehors delà tradition,
le Code civil n’exige pas d’autre condition pour le don
manuel. Le don manuel jouissant de toutes franchi(1) 
</p><p rend="left small">Cassation (Civ.) , 11 août 1880 (S. 81.1.15) ,</p><p rend="left small">(2) Labbé, Examen doctrinal de jurisp. civ. (<hi rend="i">Revue critique de
législ.</hi>, 1882, t. XLVIII, p. 338).</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f102.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 91</p><p>
ses dans notre droit moderne, la clause qui lui est
jointe doit profiter des mêmes franchises en vertu de
ce principe : « <hi rend="i">Accessoriumsequiturprincipale</hi> ». Au
contraire, M. Labbéa soutenu l’inexistence des pactes
accessoires au don manuel et déclaré que le seul
don manuel permis était celui de la « pleine, libre et
stable propriété ». En matière de dons manuels, ditil,
tout est exceptionnel : la légalité n’en a été reconnue
dans notre droit que parce qu’on s’est avoué impuissant
à l’empêcher en fait. Toute sa force réside
dans le fait matériel de la possession transmise. Dès
lors, dès que, pour faire connaître sa portée et son
étendue, il est nécessaire d’ajouter un titre à la possession,
le don manuel ne peut plus être permis.
Les pactes adjoints tendante décomposer la possession
ne peuvent résulter que d’un titre et, puisqu’il
s’agit de donation entre vifs, ce titre doit être authentique ;
donc le don manuel ne peut comporter l’adjonction
de pactes.
</p><p>
Si le système de M. Labbé est plus conforme au
droit positif et à l’esprit du Code touchant les donations
entre vifs, il est incontestable que celui de la
jurisprudence observe bien mieux le grand principe,
si universellement admis de nos jours, de la liberté
des conventions, qu’il est surtout beaucoup plus conforme
à l’équité,et,comme l’équité doit être après tout
notre principal guide dans une matière qui touche de
si près le droit naturel, nous n’hésitons pas à lui don-
</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f103.image"/><p rend="left small">92 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
ner la préférence. Qu’y a-t-il en effet de moins équitable
que cette conséquence déduite par M. Labbé,
qui aboutit à effacer les pactes en maintenant le don
lui-même en vertu de l’article 900 et, contrairement
à la volonté clairement exprimée du disposant, à exonérer
le donataire des charges qui lui avaient été imposées.

</p><p>
Le don manuel ordinaire, c’est-à-dire le don manuel
fait à une personne réelle et certaine, peut donc,
selon nous, être accompagné de pactes accessoires.
Mais faut-il en dire autant du don manuel fait à une
personne morale (commune, établissement de bienfaisance,
etc.)  ? La négative s’impose aujourd’hui, du
moins en principe, et voici à peu près quelle a été la
marche de la jurisprudence administrative à ce sujet.
</p><p>
Elle a commencé par admettre la validité du don
manuel avec charges aux personnes morales, témoin
cet arrêt déjà cité de la Cour de Paris du 12 janvier
1835 qui sans même tenir compte des prescriptions
de l’article 9 f 0 validait un don manuel de 3.700 francs
fait à un séminaire avec charge de rente viagère au
profit du donateur.
</p><p>
Mais en 1847,1e <hi rend="i">Mémorial des percepteurs</hi>, organe
officieux de l’administration, décidait au contraire
que si les auteurs d’un don manuel stipulent du
donataire l’accomplissement de certaines conditions
ou charges, il faudra pour donner efficacité à cette
disposition dresser un acte de donation régulier et
</p><pb xml:id="PAG_00000104" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f104.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 93</p><p rend="left">
authentique <hi rend="i">[Mémorialdes percepteurs</hi>, 1847, p. 108).
Trois ans plus tard, le Conseil d’Etat, dans un avis
du 5 décembre 1850 par lequel il refusait aux hospices
d’Auray d’accepter un don manuel de 4.000 francs
pour fondation de lit, exprimait cette opinion « qu’il
ne convient pas en la matière des dons manuels de
formuler des principes ; le seul principe qu’il faille
adopter, disait-il, c’est celui-ci : dès qu’il y a lieu de
se demander si un acte auquel figure un établissement
public contient bien une donation à son profit
(en raison des charges qu’il contient) , l’intérêt de
l’établissement exige que cet acte soit passé devant
notaire ». Enfin, pour consacrer celte jurisprudence,
une circulaire du ministre des cultes du 10 avril 1882
et une autre encore plus explicite du ministre de
l’intérieur (18 octobre delà même année) prescrivirent
que les dons faits sous des charges ou des conditions
aux établissements publics ne pourraient être
reçus sous la forme des dons manuels, mais devraient
être constatés à peine de nullité par des actes authentiques
de donation et seraient à plus forte raison soumis
aux formalités des articles 910 et 937, sans avoir
égard d’ailleurs au plus ou moins d’importance des
sommes ou des objets donnés. On a pensé que seul,
l’acte authentique peut assurer, à perpétuité même
s’il le faut, l’exécution de la volonté du disposant et
l’accomplissement des charges par lui stipulées (1)  ;
</p><p rend="left small">(1) Voir dans ce sens une décision du ministère de l’intérieur
du 23 septembre 1870 (<hi rend="i">Mémorial des percepteurs</hi>, 1872, p. 5S6).</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f105.image"/><p rend="left small">94 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
et, moyennant cette formalité, le don manuel adressé
à une personne morale peut être valablement accompagné
de toutes les charges qui ne sont contraires ni
aux lois ni aux bonnes moeurs.
</p><p>
Néanmoins comme la règle qui prescrit en celte
matière la rédaction d’un acte notarié est absolument
dépourvue de sanction, et que de plus, en s’en affranchissant,
les établissements peuvent réaliser une
véritable économie, l’administration s’est très souvent
départie de cette rigueur dans la pratique :
elle s’est presque toujours contentée d’une simple
note jointe à la demande d’autorisation et indiquant
les charges qui ont été stipulées accessoirement au
don manuel (1). En revanche, la jurisprudence judiciaire
qui admet ce même principe l’a encore maintenu
dans toute sa rigueur par un arrêt assez récent
de la Cour de Nancy (2). Cet arrêt a décidé contre la
ville de Givet qu’un don manuel qui intéresse une
commune doit, à peine de nullité, être constaté par
acte notarié lorsqu’il comporte des charges ou affectations
spéciales.
</p><p>
Mais, en supposant même l’application rigoureuse
du principe, au moins faudrait-il être fixé sur le
point de savoir ce qu’on doit entendre par don manuel
fait sous des conditions ou des charges, et, ici
</p><p rend="small">(1) Dictionnaire des droits d’enregistrement, V° Don <hi rend="i">manuel</hi>,
n° 453.</p><p rend="left small">(2) Nancy, 29 avril 1893 (D. 94. 2. 335).</p><pb xml:id="PAG_00000106" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f106.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 95</p><p>
encore, un critérium précis paraît faire défaut. Le
don manuel avec charges, c’est avant tout, a-t-on
dit, celui qui doit constituer une fondation et dont il y
a lieu d’assurer l’exécution à perpétuité. Le don manuel
fait sous la simple indication d’une destination
déterminée et pour être employé immédiatement
suivant cette destination, n’est pas fait avec charges
et conditions. Par exemple, la désignation d’une certaine
catégorie de pauvres auxquels le don manuel
devra être distribué n’est pas une condition ni une
charge <hi rend="i">[Mémorial des percepteurs</hi>, 1868, p. 550).
</p><p>
Il pourra aussi, dans certains cas, être très difficile
de reconnaître le don manuel <hi rend="i">onéreux</hi>, c’est-àdire
accompagné de charges au profit du donateur ou
de ses héritiers, du véritable contrat à titre onéreux
qui échappe naturellement à l’article 910. C’est là
une question subordonnée aux circonstances de chaque
affaire. Pour qu’il y ait contrat à titre onéreux,
il n’est d’ailleurs pas indispensable que le donateur
reçoive l’équivalent matériel de la valeur de l’objet
donné , c’est-à-dire qu’on lui abandonne une somme
d’argent, un objet corporel, ou un droit appréciable
en argent. Il faut également tenir compte des avantages
moraux ou même des simples agréments que
l’exécution de ce contrat pourra lui procurer.
</p><p>
Suivant l’opinion la plus accréditée aujourd’hui, le
don manuel aux personnes morales ne peut être ac-
</p><pb xml:id="PAG_00000107" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f107.image"/><p rend="left small">96 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
compagne d’aucune charge. Mais peut-il davantage
leur être adressé sous une modalité quelconque, <hi rend="i">terme</hi>
ou <hi rend="i">condition**</hi>. Tout d’abord il ne peut être ici question
ni de terme suspensif, ni de condition suspensive ; le
don manuel, en effet, n’a d’existence que par la tradition
 ; or, admettre la validité d’un don manuel tout
en reportant à une date postérieure la remise effective
de l’objet donné, ce serait consacrer indirectement
l’efficacité d’un pareil don par la seule convention des
parties, ce qui ne peut se concevoir. Restent donc
deux espèces de modalités compatibles avec le don
manuel : le terme extinctif et la condition résolutoire,
et même cette dernière doit seule nous occuper,
comme étant pratiquement la plus importante.
</p><p>
La condition résolutoire peut, en ce qui concerne
les libéralités, affecter deux formes très différentes :
tantôt elle dépend de la seule volonté du donataire,
c’est une condition polestative ; tantôt elle dépend
du hasard ou de la volonté d’un tiers, c’est une condition
casuelle, non potestative.
</p><p>
Au sujet delà première le doute, semble-t-il. n’est
pas possible : elle est manifestement contraire au
grand principe de l’irrévocabilité, et comme ce principe
est commun à toutes les donations entre vifs, le
don manuel fait sous une pareille condition doit être
annulé tout aussi bien qu’une donation authentique,
en vertu de l’article 944 du Code civil.
</p><p rend="left">
Toute la difficulté se réduit donc à savoir si un don
</p><pb xml:id="PAG_00000108" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f108.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 97</p><p>
manuel peut être adressé à une personne morale sous
une condition résolutoire non potestative de la part
du donateur, et, cette difficulté, nous n’hésitons pas
à la résoudre dans le sens de la négative: la propriété
à la fois <hi rend="i">entière</hi> et <hi rend="i">stable</hi> des choses mobilières peut
seule être transférée au moyen d’un don manuel ; donc
l’adjonction d’une condition résolutoire, tout autant
que l’adjonction d’une charge, exige absolument la
rédaction d’un acte notarié. Il en résulte que la condition
résolutoire, lorsqu’elle accompagne un don
manuel, n’est pas seulement réputée non écrite, mais
qu’elle vicie la libéralité elle-même. La personne morale
gratifiée peut être forcée de rendre les sommes
données, avant même que la conditionne soit accomplie.
^ '" <hi rend="i">%</hi>
</p><p rend="left small">•3 \\.* • •■ ;</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f109.image"/><p rend="left">
CHAPITRE VII
</p><p rend="left small">CAS EXCEPTIONNELS DANS LESQUELS LE PRINCIPE DE
L’ARTICLE 910 CESSE DE S’APPLIQUER AU DON MANUEL.</p><p>
Plus d’une fois déjà, au cours de cette étude, on a
pu se convaincre que l’application de l’article 910,
autrement dit du principe de l’autorisation administrative,
aux dons manuels est surtout rigoureuse en
théorie, mais que, dans la pratique, celte rigueur
souffre bien des tempéraments, imposés d’ailleurs
par la force des choses. Dans certains cas, nous avons
vu l’autorisation retardée, ou suppléée par une simple
approbation d’emploi ; dans d’autres, les dons
manuels en sont complètement dispensés. Ces cas
exceptionnels se font chaque jour plus nombreux. Ils
tendent progressivementàdiminuerla portée du principe,
jusqu’au jour où ils l’absorberont complètement.
Il est donc nécessaire de les grouper dans un chapitre
spécial.
</p><p rend="left">
1° Dons modiques.
</p><p>
Autant il aurait été dangereux de soustraire à
toute surveillance administrative les acquisitions à
titre gratuit faites parles personnes morales sous forme
de dons manuels, autant il serait excessif et gê-
</p><pb xml:id="PAG_00000110" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f110.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 99</p><p rend="left">
nant dans la pratique d’exiger cette condition de l’autorisation
pour les dons modiques.
</p><p>
On ne peut craindre en effet que des sommes
d’aussi minime importance contribuent à l’enrichissement
exagéré des personnes morales, et d’autre
part on doit présumer qu’elles ont été prises sur les
revenus du donateur et qu’elles n’ont donc nullement
entamé son patrimoine. Dès lors, les dangers
qu’on a voulu prévenir dans l’article 910 disparaissent
et cet article ne saurait s’appliquer. Nous avons
d’ailleurs sur ce point un texte formel, un avis du
comité de législation du 28 janvier 1840 (1). La pratique
administrative dut se former assez vite en ce
sens, car un recueil qui était l’organe officieux de
l’administration s’exprimait déjà en ces termes en
1843 : « La règle de l’autorisation ne s’applique aux
dons manuels qu’autant que ces libéralités présentent
une importance telle que l’administration publique
ait intérêt à en assurer au besoin l’exécution. S’il ne
s’agit que de modiques sommes qu’on puisse, eu
égard à la position de fortune du donateur, considérer
comme des cadeaux et des aumônes, l’autorité
n’a pas l’habitude d’intervenir. En ce qui concerne
les dons manuels qui ne constituent que des aumônes,
le défaut d’autorisation et d’acceptation ne nous
paraissait pas pouvoir entraîner des difficultés sérieu(1) 
</p><p rend="left small">Vuillefroy, <hi rend="i">Administration du Culte catholique</hi>, p. 282,note B.</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f111.image"/><p rend="left small">100 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
ses, la tradition étant en ce cas une garantie suffisante
pour l’établissement. Mais lorsqu’il s’agit de
dons manuels d’une certaine importance, le défaut
de qualité de l’administration charitable pour recevoir
le montant de ces libéralités pourrait, malgré
l’exécution volontaire qui en aurait été faite, donner
lieu plus lard à des contestations et par suite à
des restitutions qui deviendraient gênantes pour ces
établissements. Il paraît donc prudent de provoquer,
dans tous les cas, l’accomplissement des formalités. »
<hi rend="i">[Mémorial des percepteurs</hi>, 1843, p. 270.) 
</p><p>
Naturellement la modicité d’un don manuel est
chose très relative et variable, et dépend surtout de
la situation de fortune du donateur (1). Mais, si c’est
là le principal critérium, ce n’est pas le seul. Autrement
on courrait le risque de voiries établissements
publics recueillir librement des sommes considérables,
sous le prétexte qu’elles sont insignifiantes eu
égard à la fortune du donateur. 11 faut donc examiner
de plus quelle est l’importance intrinsèque du don
manuel, quel appoint il apportera à la fortune de
l’établissement public, et, avec ces deux éléments
d’appréciation, on peut être sûr que les intentions du
</p><p rend="small">(1) Certains auteurs comme Bayle-Mouillard (t. II, p. 97) avaient
bien proposé de prendre une limite invariable, et donné aux
juges la faculté d’admettre que l’autorisation du don manuel
serait exigée dès que sa valeur dépasserait 300 francs, c’est-à-dire
la somme pour laquelle l’ordonnance de 1817 dispense de recourir
à l’autorité centrale. Mais une limite fixe semble être à la fois
impossible el contraire à l’équité.
<pb xml:id="PAG_00000112" n="101" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f112.image"/>législateur ne seront jamais méconnues. Cette dérogation
n’a cependant pas été admise par tous les auteurs.
M. Laurent, en particulier (1) , la repousse en
disant que l’article 910 ne fait aucune distinction, et
qu’elle n’aboutit à rien moins qu’à détruire la règle. Il
donne même comme exemple de ce prélendu résultat
l’arrêt de la Cour de Paris du 12 janvier 1835 (précité) 
quia qualifié de modique la somme de 3.700 fr.,
donnée manuellement par un ecclésiastique au séminaire
de Sens. La Cour de Paris motive son arrêt en
disant que celte dérogation a toujours été admise :
« Considérant, dit-elle, que les établissements ecclésiastiques
ont toujours eu la faculté de recevoir sans
autorisation du gouvernement les dons manuels de
sommes modiques…. » Cet argument n’en est pas un.
Le principe unanimement reconnu, dit M. Laurent,
c’est que les dons manuels tombent sous l’application
de l’article 910. Si, parexception, certains dons manuels
échappent à cette nécessité, cène peut être qu’en
vertu d’un texte formel. Quand une loi a posé une
règle générale, une loi seule peut apporter des modifications
à cette règle. Or jusqu’ici les seules modifications
légalement admises concernent les aumônes,
les offrandes provenant des quêtes ou recueillies
dans les troncs, et il est impossible de les étendre
par analogie à d’autres cas.
</p><p rend="left">
L’erreur de M. Laurent et des autres auteurs vient
</p><p rend="left small">(1) Laurent, <hi rend="i">Principes de droit civil</hi>, t. XI, n° 306.</p><pb xml:id="PAG_00000113" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f113.image"/><p rend="left small">102 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
surtoul de ce qu’ils ont cru que la modicité des dons
manuelsdevait s’apprécier uniquement d’après la fortune
du donateur ; et avec le correctif qui a été indiqué
plus haut, ils ne sont plus autorisés à prétendre
que la limite entre le don modique et le don qui ne
l’est pas est pratiquement impossible à établir.
</p><p rend="left small">2° Aumônes, offrandes, oblations.</p><p>
Ici le doute n’est pas possible, car on est en présence
de textes législatifs qui apportent autant de dérogations
à l’article 910.
</p><p>
1° En ce qui concerne les bureaux de bienfaisance
et les hospices ; la loi du 7 frimaire an V (art. 8) et
l’arrêté du gouvernement du 4 pluviôse an XII leur
ont donné implicitement le droit de recueillir sans
aucune autorisation toutes les offrandes et les aumônes
de peu d’importance qu’on leur apporte journellement.

</p><p>
2° En ce qui concerne les Monts-de-Piété ; les dons
manuels en argent et minimes qui leur sont adressés
sont acceptés purement et simplement par leurs conseils
d’administration, à moins toutefois qu’ils ne
soient faits dans des conditions qui impliqueraient
l’aliénation de quelque droit de la part du Monl-dePiété.
<hi rend="i">[Jurisprudencegénérale</hi>. Dalloz, Mont-de-Piété,
p. 37.) 
</p><p>
3° En ce qui concerne les fabriques ; il résulte de
l’article 76 de la loi du 18 germinal an X, etdu décret

<pb xml:id="PAG_00000114" n="103" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f114.image"/>du 30 décembre 1809 (§ 9 de l’art. 36) qu’elles ont
qualité en dehors de toute surveillance administrative
pour recevoir les offrandes ou aumônes remises manuellement
soit aux ministres du culte, soit à la fabrique
même, sans aucune condition d’ailleurs et
pour être dépensées tout entières suivant les seules
indications du budget. De même les oblations volontaires
qu’autorise directement l’article 69 de la loi
de germinal sontinscrites sans autre formalité sur les
livres du comptable de la fabrique, à moins cependant
qu’elles aient eu pour objet des services religieux
déterminés. (V. <hi rend="i">infrà.) </hi>
</p><p>
Certains auteurs ont essayé de donner en quelque
sorte une extension à la loi de germinal an X, et
d’attribuer le caractère <hi rend="i">d’oblation</hi> à toute une catégorie
de dons manuels, prétendant qu’à défaut d’une loi
de pareils dons devaient être dispensés d’autorisation
par la force même des choses. Suivant les uns,
devraient être classées parmi les oblations toutes les
offrandes volontaires faites àl’autel ou hors de l’autel,
au plat, à la quête, ou au tronc (1).
</p><p>
D’autres trouvent cette définition incomplète et
vont encore plus loin : ils comprennent sous le titre
d’oblation tout ce qui est donné par les fidèles pour
subvenir aux frais du culte ou à l’entretien de ses ministres
 ; ces oblations d’après le décret du 30 décembre
1809 peuvent être libres ou tarifées ; or lors(1) 
</p><p rend="left small">André, <hi rend="i">Législation civile et ecclésiastique</hi>, t. 4, p. 22.</p><pb xml:id="PAG_00000115" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f115.image"/><p rend="left small">104 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
qu’elles sont libres, le montant en est illimité, et, en
cas de discussion, doit être forcément abandonné à
l’appréciation des tribunaux. Onnepeutdonc, disentils,
établir une limite fixe au delà de laquelle il n’y a
plus oblation, mais don manuel proprement dit, et
c’est le but qu’elle doit remplir qui caractérise à proprement
parler l’oblation. Ce système ne nous paraît
guère admissible ; comme toutes les dispositions
exceptionnelles, celles que nous venons de rappeler
doivent être interprétées limitativement, si l’on
ne veut pas tomber dans le plus complet arbitraire.
Où s’arrêter, dès qu’on est sorti des termes de la loi ?
C’est ainsi que la Cour de Paris, par un arrêt du 16 décembre
1864 confirmant un jugement du Tribunal de
la Seine (1) , déclare qu’il n’y avait pas lieu à autorisation
pour offrande faite à la Fabrique de St-Thomas
d’Aquin ; et dans l’espèce sur laquelle statuait
cet arrêt, l’offraude consistait en une somme de
24.000 francs. —Après la mort de M. l’abbé de Laurichesse,
vicaire à St-Thomas d’Aquin, on trouva
dans son armoire de la sacristie la reconnaissance
d’une dette de 24.000 francs faite par un sieur Morel
avec cette mention que la somme n’appartenait pas à
l’abbé de Laurichesse, mais lui était simplement confiée
pour servir plus tard à l’acquisition d’un presbytère.
La Cour considéra cette libéralité comme une
simple aumône, sous ce prétexte qu’elle avait été re(1) 
</p><p rend="left small">Paris, 16 décembre 1864 (D. 66. 2. 191).
<pb xml:id="PAG_00000116" n="105" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f116.image"/>mise entre les mains de l’ecclésiastique préposé à la
réception des dons et offrandes pour la fabrique :
« Attendu en effet, disait le Tribunal civil de la Seine,
que la destination que devait recevoir la somme, le
titre de premier Vicaire à Si-Thomas d’Aquin et les
fonctions qui y sont attachées, établissent clairement
que cette somme appartient à la Fabrique. » — Ce critérium
est inexact, ou tout au moins insuffisant, et
cependant la Cour de Paris en confirmant le jugement
a reproduit le même motif en ces termes : « Considérant
que l’abbé de Laurichesse était préposé par ses
fonctions à la réception des dons et offrandes nombreux
qui étaient faits à Si-Thomas d’Aquin ; que les
fidèles, en remettant leurs libéralités au premier vicaire
de la paroisse, n’entendaient pas se constituer
un mandataire, mais donner à laFabriqueelle-même
dans la personne de son représentant ou dépositaire
naturel ; qu’en conséquence ces libéralités rentraient
par leur nature dans la classe des oblations et offrandes
pour l’acceptation desquelles les Fabriques n’ont
pas besoin d’une autorisation spéciale » (1).
</p><p>
Il est donc maintenant de jurisprudence que le
don manuel fait à une fabrique d’une somme expressément
et immédiatement destinée à l’acquisition
d’un presbytère ou à l’agrandissement d’une église,
rentre par sa nature dans la catégorie des oblations
</p><p rend="small">(1) Voir dans le même sens : Vuillefroy, <hi rend="i">Culte catholique</hi>,
p. 282. Bayle-Mouillard, t. II, n° 178, note A.</p><pb xml:id="PAG_00000117" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f117.image"/><p rend="left small">106 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
et des offrandes, pour l’acceptation desquelles les fabriques
n’ont pas besoin d’une autorisation spéciale ;
de plus, en pareil cas, le défaut d’autorisation ne peut
jamais être invoqué par celui qui a reçu le don pour
la fabrique. Mais, en revanche, d’après un jugement
du Tribunal de Caen (22 novembre 1886) (1) , il faut
traiter comme dons manuels sujets à l’autorisation
les offrandes qui ne devaient pas être nécessairement
affectées aux oeuvres pieuses ou charitables en vue
desquelles elles ont été recueillies ; ou plutôt ces
offrandes deviendraient après coup de véritables dons
manuels, lorsque l’établissement donataire, fabrique
ou autre, libre d’en disposer à son gré, les aurait affectées
à des acquisitions, constructions, ou tout emploi
autre qu’une attribution immédiate.
</p><p rend="left">
3° Quêtes, troncs, souscriptions.
</p><p>
Les quêtes ou collectes, publiques ou à domicile,
faites par certains établissements publics, soit pour
les pauvres, soit pour d’autres objets, constituent
pour ceux qui sont appelés à en recueillir l’émolument
de véritables dons manuels, mais ces dons manuels
sont ajuste titre considérés comme des aumônes
et ils échappent à la nécessité de l’autorisation en
vertu des lois ou des règlements spéciaux qui régissent
les établissements dont il s’agit.
</p><p rend="left">
Les bureaux de bienfaisance et les hospices ont été
</p><p rend="left small">(1) <hi rend="i">Pandectes françaises</hi>. Donations, II, n° 13, 286.</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f118.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 1 07</p><p>
investis du droit de faire quêter dans tous les temples
consacrés à l’exercice des cérémonies religieuses ainsi
que dans tous les autres lieux publics qui disposent
à la charité, et du droit de faire des collectes à domicile
tous les trois mois par un arrêté du ministre
de l’intérieur du 5 prairial an VI.
</p><p>
Les fabriques sont autorisées, elles aussi, par le
décret du 30 décembre 1809 (art. 36, 7°) , à faire des
quêtes dans les églises pour subvenir aux frais du
culte, après réglementation de l’évêque sur le rapport
des marguilliers. Ainsi le produit des quêtes faites
dans une église pour les frais du culte est versé dans
la caisse de la Fabrique,celui des quêtes faites pour les
pauvres est versé dans la caisse du bureau de bienfaisance.
Mais, en dehors de celles du bureau de bienfaisance,
d’autres quêtes que celles pour les besoins du
culte peuvent-elles être faites dans les églises ? Oui, à
condition d’avoir été prescrites formellement par les
curés après autorisation de l’évêque. Encore leur
a-t-on refusé le droit d’en prescrire pour les besoins
des pauvres en général, comme portant atteinte au
privilège du bureau de bienfaisance, ce qui semble
tout au moins contestable. (Lettre du ministre des
culles du 19 juillet 1865.) 
</p><p>
Tous les établissements qui ont le droit de faire des
quêtes ont aussi généralement le droit d’avoir des
troncs, et les sommes recueillies dans ces troncs constituent
naturellement des aumônes dispensées de l’au-
</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f119.image"/><p rend="left small">108 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
torisation, quel que soit le chiffre que puissent atteindre
certaines d’entre elles (1). Un procès-verbal
de levée de tronc constate leur réception par l’établissement
propriétaire du tronc.
</p><p>
Des troncs peuvent être placés dans toutes les églises
pour les frais du culte, après réglementation de
l’évêque, et le produit en est versé dans la caisse de
la Fabrique (Décrétée 1809, art. 36-80). D’autre
part, les bureaux de bienfaisance ont le droit de faire
placer un tronc dans chaque église, pour les pauvres.
Enfin quant aux troncs qui ne sont pas affectés au
service du culte, mais dont le placement a été autorisé
par l’évêque, le curé est seul responsable du produit
de ces offrandes et doit les employer suivant les intentions
du donateur.
</p><p>
On estime aussi d’ordinaire qu’il n’y a pas lieu de
soumettre comme dons manuels à l’autorisation prescrite
par l’article 910, les souscriptions ouvertes par
les communes, les établissements de bienfaisance,
les fabriques, etc., pour une bonne oeuvre, pour la
construction ou la restauration d’un édifice. Ce sont
</p><p rend="small">(1) En effet, bien qu’en fait toutes les pièces de monnaie qui
constituent la somme déposée dans un tronc puissent émaner de
la même personne et représenter une valeur très considérable,
en droit, rien ne le prouve. « Chacune de ces unités peut émaner
de divers individus ou être considérée comme telle. C’est alors
comme autant d’offrandes séparées et isolées, versées dans le tronc
à titre de présents ou d’aumônes courantes et nous avons dit
qu’aucune autorisation ne doit être exigée pour ces dons. »
(Bressolles, <hi rend="i">Théorie et pratique des dans manuels</hi>, p. 467.) 
<pb xml:id="PAG_00000120" n="109" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f120.image"/>en quelque sorte des collectes et les sommes ainsi
recueillies ne sont jamais bien importantes (1). Si
cependant elle devait dépasser les proportions d’une
simple aumône, l’administration centrale exigerait
des renseignements sur la situation de fortune des
souscripteurs, et la souscription ne serait pas autorisée
si elle constituait une donation véritable, hors de
proportion avec la situation de fortune du donateur.
S’il s’agissait d’une souscription ouverte par le
maire d’une commune pour la construction d’un édifice
public, la souscription volontaire faite entre les
mains du maire par l’un des habitants serait-elle
encore un don manuel ou bien ne pourrait-elle pas
être considérée comme un contrat commutatif, parce
que le donateur doit participer à l’avantage commun
résultant de la construction projetée, et à ce titre être
dispensée de l’autorisation ? C’est ce qu’avait soutenu
la Cour de Paris dans un arrêt du 11 décembre
1827 etlaCourde cassation confirma cet arrêt (Req.,
7 avril 1829) (2) en décidant que les articles 910 et
937 ne pourraient ici trouver leur application et qu’en
conséquence la souscription volontaire faite entre
leurs mains était obligatoire pour les héritiers du
souscripteur, quoique celui-ci fût décédé avant que
</p><p rend="small">(1) Par application de ces principes, on a dispensé d’autorisation
la souscription qui a pour objet l’érection d’un monument à
la mémoire d’un homme célèbre (Projet de décret et note de la
section intérieure du Conseil d’Etat, 1" avril 1890).</p><p rend="left small">(2) Cassation, 7 avril 1829 (Sir. 29.1.131).</p><pb xml:id="PAG_00000121" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f121.image"/><p rend="left small">1 10 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
le maire eût été autorisé à accepter. Cette décision
n’est pas à l’abri de toute critique : peu importait,
dans l’espèce, que la donation fût intéressée, c’est-àdire
que le donateur dût participer à l’avantage général
 ; il n’y a pour ainsi dire pas de fondations pieuses,
de donations à un établissement public dont l’avantage
ne doive être partagé par le donateur ou par sa
famille. La loi deviendrait illusoire si de semblables
donations pouvaient être dispensées de l’autorisation
administrative par le seul motif que l’auteur de la
donation participera aux avantages qui en doivent
résulter.
</p><p>
Le Conseil d’Etat, dans un avis du 22 juin 1877
(D. 77.3.86) , décida dans le même sens, qu’aucune
forme spéciale et à plus forte raison aucune approbation
de l’autorité supérieure n’est exigée pour la
validité des souscriptions ayant pour objet de concourir
à l’exécution d’un travail public. Lorsqu’une
souscription est ouverte pour la reconstruction d’une
église et qu’elle a été ouverte au nom de la fabrique,
c’est à la fabrique et non à la commune qu’en revient
le produit, « parce que, suivant l’avis du Conseil d’Etat
du 16 mars 1868, la somme recueillie n’est autre
que le résultat des offrandes faites par les fidèles,
dans un intérêt religieux, à un établissement public
ayant capacité spéciale pour représenter cet intérêt ».
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f122.image"/><p rend="left small">LE DON MANUEL NORMAL 1 1 1</p><p rend="left">
4° Dons manuels en nature, présents, etc.
</p><p>
Est-il besoin d’insister longtemps sur ce point ?
Même en poussant à l’extrême l’application de l’article
910, personne n’oserait soutenir que les formalités
de l’autorisation soient nécessaires pour déposer
du linge, des ornements, des tableaux dans une
sacristie, pour envoyer des récompenses aux enfants
d’une école, pour doter un hospice de quelque meuble
ou de quelque instrument etc., etc.
</p><p>
Pour les dons manuels en nature, l’acceptation
consiste essentiellement et exclusivement dans la
prise de possession du donataire, et il ne peut être
question d’autorisation.
</p><p>
Il pourra arriver parfois que ces dons aient une
assez grande valeur, comme par exemple s’il s’agit
d’ornements, de vases sacrés, d’objets d’art…etc.,
donnés à la fabrique d’une église. Même dans ce cas,
la fabrique les aura très valablement reçus et les héritiers
du donateur ne pourront sous aucun prétexte
les revendiquer contre elle, pourvu que les objets dont
il s’agit aient été transportés dans la sacristie de la
paroisse avant le décès du donateur et que la tradition
en ait été constatée par deux ou trois témoignages.
</p><p>
Cependant ces dons manuels en nature peuvent quelquefois
présenter des inconvénients. Il n’est pas
impossible par exemple que des ornements, des vases
sacrés laissés pendant quelque temps à l’usage de la

<pb xml:id="PAG_00000123" n="112" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f123.image"/>fabrique, mais seulement à titre de prêt, lui soient
donnés plus tard de la main à la main ; puis, qu’après
la mort du donateur, ses héritiers ne viennent les
réclamer en fondant leurs réclamations sur ce qu’on
a la preuve constante que ces objets matériels avaient
été d’abord simplement prêtés, et qu’il n’y a au contraire
aucune preuve que le simple prêt à usage ait
été converti en donation. Pour obvier à ces inconvénients
et à d’autres semblables, en un mot, chaque
fois qu’un doute de cette nature pourra s’élever, il
sera prudent de faire constater par acte authentique
la tradition des objets donnés.
</p><p rend="left">
5° Libéralités consistant à faire exécuter, à ses frais,
certains travaux au profit d’une personne morale.
</p><p>
Il ne peut davantage être question d’exiger d’un
établissement public, d’une commune par exemple,
l’autorisation administrative lorsqu’une personne
emploie ses deniers à l’agrandissement ou à la construction
d’un bâtiment communal, alors que ces deniers
n’ont pas été remis à la commune, mais ont été
versés directement aux ouvriers au fur et à mesure
de l’exécution des travaux. En agissant de la sorte,
elle rémunère simplement les ouvriers des travaux
qui devront profiter à la commune, mais elle ne fait
nullement un don manuel, puisqu’il n’y a pas de tradition
effective des objets donnés, et que c’est là un
des éléments essentiels de tout don manuel. (Nancy,
29 avril !893,D. 94.2.335.) 
</p><pb xml:id="PAG_00000124" n="113" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f124.image"/><p rend="left">
6° Dispositions en faveur d’oeuvres pies,
fondations de messes… etc.
</p><p>
Toutes les dispositions qui ont pour objet des
« oeuvres pies », c’est-à-dire des prières ou des messes
à faire dire pour le repos de l’âme du disposant,
présentent à n’en pas douter, au regard des ministres
du culte qui doivent exécuter ces services, le caractère
de charges et non celui de libéralités proprement
dites. Le paiement des messes, à l’égard du prêtre qui
est chargé de les dire, ne constitue pas une libéralité,
mais la rémunération d’un service. Ainsi le décidait
encore un arrêt de la Cour de Paris du 23 novembre
1877 (D. 78.2.233). Ce point de vue misa part, il faut
ici faire une distinction : d’après la jurisprudence du
Conseil d’Etat, lorsque les services qui font l’objet
d’une disposition de ce genre doivent être célébrés
immédiatement après le décès du disposant, l’exécution
peut en être confiée parfaitement à l’héritier légitime
ou à l’exécuteur testamentaire. On la considère
alors au regard de celui-ci comme une simple charge
d’hérédité, et elle ne peut donner lieu à aucune demande
d’autorisation (Décision du Ministre des Cultes
du 12 mars 1855. Circulaire du Ministre des Cultes
du 10 avril 1862). Si au contraire le donateur a
voulu donner à sa disposition en faveur d’oeuvres pies
un caractère de perpétuité et en faire en quelque sorte
une fondation en donnant un capital dont les revenus
</p><p rend="left small">8</p><pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f125.image"/><p rend="left small">114 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
seuls doivent être affectés à des célébrations de messes,
sans fixation de limites, c’est au conseil de fabrique
et à lui seul qu’elle pourra être adressée ; elle
prendra à son égard le caractère d’une véritable libéralité
et il devra en principe se munir de l’autorisation
pour l’accepter.
</p><p>
Nous supposons donc qu’une personne a, directement
et par acte de dispositions entre vifs, chargé
une fabrique de faire exécuter après sa mort un certain
nombre de services religieux (1). De deux choses
l’une : ou le prix versé est inférieur ou égal au prix
des messes tel qu’il est fixé par le tarif de la fabrique
et de plus la volonté de gratifier ne ressort clairement
ni de la qualification de l’acte, ni de ses termes, ni des
circonstances de fait ; on est en présence d’un contrat
à titre onéreux très valablement passé en la forme
sous seing privé et pour lequel l’autorisation de l’ar(1) 
</p><p rend="small">En effet si ces services n’étaient stipulés qu’accessoirement
et comme condition d’une libéralité faite à un établissement publie,
nous serions dans l’hypothèse d’un don manuel fait avec
charge de services religieux ; car tout établissement charitable,
bureau de bienfaisance ou hospice, peut être appelé à recueillir
un don manuel sous la condition d’exécuter des services religieux
pour le donateur ou pour un tiers désigné par lui. D’après un
avis du Conseil d’Etat du 4 mars 1841, le don doit alors être accepté
à la fois par l’établissement ou l’hospice donataire principal,
et par la fabrique qui en bénéficiera indirectement. De
plus, il doit être au préalable soumis à l’appréciation de l’évêque
compétent, afin qu’il puisse régulariser la fondation, fixer l’acquittement
des charges pieuses et les réduire lorsqu’il les juge
hors de proportion avec la libéralité elle-même (conformément
à l’article 29 du décret de 1809) , et cela, même malgré l’autorisation
administrative.
<pb xml:id="PAG_00000126" n="115" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f126.image"/>licle 910 ne peut être exigée (1)  ; ou au contraire le
fondateur des messes a versé un prix sensiblement
supérieur au tarif de la fabrique, en stipulant par
exemple que ce qui dépassera le prix du tarif sera
attribué au prêtre chargé de dire les messes ; ou bien
encore la convention portait que les revenus des sommes
ou les arrérages des titres de rente remis à une
fabrique seraient employés en partie à des services
religieux et pour le surplus à l’entretien des ornements
sacrés, ou à subvenir aux frais des cérémonies,
etc. Une convention de cette nature constitue certainement
pour la fabrique une acquisition à titre gratuit
soumise à l’article 910. Mais ce ne peut être un
don manuel, car la disposition ne sera valable que si
un acte de donation a été passé dans les formes prescrites
par la loi.
</p><p rend="left small">7" Dot des religieuses.</p><p>
Les constitutions de dot de religieuses faites manuellement,
autrement dit, les sommes versées à une
communauté religieuse reconnue à titre de dot d’une
religieuse, soit par cette religieuse elle-même, soit
par un tiers, de même que l’abandon par cette reli(1) 
</p><p rend="small">Délibération du 6 mai 1862 (<hi rend="i">Journal de Venregistrement</hi>,
18399). A ce propos, disons qu’une fabrique ne pourrait refuser
d’accepter une fondation de messes pour ce seul motif qu’elle en
retire peu d’avantages, le gage de fondation n’étant que l’équivalent
exact du prix des messes. Si la fabrique se refusait à passer
le contrat, elle pourrait y être contrainte par le gouvernement.</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f127.image"/><p rend="left small">116 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
gieuse des revenus de ses biens pour être employés
aux dépenses de la communauté sans reddition de
comptes, forment en principe des contrats commutalil’s
<hi rend="i">do ul des</hi> ; ils entraînent en effet des obligations
pour chacune des parties contractantes , la religieuse
ou celui qui constitue la dot s’oblige à rendre la communauté
propriétaire des sommes versées, et la communauté
prend à sa charge l’entretien et la nourriture
de la religieuse, le soin de sa santé en cas de
maladie, etc.
</p><p>
La règle générale est donc que les constitutions de
dot sont pour les communautés des acquisitions à
titre onéreux qui ne sauraient être soumises à l’autorisation
administrative. Mais il en serait tout autrement,
si, sous l’apparence d’une constitution de dot,
une communauté reconnue se trouvait être bénéficiaire
d’une somme qui dépasse de beaucoup en
importance le montant des charges à elle imposées ;
il y aurait alors à son profit une sorte de libéralité
virtuelle qui ne pourrait être acceptée valablement
qu’après autorisation. L’arrêt de la Cour de Paris du
28 janvier 1881 (réformant un jugement du tribunal
de Versailles du 28 juillet 1878) , n’a fait qu’appliquer
ces principes : « Considérant, dit-elle, que la preuve
de la remise manuelle des 20.000 francs versés à titre
</p><p rend="left">
de dot ressort de tous les documents du procès
</p><p rend="left">
Considérant qu’il ressort de ces mêmes documents
l’aveu judiciaire de l’existence d’un contrat de dot

<pb xml:id="PAG_00000128" n="117" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f128.image"/>conclu et consommé Considérant que dans les circonstances
du procès ce contrat est à titre onéreux ;
qu’il ne tombe pas sous l’application de l’article 910
du Code civil (1). » Il a été jugé dans le même sens
que le versement d’une somme à titre de dot fait par
une religieuse, lors de son admission dans une communauté
légalement établie, ne constitue pas par luimême
une libéralité, mais un contrat commutatif (2).
</p><p>
En résumé, le système actuel de la jurisprudence
sur les dons manuels faits aux personnes morales n’a
guère changé depuis quelques années, et voici à peu
près quel il est :
</p><p>
La jurisprudence continue à observer le principe
qui soumet les dons manuels àl’autorisation. En effet,
parmi les documents les plus récents, on trouve un
avis de la section de l’intérieur du Conseil d’Etat du
12 mai 1886, portant que les dons manuels sont soumis
à l’autorisation du Gouvernement après autorisation
régulière ; et une circulaire du Ministre de l’Intérieur
du 31 janvier 1887 qui paraît avoir été déterminée
parun intérêtpurementfiscald’aprèssestermes
mêmes, et qui énonce que d’après la jurisprudence du
Conseil d’Etat, l’article 910 du Code civil supplique
</p><p rend="left small">(i) Paris, 26 janvier 1881 (D. 82.2.105).</p><p rend="left small">(2) Cassation, 10 février 1868 (D. 68.1.179). Voir dans le même
sens: Cassation, 22 décembre 1851, Leroy (D. 32.1.37).</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f129.image"/><p rend="left small"><hi rend="i">i</hi> 1 8 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
aux dons manuels aussi bien qu’aux autres libéralités.
Mais si elle maintient le principe de l’article 910, la
jurisprudence administrative y apporte une dérogation
qui par son importance tend à absorber la règle
elle-même : elle consiste à dispenser de l’autorisation
tous les dons manuels qui auront le caractère d’aumônes,
et sous cette dénomination d’aumônes ou d’offrandes
peuvent se ranger la plupart des cas exceptionnels
que nous venons de passer en revue. Seulement,
il faut le reconnaître, ce qui manque le plus à la jurisprudence,
c’est un critérium certain qui lui permette
de distinguer dans la pratique l’aumône véritable du
don manuel. Aussi, jusqu’à présent, s’est-elle surtout
laissé guider dans cette appréciation parles circonstances
de fait. C’est ainsi qu’un inspecteur des Finances
ayant signalé au Ministre des Finances qu’un bureau
de bienfaisance avait accepté par délibération
régulière divers dons manuels sans provoquer l’autorisation
prescrite par l’article 910, ni acquitter les
droits de mutation, le Ministre des Finances saisit de
la question son collègue de l’Intérieur. Ce dernier
répondit que les diverses recettes indiquées ne constituaient
pas des dons manuels, mais des aumônes,
qu’il en était ainsi même d’offrandes s’élevant l’une
à 1.500 francs, l’autre à 1.000 francs ; la première de
ces libéralités avait été faite à l’occasion du décès du
chef de famille et avait pour objet l’achat et la distri-

<pb xml:id="PAG_00000130" n="119" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f130.image"/>bution d’aliments aux pauvres ; la seconde constituait
une libéralité que la même personne avait l’habitude
de faire annuellement. Dans ces circonstances, il convenait
de considérer ces offrandes comme étant des
aumônes et non des dons manuels et par suite de les
considérer comme dispensées de l’autorisation (1).
</p><p>
On a décidé dans le même sens que la qualification
de simple aumône peut être reconnue au versement
d’une somme même relativement importante, notamment
d’une somme de 1.000 francs, lorsque cette
somme est offerte à un bureau de bienfaisance par
une société qui crée un établissement industriel dans
une commune ou par une personne ayant une grande
fortune. D’ailleurs la circonstance que les fonds ne
sont pas immédiatement distribués mais placés en
rente sur l’Etat n’exclut pas nécessairement l’idée
d’aumône (Solution de l’Enregistrement, 13 août
1892).
</p><p>
Enfin, on ne peut se le dissimuler, c’est tout à fait
exceptionnellement que les établissements saisiront
l’administration d’une demande d’autorisation à l’effet
d’accepter un don manuel : « Les libéralités de ce
genre, dit M. Marguerie, échappent presque toujours
au contrôle du Gouvernement. Elles ne viennent
à sa connaissance que si les investigations des agents
</p><p rend="left small">(1) Dépêche du Ministre de l’Intérieur, 8 octobre 1891. <hi rend="i">Journal
des Conseils de Fabriques</hi>, 1893, p. 74.</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f131.image"/><p rend="left small">120 PREMIÈRE PARTIE</p><p>
du Ministre des Finances parviennent à les lui signaler,
ou lorsque les établissements publics demandent
à faire emploi des sommes qu’ils ont ainsi reçues, et
alors le Gouvernement statue à la fois sur l’acquisition
et sur l’emploi des fonds (1). »
</p><p rend="left small">(1) Blanche, <hi rend="i">Dictionnaire</hi>, V" <hi rend="i">Dons et legs</hi>, p. 291.</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f132.image"/><p rend="left">
DEUXIEME PARTIE
</p><p rend="left">
DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS.
</p><p>
La principale partie de celte étude a été consacrée
au don manuel normal, c’est-à-dire au don manuel
fait parun donateur connu à une personne morale légalement
existante. Mais le don manuel peut aussi
se présenter sous une forme moins régulière ; il peut
émaner d’un donateur anonyme ; il peut encore s’adresser
à une association ou à un établissement non reconnus
par la loi : deux hypothèses exceptionnelles
qui méritent qu’on s’y arrête. Commençons par celle
d’un don manuel anonyme.
</p><p rend="left">
SECTION I. — Les dons manuels anonymes.
</p><p>
Un établissement quelconque reçoit d’un auteur
inconnu certaines sommes d’argent ou certaines valeurs
mobilières, et comme ce don par sa nature et
son importance tombe, nous le supposons, sous l’application
de l’article 910, il se pourvoit en autorisation
auprès de l’autorité compétente. Quel parti prendra
</p><pb xml:id="PAG_00000133" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f133.image"/><p rend="left small">122 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
l’administration ? Si l’on s’en tient à la pure théorie
et à certains documents officiels sur la matière, il est
certain qu’on devrait se prononcer pour la prohibition
absolue du don manuel anonyme. En effet, l’examen
de l’autorité chargée d’accorder l’autorisation
doit, pour satisfaire vraiment aux exigences du législateur
del’article 910, porter surdeux points: dans
quelle mesure la libéralité en question a-t-elle accru
la fortune de l’établissement gratifié ; dans quelle
mesure a-t-elle appauvri le patrimoine du donateur
et dépouillé sa famille. Or il est clair que le second
point ne pourra jamais être contrôlé, si le donateur
ne s’est pas fait connaître. L’administration avaitdonc
décidé que le don manuel anonyme serait prohibé et
ne pourrait jamais être susceptible de l’autorisation
prescrite par l’article 910. Voici en effet comment
s’exprimait, dans un avis du 17 septembre 1830, le
Conseil d’Etat (1)  : « Si le donateur voulait rester inconnu,
l’administration supérieure étant dans l’impossibilité
de vérifier si la libéralité surpasse la portion
disponible devrait refuser son autorisation. La
publicité donnée .par l’ordonnance à la donation et au
nom du donateur est d’ailleurs le seul moyen qui permette
aux intéressés d’attaquer la libéralité, s’il y a
lieu. » Trente ans plus tard, une circulaire ministérielle
était encore plus catégorique et disait en propres
termes : « Si la forme du don manuel peut être
</p><p rend="left small">(1) Cité par Vuillefroy, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 282, note b.</p><pb xml:id="PAG_00000134" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f134.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 123</p><p>
envisagée comme licite, c’est à la condition que le
donateur sera désigné et connu. Tout don manuel
anonyme ne peut être autorisé » (1).
</p><p>
Mais, comme il arrive souvent en ces sortes de
difficultés, la pratique n’est ici guère conciliable avec
la théorie. D’abord l’anonymat est susceptible déplus
ou de moins. Ainsi le don manuel peut avoir été remis
directement à l’établissement donataire par le donateur
qui lui a simplement recommandé de tenir
son nom secret. D’autres fois au contraire, le donateur
aura voulu demeurer inconnu de tout le monde et
l’établissement recevant l’objet du don manuel des
mains d’un intermédiaire ignorera complètement
d’où lui vient ce don. Or, dans la première de ces hypothèses,
ce serait incontestablement aller trop loin
que de déclarer la libéralité non valable en tant qu’anonyme.
Les motifs que nousiudiquionstout àl’heure,
et dont se sont certainement inspirés le Conseil d’Etat
et la circulaire ministérielle, n’existent plus. Rien de
plus facile, en effet, pour l’administration que de se
faire révéler officieusement le nom du donateur par
l’établissement gratifié qui vient lui demander de statuer
sur l’emploi des fonds donnés, et de pouvoir par
ce moyen accorder ou refuser son autorisation en
parfaite connaissance de cause. Elle fera par exemple
procéder à une enquête sur la situation pécuniaire
</p><p rend="small">(1) Circulaire ministérielle du 10 avril 1862. (Sirey. 63. 3.
p. 115, col. 3).</p><pb xml:id="PAG_00000135" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f135.image"/><p rend="left small">124 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
du donateur, celle de sa famille et, si le résultat de
cette enquête est favorable, elle accordera son autorisation
par un décret ou par un arrêté (suivant les
cas) qui permettra à l’établissement d’accepter très
valablement tout en taisant le nom du donateur, pour
se conformer à sa volonté (1 ).
</p><p>
Mais si le don manuel est véritablement anonyme,
si l’établissement gratifié n’a aucun moyen d’arriver
à connaître son bienfaiteur, ce qui est du reste le cas
le plus fréquent, comment les choses se passerontelles
 ? Ce sont par exemple des sommes importantes
qui ont été trouvées dans un tronc sans aucune indication
d’emploi, ou bien ce sont des titres adressés
à une fabrique, à une commission administrative
d’hospice, etc. sous un pli non signé ; ou bien encore
ces titres ont été remis par un tiers, mandataire officieux,
qui refuse de faire connaître le nom de son
mandant. Il ne peut être ici question d’une autorisation
régulière et expresse, puisqu’elle ne saurait être
rendue en l’absence de tout renseignement sur la situation
de fortune ou de famille du donateur. Que fait
alors l’autorité administrative ? Ne voulant pas priver
les établissements publics des avantages qu’ils pourraient
retirer des libéralités anonymes, elle autorise
le placement et l’emploi des sommes données, sur la
demande de ces établissements, et cette autorisation,
ou plutôt cette approbation de l’emploi proposé, cons(1) 
</p><p rend="left small"><hi rend="i">Journal des Fabriques</hi>, <num>3<hi rend="sup">e</hi></num> série, 1.1, p. 85.</p><pb xml:id="PAG_00000136" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f136.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 125</p><p>
fitue à leur profit une autorisation implicite d’accepter
(1). Cette autorisation implicite est en général
accordée dans les termes suivants : « L’établissement
*" est autorisé à placer en rentes sur l’Etat une
</p><p rend="left">
somme de existant dans sa caisse (2). » De celte
</p><p>
façon, les principes de l’article 910 ne sont pas violés
et l’établissement est tout aussi capable que s’il
eût été l’objet d’une véritable autorisation. On est
même conduit par cette voie à ce résultat bizarre que
non seulement les pouvoirs publics ne pourront pas
annuler le don manuel par ce seul fait qu’il est anonyme,
mais même qu’ils auront en quelque sorte la
main forcée et ne pourront jamais refuser l’autorisation
: ils autoriseront l’acceptation du don anonyme,
qu’ils le veuillentou non, du momentqu’ils en auront
autorisé l’emploi.
</p><p>
Sans doute, cette sorte d’approbation après coup
n’offre pas, tant s’en faut, toutes les garanties d’une
véritable autorisation, puisqu’elle n’est précédéed’au(1) 
</p><p rend="small">Avis de la section de l’Intérieur du Conseil d’Etat, 25 janvier
1882 ; avis de la section de l’Intérieur du Conseil d’Etat,
14- avril 1886 ; avis de la section de l’Intérieur du Conseil d’Etat,
1er février 1888.</p><p rend="left small">(Note de jurisprudence du Conseil d’Etat, p. 163.) 
Circulaire ministérielle du 28 juillet 1827 (<hi rend="i">Mémorial des percepteurs</hi>
de 1827, p. 376).</p><p rend="small">(2) Note de la section de l’Intérieur du Conseil d’Etat, 29 octobre
1879.</p><p rend="left small">Projet de décret et note du 19 juillet 1882 ; projet de décret et
note du 30 janvier 1889 ; projet de décret et note du 13 mai 1891.
(Notes de jurisprudence du Conseil d’Etat, p. 166).</p><pb xml:id="PAG_00000137" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f137.image"/><p rend="left small">126 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
cun examen sérieux. Mais, tout bien calculé, c’est
peut-être encore là la meilleure solution de la difficulté
qui nous occupe. Supposons en effet pour un
instant que la circulaire ministérielle du 10 avril 1882
eût été strictement appliquée, et voyons à quelles conséquences
on aurait abouti : le don manuel anonyme
annulé et l’autorisation refusée, que deviendraient
les sommes données ? Impossible de les restituer au
donateur ou à ses héritiers, puisque personne ne les
connaît. Il faudrait donc les attribuer à l’Etat. Mais
ce serait souverainement injuste : l’Etat en effet n’a
le droit de s’approprier que les biens vacants ou sans
maître ; or, les biens qui fout l’objet d’un don anonyme
sont si peu des biens vacants que leur propriétaire,
loin de les abandonner, leur a donné une destination
qui exclut très certainement l’attribution à
l’Etat.
</p><p>
De plus l’administration a fait à peu près ce raisonnement:
la libéralité a beau être anonyme, il n’en est
pas moins vrai que le donateur a bien eu l’intention
d’aliéner, et l’établissement donataire celle d’acquérir.
Pourquoi donc faire subir à celui-ci les conséquences
de l’incognito de son bienfaiteur ? Et elle a préféré,
au risque de sacrifier le droit de contrôle qu’elle tient
de la loi, confirmer dans tous les cas le don anonyme
(1).
</p><p rend="left">
Quoi qu’il en soit, il faut reconnaître que l’adminis(1) 
</p><p rend="left small"><hi rend="i">Journal des Fabriques</hi>, 3° série, t. III, p. 142.</p><pb xml:id="PAG_00000138" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f138.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 127</p><p>
tration a toujours vu plutôt avec défaveur les libéralités
anonymes. Si de nombreux dons anonymes ont
été autrefois autorisés, si la circulaire du Ministre de
l’Intérieur du 14 juillet 1846 (1) a seulement recommandé
la prudence aux préfets au sujet de l’autorisation
de ces libéralités, si même une décision du Ministère
de l’Intérieur est intervenue en 1857 (2) pour
valider un don manuel anonyme de 8.000 francs, sans
exiger pour cela d’autorisation régulière, on peut citer
aussi de nombreuses décisions en sens contraire :
les avis du Conseil d’Etat (section de l’Intérieur) des
17 et 22 septembre 1830, du 25 juillet 1882. (<hi rend="i">Bévue
des Établissements de Bienfaisance</hi>, 1891, p. 167.) 
Il nous reste à indiquer maintenant de quelle autorité
devra émaner cette approbation d’emploi qui
tiendra lieu à l’établissement gratifié d’autorisation
régulière. On avait d’abord admis qu’elle pourrait
dans presque tous les cas émaner du préfet : « Un
arrêté préfectoral est toujours suffisant, disait le Ministre
des Cultes dans une lettre du 15 mars 1869 au
préfet de l’Ain (3) , et un décret ne serait nécessaire
qu’autant qu’il y aurait lieu d’autoriser simultanément
l’acceptation du don anonyme et le placement
en rentes sur l’Etat de la somme qui en provient. »
</p><p rend="left small">(1) <hi rend="i">Bulletin officiel du Ministère de l’Intérieur</hi>, 1846, p. 246.</p><p rend="left small">(2) <hi rend="i">Bulletin officiel du Ministère de l’Intérieur</hi>, 1857, p. 167,
n° 38.</p><p rend="left small">(3) <hi rend="i">Journal des Fabriques</hi>, <num>3<hi rend="sup">e</hi></num> série, t. 1, page 85.</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f139.image"/><p rend="left small">128 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
Mais le 28 mai 1878, une dépêche du Ministre des
Cultes, assimilant, en cela les dons manuels anonymes
aux donations ordinaires, décida « qu’au-dessus
de 1.000 francs, il est indispensable qu’il intervienne
un décret pour statuer sur le placement et
autoriser ainsi implicitement le don anonyme (1). »
</p><p>
Avant de clore ce chapitre, et après avoir traité du
don manuel fait par un donateur inconnu à une personne
morale connue, disons quelques mots de l’hypothèse
inverse, celle d’un <hi rend="i">don manuel adressé par
un donateur connu à un donataire inconnu</hi>. Il faut à
ce sujet examiner deux espèces bien différentes :
1° L’établissement destinataire du don manuel est
inconnu du donateur lui-même. 2° Le destinataire,
connu du donateur, est inconnu du public et des tiers
intéressés.
</p><p>
I. <hi rend="i">La personne morale destinataire est inconnue
du donateur lui-même</hi>. — Cette première hypothèse
ne saurait se présenter, cela va de soi, lorsque le don
manuel est intervenu directement entre le donateur
et le gratifié : le donateur ne pouvant se dessaisir
entre les mains d’une personne qu’il ne connaît pas,
il n’y aurait pas de don manuel, faute de tradition
matérielle. — Mais supposons au contraire que le
disposant a chargé une personne de remettre en son
nom certaines sommes ou certains objets mobiliers
</p><p rend="left small">(1) <hi rend="i">Journal des Fabriques</hi>, 3* série, t. X, p. 255.</p><pb xml:id="PAG_00000140" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f140.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 129</p><p>
à un destinataire inconnu de lui, et que d’ailleurs,
conformément à la loi, cette personne s’est acquittée
de son mandat avant le décès du mandant. Quelle
sera la valeur d’une semblable disposition ?
</p><p>
Il est clair que si le disposant avait dit simplement
au tiers intermédiaire : « Je vous donne mandat de
remettre cette somme à tel établissement charitable,
à telle personne morale qu’il vous plaira », on se trouverait
en présence d’une véritable libéralité à personne
incertaine : le gratifié n’était en aucune façon déterminé
ni présent à l’esprit du donateur au moment où
il disposait. Par conséquent le don manuel n’a même
pas pu se former.
</p><p>
Mais voici une autre espèce qui pourrait, semblet-il,
se présenter dans la pratique : sollicité par une
tierce personne au profit d’un établissement ou d’une
congrégation quelconque qu’elle ne veut pas nommer,
je lui donne de la main à la main certaines sommes
d’argent que je la charge de transmettre aux intéressés.
Voilà bien un cas où le donataire est complètement
inconnu du donateur ; mais ce donataire n’en est
pas moins une personne très déterminée. Son existence
ne fait aucun doute dans l’esprit du donateur
qui possède certainement à son égard <hi rend="i">Yanimus donandi</hi>.
D’autre part la tradition, que nous supposons
toujours faite par le mandataire du vivant du
donateur, a dû conférer une possession efficace à la
personne morale gratifiée : nous ne voyons donc pas
</p><pb xml:id="PAG_00000141" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f141.image"/><p rend="left small">130 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
quels motifs on aurait d’annuler un pareil don manuel ;
néanmoins, comme cette difficulté n’a encore été prévue,
à notre connaissance, par aucun auteur, c’est
sous toutes réserves que nous la résolvons en ce sens.
</p><p>
Est-il besoin de rappeler ici qu’on ne peut ranger
au nombre des dons manuels à une personne inconnue
du donateur, ni celui qui s’adresse aux pauvres
en général, parce que le véritable gratifié est le bureau
de bienfaisance, ni celui qui s’adresse à un particulier
pour être employé en bonnes oeuvres sans affectation
déterminée, parce que ce particulier n’est
autre qu’un douataire <hi rend="i">sub modo</hi>.
</p><p>
II. <hi rend="i">La personne morale destinataire, connue du donateur,
est inconnue du public et des tiers intéressés</hi>. —
Qu’e ce don manuel ait été effectué directement du
donateur au gratifié, ou qu’il l’ait été par l’entremise
d’un mandataire, sa validité ne peut faire aucun doute.
— Dans le premier cas, en effet, il y a tout simplement
une libéralité au sujet de laquelle le secret a été
convenu entre les parties, et ce n’est assurément pas
l’ignorance de cette libéralité par le public ou par les
tiers intéressés qui peut produire <hi rend="i">l’incertitude</hi>, telle
qu’on l’entend en droit. Le donateur connaissait parfaitement
la personne morale qu’il voulait gratifier ;
c’est entre ses mains qu’il a fait tradition. Le don
manuel est donc à l’abri de toute attaque (1).
</p><p rend="left small">(1) Voir en ce sens: Caen, 25 mai 1875 (D. 80. 2. 49)  ; Caen,
28 mai 1879 (D. 80. 2. 49).</p><pb xml:id="PAG_00000142" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f142.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 131</p><p>
Dans le second cas, le donateur connaissant le gratifié
l’aura forcément désigné au mandataire dont il
se sert pour lui faire remise des biens donnés. Le
don manuel se trouve ainsi être moins clandestin
que s’il avait été fait directement ; c’est une raison
de plus pour le valider.
</p><p rend="left small">SECTION II. — Dons manuels aux associations
non reconnues.</p><p>
La jurisprudence n’a, il est vrai, offert jusqu’à ce
jour aucun exemple de litige survenu à propos de
dons manuels faits aux corporations et associations
non reconnues. Mais comme en fait les dons manuels
de cette nature sont d’un usage très fréquent, il est
utile de prévoir les difficultés pratiques auxquelles
ils pourraient donner lieu, en essayant de les résoudre
par avance.
</p><p>
En revanche, les tribunaux et les Cours ont eu assez
souvent à s’occuper des associations non reconnues
au sujet des donations et des legs qui leur avaient été
adressés, et, dans la plupart des cas, jurisprudence
et doctrine se sont accordées pour frapper d’une nullité
absolue de semblables dispositions. C’est un des
principes les plus importants du droit, qu’aucune
réunion d’individus, aucun établissement ne peut devenir
en France une personne morale, un être juridique
capable d’acquérir, d’aliéner, soit à titre gratuit,
</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f143.image"/><p rend="left small">132 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
soit à titre onéreux, d’ester en justice, et en général
de jouir de tous les droits privés, qu’en vertu d’un
acte du gouvernement qui lui confère expressément
cette qualité : c’est en cela que consiste à proprement
parler la reconnaissance comme établissement d’utilité
publique. De ce principe il résulte que, tant que
l’acte de reconnaissance ne lui a pas donné l’existence
légale nécessaire, un établissement ne peut accomplir
valablement aucun acte de la vie civile. Il faut
donc déclarer nul le legs fait à un établissement qui
n’a pas encore reçu l’existence légale au jour du décès
du testateur, et nulle la donation faite à une association
non encore reconnue au jour où le contrat a
été passé ; peu importe que cet établissement eût
été, postérieurement à l’une de ces deux dates, déclaré
d’utilité publique ; cette reconnaissance tardive
ne saurait avoir d’effet rétroactif, ni préjudicier aux
droits des tiers(1 ).
</p><p>
Telle était bien la pensée de M. Dupin, lorsqu’il
disait en 1861 : « On ne lègue pas à une abstraction ;
il faut toujours qu’une libéralité, quel qu’en soit l’objet,
aille se fixer sur la tête d’une personne capable
d’en profiter (2). » C’est par application de ce prin(1) 
</p><p rend="left small">Cassation, 14 août 1866 (S. 67.1.61).</p><p rend="small">(2) Cassation, 2 juin 1861 (D. 61. 1. 218). Il s’agissait danse et
arrêt d’une libéralité adressée par voie d’interposition de personne
à une congrégation religieuse non autorisée. — Voir dans le
même sens : Aubry et Rau, t. VII, p. 649, note 5 ; Demolombe,
XVIII, no 586.</p><pb xml:id="PAG_00000144" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f144.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 133</p><p>
cipe que le maire d’une commune est admis dans certains
cas à accepter des libéralités dontles bénéficiaires
directs n’ont pas d’existence légale, ou tout au
moins n’en avaient pas en temps utile. Ainsi lorsqu’une
libéralité à un établissement non reconnu a
eu pour but le soulagement des pauvres en général
ou de certaines catégories de pauvres, plutôt que de
gratifier l’établissement lui-même, le maire est autorisé
à la recueillir en vertu de l’ordonnance du 2 avril
1817, et l’on donne ainsi effet aune disposition qui
autrement aurait dû être annulée, sans cependant
violer les principes du droit public qui réserve à l’autorité
supérieure la reconnaissance des personnes
morales, ni l’article 911 du Code civil (1).
</p><p>
En parcourant les arrêts qui ont été rendus sur
cette matière, on remarque que les libéralités faites
aux associations non reconnues l’ont été sous deux
formes bien distinctes : les unes leur ont été adressées
directement et nommément ; les autres ont été
faites à un particulier, personne réelle, parfaitement
capable, mais gratifié apparent et qui servait seulement
de prête-nom à l’établissement donataire. Mais,
directes ou non,elles furent toujours déclarées nulles.
— Auraient-elles le même sort si le donateur les
avait effectuées par voie de don manuel ?
</p><p rend="small">(<hi rend="i">[) </hi> Voir en ce sens : Avis du Conseil d’Etat du 7 décembre 1878,
Caen, 29 février 1864 (D. 66. 1. 436)  ; Cassation, 6 novembre 1866
(S. 69. 1. 120).</p><pb xml:id="PAG_00000145" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f145.image"/><p rend="left small">I 34 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
D’abord il est d’évidence que le don manuel ne se
prêterait jamais qu’à la seconde des deux formes indiquées
ci-dessus. Ne coiisisle-t-il pas essentiellement
dans la remise matérielle d’un objet mobilier ; et par
conséquent se conçoit-il sans une personne physique
qui puisse le recevoir effectivement entre ses mains ?
11 est donc matériellement impossible qu’un don manuel
soit fait directement à une réunion de personnes,
à une association, à un être collectif et de raison.
</p><p>
II ne peut être reçu que par un tiers capable d’appréhender
les valeurs ou les meubles qui en sont l’objet,
et qui, au lieu d’en profiter lui-même, aura mission
de les transmettre à l’association, véritable bénéficiaire.
Mais, cette réserve faite, il n’y a pas de raison
pour valider le don manuel plutôt que le legs ou la
donation faite à une association non reconnue. Les
règles sur la capacité de recevoir sont les mêmes pour
toutes espèces de libéralités : les motifs d’ordre public
exposés tout à l’heure militent avec la même
force en ce qui touche les dons manuels et la fraude
à la loi ne saurait être tolérée davantage ici qu’ailleurs
: bien plus, elle doit l’être d’autant moinsqu’elle
est plus aisée à commettre.
</p><p>
Tout don manuel fait à une association non reconnue
par personne interposée doit donc être annulé
(1). La Cour de cassation l’a ainsi décidé dans son
</p><p rend="left small">(1) Voir Dalloz, Répert., V° <hi rend="i">Dispositions entre vifs</hi>, <hi rend="sup">nos</hi> 324 et
416.</p><pb xml:id="PAG_00000146" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f146.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IURÉGULIERS 135</p><p rend="left">
arrêt du 3 juin 1861 (précité) rendu au sujet d’un legs,
mais que l’analogie permet d’étendre au don manuel :
« Attendu, disait cet arrêt, que l’on doit considérer
comme faites en fraude d’une loi d’ordre public les
dispositions testamentaires qui ont pour objet de
transmettre, par l’intermédiaire d’une personne interposée,
les biens légués à des établissements incapables
de recevoir. » — Comme toute fraude à la loi,
l’interposition de personne ne peut se présumer dans
l’espèce, et c’est toujours à celui qui l’allègue pour
faire tomber la disposition faite en faveur d’une association
non reconnue, qu’il incombe d’en fournir la
preuve ; au reste cette preuve est singulièrement facilitée
au demandeur, car tous les moyens lui sont
bons pour l’établir : écrits, témoins, commencement
de preuve par écrit, déclarations des parties en cause,
et même simples présomptions. Enfin les juges ont
toute latitude pour apprécier les circonstances qui
ont accompagné le don, les antécédents, les relations
de famille et d’amitié, etc., etc., et en général tout ce
qui pourrait contribuer à les éclairer. C’est ce qu’exprime
en ces termes l’arrêt précité de la Cour suprême
: « Attendu que l’existence d’une pareille
fraude peut être établie par tous les modes de preuve,
même par de simples présomptions, dont la nécessité
et la portée sont appréciées souverainement par
les juges du fait. » Mais si les tribunaux ont une pareille
latitude, ils doivent cependant se garder de
</p><pb xml:id="PAG_00000147" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f147.image"/><p rend="left small">136 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
toute prévention <hi rend="i">a priori</hi>, et nous aurons bientôt à
tirer une conséquence de cette règle à propos des
dons adressés aux membres d’une association non
reconnue.
</p><p>
Pour être complète et faire foi en justice, la preuve
de l’interposition de personnes devra porter sur quatre
points, savoir : 1° le concours de trois personnes
dans l’exécution de la libéralité, le donateur, le donataire
apparent et le donataire réel ; 2° l’incapacité
légale de ce donataire réel ; 3° l’intention chez le donateur
de ne pas gratifier le donataire apparent et de
gratifier le donataire réel ; 4° enfin, l’obligation morale
pour le donataire apparent de faire remise du don
au donataire réel.
</p><p>
De ces quatre chefs de preuve, le second est assurément
le plus important ; en effet, le don manuel
ne pourra jamais être annulé en tant que fait par
personne interposée, si le disposant l’a destiné à d’autres
qu’à l’association non reconnue, si par exemple
le disposant a voulu gratifier, non la communauté
ou l’association elle-même, mais les membres qui la
composent, ou seulement quelques-uns de ces membres.
Or, comme le dit fort bien un des auteurs les plus
compétents sur ce sujet (1) , « ce dernier cas est plus
fréquent qu’on ne pense ; une personne généreuse
</p><p rend="small">(1) Ravelet, <hi rend="i">Traité des congrégations religieuses</hi>, <hi rend="sup">nos</hi> 264 à 266.
Dans le même sens: A. Dain, <hi rend="i">Élude sur la condition des associations
non reconnues</hi>, p. 156 et suiv.</p><pb xml:id="PAG_00000148" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f148.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 137</p><p>
remet à l’un des membres d’une communauté incapable
des fruits, des provisions, de l’argent. Ce sont là
des donations manuelles fréquentes dans les villes
où existent des ordres mendiants. Il est bien établi
que le membre qui reçoit n’est qu’une personne interposée.
On le lui dit : C’est pour la communauté.
Est-ce pour la communauté même ou pour les religieux
ou religieuses qui la composent ? C’est pour ces
derniers évidemment. Dans le cas précis que nous
avons rappelé, les donateurs n’ont pas voulu enrichir
la personne morale qui s’appelle <hi rend="i">l’ordre</hi>, ni constituer
un bien de mainmorte. Us ont seulement pourvu aux
besoins quotidiens des religieux ou des religieuses :
souvent même un motif personnel d’affection pour
tel ou tel religieux qu’ils connaissent aura déterminé
leur générosité. C’est donc bien à la personne des religieuses
que la libéralité s’adresse, et quoiqu’il y ait
interposition, elle est valable. »
</p><p>
La question de la validité des dons manuels s’est
souvent posée dans la pratique au sujet des congrégations
religieuses non reconnues. On s’est demandé
en particulier si le don manuel fait à un membre
d’une congrégation religieuse non reconnue peut être
annulé comme s’adressant par personne interposée à
un donataire qui n’a aucune existence légale.
</p><p>
PREMIER SYSTÈME. — La jurisprudence s’est en général
prononcée pour l’affirmative. Les congrégations
non reconnues, d’après elle, ne sont pas des per-

<pb xml:id="PAG_00000149" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f149.image"/>sonnes morales distinctes de celles de leurs membres :
elles n’ont par elle-même aucune existence, aucune
capacité juridique, elles ne peuvent ni acquérir, ni
posséder, ni ester en justice, en tant qu’association,
soit directement, soit par personne interposée. D’autre
part, chaque membre de la congrégation pris individuellement
est sans doute capable d’acquérir ;
c’est une personne physique, jouissant de tous ses
droits civils. Mais, dès l’instant que cet individu
n’agit pas pour son compte personnel en recevant la
libéralité et n’est qu’un prête-nom destiné à faire passer
les biens donnés de ses mains en celles de la congrégation
dont il fait partie, cette libéralité est nulle,
comme ayant été faite en réalité, suivant Fexpression
de M. Laurent, à un « non-être ». Dès lors, toute la
difficulté consiste à savoir si c’est en leur propre
nom qu’ont participé au contrat à titre gratuit les
membres de l’association, ou si au contraire ils n’y
ont figuré que comme représentants d’une personne
n’ayant pas d’existence légale, et c’est là une question
de fait, dépendant exclusivement des circonstances
de chaque cause, et laissée à l’appréciation souveraine
des tribunaux.
</p><p>
Dès 1841, la Cour de Caen faisait application de
cette règle en donnant gain de cause à des héritiers
qui réclamaient une somme de 16.240 francs comme
ayant été donnée par leur parent, membre d’une société
religieuse, à cette société incapable par elle-
</p><pb xml:id="PAG_00000150" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f150.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 139</p><p>
même d’acquérir à titre gratuit : « Considérant, disait
cet arrêt, qu’à la vérité les membres d’une congrégation
religieuse non autorisée ne cessent pas pour cela
de jouir, pris isolément, du bénéfice du droit commun,
et qu’un acte fait dans l’intérêt individuel de tel
ou tel d’entre eux serait tout aussi valable pour eux
qu’il le serait pour toute autre personne ; mais que
s’il est constaté que d’une part l’association cache,
comme on vient de le dire, une congrégation religieuse
à qui la vie civile est refusée, et que d’autre
part l’acte, fût-il souscrit en apparence au profit d’une
personne privée, n’a eu lieu en réalité que dans l’intérêt
de l’être collectif de cette congrégation, il ne
saurait être sanctionné par la justice (1 )  ».
</p><p>
Un arrêt de la Cour de Paris du 21 février 1879 (2) 
a été rendu en faveur de six prêtres de la congrégation
du Saint-Sacrement, acquéreurs d’un immeuble,
et leur a reconnu qualité pour exercer les actions
afférentes au droit de propriété en faisant à leurs
frais sur cet immeuble l’exhaussement d’un mur
mitoyen. Ne s’inspirait-il pas lui aussi, cet arrêt, des
mêmes principes, lorsqu’il décidait que « le contrat
de vente passé avec les six acquéreurs, en leur propre
et privé nom, avait eu pour effet immédiat de leur
transférer la propriété de la chose qui en avait fait
l’objet, avec tous les droits et actions propres à la
</p><p rend="left small">(1) Requêtes, 26 février 1849 (D. 49.1.44).</p><p rend="left small">(2) Paris, 21 février 1879 (D. 79.2.233).</p><pb xml:id="PAG_00000151" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f151.image"/><p rend="left small">140 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
garantir et à la faire valoir ». C’était en effet dire implicitement,
mais très clairement que si, au lieu d’agir
chacun pour leur compte personnel, ces acquéreurs
avaient été les prête-noms d’une personne sans existence
légale, le contrat de vente n’aurait pu leur conférer
aucun droit (1).
</p><p>
DEUXIÈME SYSTÈME. — La jurisprudence a été amenée
à donner en cette matière une solution inexacte
parce qu’elle s’est placée à côté de la question. Il ne
s’agit nullement de savoir si les associations non reconnues
ont une personnalité civile distincte de celle
de leurs membres, puisqu’une loi seule peut, d’après
le Droit français, leur donner cette personnalité et
qu’on n’en suppose pas dans l’espèce. Elles ne peuvent
donc, cela va sans dire, acquérir ni à titre onéreux,
ni à titre gratuit, directement ou indirectement,
en tant qu’associations. Mais les membres de l’association,
pris individuellement, sont-ils incapables de
recevoir et doivent-ils être traités comme personnes
interposées, dès qu’ils n’agissent pas pour leur propre
compte ? Voilà le seul point qu’il faut élucider.
</p><p>
La capacité est la règle ; l’incapacité est l’exception.
On ne peut donc supposer d’incapacité en dehors de
celles que la loi a reconnues et établies. Or le texte
qui frappe d’incapacité les membres des congrégations
religieuses non reconnues n’existe nulle part :
</p><p rend="small">(I) Voir dans le même sens : Paris, 20 mai 1851 (D. 52.2.288)  ;
Paris, 27 juin 1850 (D. 50.2.170)  ; Toulouse, 15 décembre 1865
(D. 65.2.214).</p><pb xml:id="PAG_00000152" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f152.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 1 41</p><p>
ils jouissent donc de tous leurs droits civils, peuvent
acquérir à quelque titre que ce soit, ester en justice,
etc.. Mais, s’ils sont pleinement capables lorsqu’on
les considère dans leur individualité propre, cesseront-ils
de l’être comme faisant partie de l’association ?
Ici encore, toute disposition législative fait défaut,
et il est impossible d’y suppléer. Il faut donc
valider les actes de ces associés. C’est ce que décide
M. Batbie lorsqu’il dit : « Si les membres de la communauté
ont fait un acte, on appliquera le titre des
Sociétés du Code Napoléon. Toutes les dispositions
sur l’établissement, l’administration et la dissolution
de la société seront applicables (1). » L’arrêt de 1879
lui-même, qu’on invoque cependant à l’appui du système
opposé, admet implicitement la validité de ces
sociétés, puisqu’il relate dans ses considérants l’acte
passé entre les religieux qui demandaient à plaider
et ne le considère pas comme nul. Ainsi les membres
des congrégations pris isolément jouissent de tous
leurs droits civils, et l’on ne peut assurément pas les
regarder <hi rend="i">a priori</hi> comme des personnes interposées,
destinées à recevoir pour un être fictif. Les articles 911
et 1100, alinéa 2, du Code civil n’ont pas mis au nombre
des personnes présumées interposées les membres
des associations ; on aurait tort en conséquence,
tant que l’interposition n’est pas établie, de l’induire
uniquement de la condition du donataire : pour faire
</p><p rend="left small">(1) Batbie, <hi rend="i">Droit administratif</hi>, t. V. p. 290.</p><pb xml:id="PAG_00000153" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f153.image"/><p rend="left small">142 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
partie d’une association, celui-ci n’en est pas moins
citoyen français, en possession de tous ses droits civils.
La circonstance qu’il est membre ou même chef
de l’association pourra bien former un indice, mais
elle ne saurait à elle seule déterminer l’appréciation
des juges. Bien plus ! aurait-on même la preuve manifeste
qu’en acquérant et en possédant, les membres
n’acquéraient et ne possédaient pas uniquement pour
eux, il ne faudrait pas pour cela voir en eux des personnes
interposées. On devrait encore se demander
au nom de qui ils ont agi. Or, ce n’est pas au nom
d’un être moral ou imaginaire, la congrégation, mais
au nom de la société qu’ils ont formée entre eux tous,
personnes capables, ne pouvant par ce seul fait perdre
leur capacité. Le véritable gratifié qui se cache
derrière le religieux désigné dans l’acte, ce n’est pas
la corporation qui n’existe pas, mais une société dont
il est membre et pour laquelle il peut contracter valablement.
Donc, que la libéralité s’adresse à telle ou
telle personne déterminée ou bien qu’elle s’adresse
indirectement à tous les membres de la société par
l’intermédiaire de l’un d’entre eux, elle est également
valable, parce que, dans un cas comme dans l’autre,
elle s’adresse à un donataire capable de recevoir.
</p><p>
La principale objection qui ait été faite à ce système
est celle-ci : 11 aboutit, dit-on, à un résultat inique
en faisant aux congrégations non autorisées une situation
meilleure qu’à celles qui ont obtenu la recon-
</p><pb xml:id="PAG_00000154" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f154.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 143</p><p>
naissance de la loi, puisqu’il accorde à celles-là une
liberté bien plus grande d’acquérir et par conséquent
un moyen plus sûr de devenir puissantes, tout en
échappant à la surveillance de l’Etat.
</p><p>
Si les congrégations non autorisées trouvent, ce
que nous ne nions pas d’ailleurs, un avantage sérieux
dans le système qui valide les dispositions faites en
leur faveur par l’intermédiaire d’un de leurs membres,
cet avantage n’est qu’une faible compensation
à tous les inconvénients qui résultent pour elles de
l’application des règles du Code civil sur les sociétés,
et en particulier de cette règle très gênante en vertu
de laquelle la société est dissoute par le décès de l’un
de ses membres. Ces congrégations ne jouissent d’aucun
des bénéfices accordés par la loi aux associations
reconnues, et, à toutes les entraves qui les embarrassent
déjà, il semble qu’il serait excessif de vouloir
ajouter encore celles que l’Etat, dans l’intérêt général,
a cru devoir apporter au développement des congrégations
érigées en personnes civiles. Enfin, et précisément
parce que les congrégations non autorisées
n’ont pas d’existence civile, il n’y a point à craindre
entre leurs mains l’accumulation des biens de mainmorte,
cette accumulation qui fait la principale force
des personnes morales et qui peut, lorsqu’elle atteint
un certain degré, devenir un obstacle sérieux à la
circulation des biens.
</p><pb xml:id="PAG_00000155" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f155.image"/><p rend="left small">144 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
A part cette exception en faveur des congrégations
religieuses et de leurs membres, toute la théorie qui
précède donnerait à penser que l’intermédiaire choisi
par le donateur pour remettre à un établissement non
reconnu des sommes ou des valeurs transmissibles
<hi rend="i">de manu ad manum</hi>, ne peut jamais être regardé que
comme une personne interposée. Cependant certains
auteurs ont essayé de lui trouver une autre qualité,
de lui faire jouer un autre rôle juridique. Ils en ont
fait un véritable donataire, mais un donataire <hi rend="i">sub
modo</hi>, un donataire grevé d’une charge. Ainsi ce tiers
aura recueilli pour son propre compte les biens qui
sont l’objet du don manuel, mais en même temps il
aura reçu la mission d’employer une certaine quantité
de ces biens à réaliser les intentions libérales du
disposant. Mais on semble oublier que pour pouvoir
ainsi qualifier de donataire le tiers choisi par le disposant,
il faut avant tout que celui-ci se soit proposé
de le gratifier personnellement ; cette condition est
indispensable, et, à de très rares exceptions près, elle
fera toujours défaut dans l’hypothèse présente (1).
Pour l’établir, le demandeur pourra recourir à tous
les moyens de preuve, même à de simples présomp(1) 
</p><p rend="small">On a cependant été jusqu’à dire, au cas où l’intermédiaire
choisi par le disposant est un légataire, que ce légataire doit être
regardé comme sérieux, dès lors qu’il a vocation au tout et qu’il
importe peu pour la validité de la disposition que l’exécution des
charges absorbe en fait le montant des sommes léguées (Cassation,
o juillet 1886, D. 86.1.465).</p><pb xml:id="PAG_00000156" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f156.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANDELS IRRÉGULIERS 145</p><p>
tions, comme toutes les fois qu’il s’agit de découvrir
une fraude à la loi. Ce sera là avant tout une question
de fait: en effet, d’après une jurisprudence constante
delà Cour de cassation, le point de savoir si une
libéralité contient ou non un fidéicommis est laissé
entièrement à l’appréciation des tribunaux (1).
</p><p>
Mais le donataire serait-il sérieux, que le don manuel
n’en serait pas moins nul pour tout ce dont il
ne doit pas bénéficier personnellement, par ce seul
fait que l’établissement gratifié n’a pas encore reçu
des autorités compétentes et la personnalité civile et
l’autorisation prescrite par l’article 910, au jour du
décès ou du changement de volonté du donateur.
</p><p>
Donc, s’il est impossible de valider en tant que don
manuel la remise faite par un tiers interposé à l’établissement
gratifié, il est tout aussi impossible de la
valider en tant que charge d’une libéralité adressée
directement à ce tiers. Et qu’on n’oppose pas, en faveur
de l’affirmative, le principe de la liberté des conventions
: sans doute le disposant qui était libre de
ne pas donner du tout peut ne donner qu’en partie,
restreindre l’étendue de sa donation et assigner au
donataire toutes les réserves qu’il lui convient ; mais
jamais on ne lui permettra de déguiser sous l’apparence
d’une charge imposée au donataire la libéralité
qu’il destine à un autre, dans le but d’éluder les dis(1) 
</p><p rend="left small">Cour de Caen, 7 avril 1874 (D. 75.1.166)  ; 15 décembre
1875 (D. 76.1.325).</p><p rend="left small">10</p><pb xml:id="PAG_00000157" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f157.image"/><p rend="left small">1 46 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
positions de la loi ; jamais on n’admettra qu’en remettant
les sommes données à un donataire capable
et apparent, le donateur puisse les faire parvenir valablement,
en toutou en partie, au donataire réel incapable
de recevoir à titre gratuit, comme l’est toute
association non reconnue. En un mot, l’acceptation
de ce prétendu donataire <hi rend="i">sub modo</hi> aura pour seul
effet de lui donner droit à la part qu’il peut valablement
recueillir pour son propre compte, et d’en dessaisir
le donateur ; mais pour tout le reste, elle ne
liera en aucune façon la volonté du donateur et son
offre sera considérée comme non avenue.
</p><p>
Certains auteurs ont prétendu encore que cette
charge de remettre à l’établissement incapable pouvait
être considérée comme valable en tant qu’application
spéciale de l’article 1121 du Code civil. Cet
article autorise la stipulation au profit d’un tiers
« lorsque telle est la condition d’une donation que
l’on fait à un autre ». N’est-ce pas là précisément, diton,
l’espèce qui a été prévue ? Mais si cette convention
au profit d’un tiers est dispensée des formes solennelles
de la donation entre vifs, elle n’en demeure
pas moins soumise comme le don manuel à toutes les
règles de fond ; et, comme lui, elle doit être annulée
lorsqu’elle s’adresse à une personne incapable de recevoir.

</p><p rend="left">
Enfin, les fraudes en cette matière sont trop faciles
à commettre et trop difficiles à découvrir pour qu’on
</p><pb xml:id="PAG_00000158" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f158.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 147</p><p>
ne maintienne pas dans toute sa rigueur l’application
des principes qui permettent de les déjouer et d’empêcher
qu’elles ne profitent à leur auteur au détriment
des familles.
</p><p>
Or, admettre l’affirmative, en admettant cette distinction
entre le don et la charge, ce serait pour
ainsi dire consacrer la violation de l’article 910 et rendre
inutiles des prescriptions que l’ordre public a dictées
au législateur. Rien de plus simple en effet pour
le donateur que d’en écarter l’application ! Pour cela,
il lui suffira de déclarer, lors delà remise, qu’iladresse
le don manuel à celui-là même auquel il fait remise,
sauf ensuite à convenir avec lui qu’il en transmettra
le montant aux véritables gratifiés. Admettre un établissement
qui n’a aucune existence civile à recueillir
le bénéfice d’une charge dont le donateur a grevé le
donataire capable, n’est-ce pas violer ouvertement
l’article 911 d’après lequel, pas plus indirectement
que directement, on ne peut disposer au profit d’un
incapable ? Recevoir à litre de charge, c’est toujours
recevoir, et les inconvénients qu’a voulu prévenir la
loi, en interdisant à l’établissement non reconnu de
recevoir à titre gratuit, ne seront certainement pas
moindres parce que cet ét.ablissementn’aura été qu’indirectement
gratifié.
</p><p>
Ce raisonnement perdrait, il est vrai, une partie
de sa force si l’on soutenait, comme certains l’ont
fait, que l’établissement bénéficiaire n’a aucun droit
</p><pb xml:id="PAG_00000159" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f159.image"/><p rend="left small">148 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
à l’exécution de la charge, aucune action pour en
exiger la délivrance, et qu’il n’y a donc pas une véritable
libéralité à son profit ; mais le système de la
jurisprudence que nous combattons n’a d’ailleurs jamais
fait cette réserve : l’arrêt de la Cour suprême du
21 juin 1870 dit en propres termes « qu’aucune loi
ne s’oppose à ce que la société, une fois autorisée,
puisse réclamer l’exécution d’une charge imposée à
son profit à un légataire capable ».
</p><p>
En résumé, et pour tirer la conséquence pratique
de tout ce qui précède, un don manuel adressé par
intermédiaire à une association non autorisée ne
pourra avoir effet que si, avant la mort du donateur
et avant qu’il ait changé de volonté, le donataire capable
a reçu à la fois la personnalité civile qui lui
donne droit d’acquérir à titre gratuit, et l’autorisation
administrative qui lui permet de recueillir les dons
qui lui sont adressés. Tant que ces deux conditions ne
sont pas remplies,ledonateur n’est lié en aucune façon
par son offre ; il peut par conséquent toujours revenir
sur ses intentions premières et répéter toutes les
valeurs données, n’en ayant jamais été dessaisi au
point de vue légal. Ses héritiers auraient assurément
le même droit, s’il venait à mourir avant que les conditions
ne fussent accomplies,car il serait souverainement
injuste de faire bénéficier le tiers intermédiaire
d’une libéralité qu’il était seulement chargé de réaliser.

</p><pb xml:id="PAG_00000160" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f160.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 149</p><p>
Comme nous le disions en commençant, cette difficulté
n’a jamais été soulevée jusqu’ici devant les tribunaux
au sujet des dons manuels ; elle s’est présentée
au contraire très fréquemment au sujet de legs,
et la jurisprudence, il faut le reconnaître, consacrant
la distinction que nous venons de repousser, incline
à valider toutes lesdispositions de ce genre, adressées
sous forme de charge à un établissement qui, lors
du décès du testateur, n’a encore qu’une simple existence
de fait ; il y a donc tout lieu de croire qu’elle
adopterait une solution identique en matière de
dons manuels, puisque l’incapacité de l’établissement
non reconnu est toujours la même qu’il s’agisse
de libéralités entre vifs ou de libéralités testamentaires
(1).
</p><p>
Nous avons supposé jusqu’ici que le don manuel
était fait indirectement à un établissement privé de
l’existence civile, dans le seul but de le faire échapper
aux conséquences de son incapacité ; mais le donateur
pourrait aussi, en remettant à un tiers des sommes
ou des valeurs transmissibles de la main à la main,
se proposer la dotation ou la fondation d’un établissement
d’utilité publique qui, en fait comme en droit,
n’a encore aucune existence, mais qui pourra l’acqué(1) 
</p><p rend="small">Cassation, Requêtes, 21 juin 1870 (D. 71. 1. 97)  ; Cassation,
Requêtes, 8 avril 1874 (D. 76. 1. 225). Demolombe, <hi rend="i">Donations</hi>,
t. I, n° 482. — <hi rend="i">Contra</hi> : Bayle-Mouillard sur Grenier, t. I,
n« 99, note B ; — Laurent, t. XI, n°194 ; — Berthauld, note
sur l’arrêt de Caen du 12 novembre 1869 (D. 69. 2. 225).</p><pb xml:id="PAG_00000161" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f161.image"/><p rend="left small">150 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
rir parla suite (1). Comment peut-on qualifier une
pareille disposition ? est-elle valable, et quels en sont
les effets ?
</p><p>
Il faut, avant tout, écarter une hypothèse qui ne
saurait faire la moindre difficulté : le disposant a
choisi comme intermédiaire une personne morale
qui, soit à cause de l’intérêt qu’elle aura à la création
de l’établissement gratifié, soit à cause des rapports
de dépendance dans lesquels cet établissement doit
se trouver à son égard, peut être regardée comme son
représentant légal et par conséquent comme le véritable
sujet de la libéralité. Par exemple, le disposant
a remis à une commune les sommes qu’elle destine à
la fondation d’un hospice ou d’une école dans cette
commune. On est alors en présence d’un don manuel
très régulier, et pour le mettre à l’abri de toute critique,
il suffira d’obtenir l’autorisation de l’article
910.
</p><p>
Mais au contraire l’intermédiaire choisi par le disposant
est un tiers quelconque ou une personne morale
tout à fait étrangère à l’intérêt qu’il a eu en vue,
</p><p rend="small">(1) C’est même là, nous l’avons vu plus haut, un des trois procédés
qui s’offrent au bienfaiteur, lorsqu’il veut assurer la perpétuité
de son oeuvre. Mais celui qui veut affecter ses biens à une
oeuvre de bienfaisance, quelle qu’elle soit, sans la faire entrer
dans le patrimoine d’un établissement déjà constitué, ne peut
pas par sa seule volonté donner à son oeuvre la personnalité civile
: l’Etat seul a ce droit ; c’est là un principe depuis longtemps
incontesté dans notre législation et qui la distingue de plusieurs
législations étrangères, en particulier de celle de l’Allemagne.</p><pb xml:id="PAG_00000162" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f162.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 151</p><p rend="left">
et cet intermédiaire, sans rien recueillir pour son
propre compte de la libéralité, a seulement reçu mission
de fonder l’établissement auquel elle s’adresse.
La validité du don manuel devra-t-elle être admise
même dans ce cas ? La négative paraît certaine ; de
deux choses l’une, en effet : ou bien l’on voit le donataire
dans l’établissement à fonder, et l’offre du donateur
demeurera pleinement révocable jusqu’au jour
où elle aura étéacceptée par cet établissement, préalablement
devenu capable de recueillir les sommes
données ; ou bien l’on voit le donataire dans le tiers
intermédiaire auquel remise a été faite, on en fait un
gratifié <hi rend="i">sub modo</hi> et la personne morale à créer bénéficie
simplement de la charge qu’il a acceptée avec la
libéralité elle-même : sans doute, pour faire tomber
la disposition, on ne saurait user ici des mêmes arguments
tirés de l’intérêt général et de l’ordre public
que nous invoquions tout à l’heure au sujet des associations
non reconnues ; bien loin, en effet, de vouloir
par une voie détournée gratifier un donataire au
mépris des lois qui le déclarent incapable de recevoir,
le donateur poursuit ici un but très licite ; en fondant
un établissement quelconque, et en se proposant de
le faire ensuite reconnaître par l’Etat, il cherche avant
tout la satisfaction de l’intérêt général auquel répond
cet établissement.
</p><p rend="left">
Mais, dans cette hypothèse comme dans la précédente,
il y a une raison qui prime toutes les autres :
</p><pb xml:id="PAG_00000163" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f163.image"/><p rend="left small">152 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
c’est qu’on ne peut donner qu’à une personne existante
 ; donner à un établissement d’utilité publique
qui n’est pas encore fondé, c’est donner à un enfant
à naître, c’est désigner un donataire tout aussi incapable
que le serait un établissement sans existence
légale. Le disposant conserve donc tous les droits
dont il entendait disposer, faute d’une personne sur
la tête de laquelle ils puissent valablement se fixer ;
ou, s’il est mort entre temps, ces mêmes droits reviennent
à ses héritiers. Toutefois, si en interprétant largement
les intentions du disposant, il est permis de
croire qu’il n’a pas voulu faire de la création d’un
être juridique nouveau la condition <hi rend="i">sine qua non</hi> de
sa libéralité, on pourra l’exécuter par équivalent en
attribuant les biens à une personne morale existante,
aux services de laquelle se rattache plus ou moins
étroitement la fondation projetée. Mais hâtons-nous
d’ajouter que cela se produira très rarement.
</p><p>
Pour les mêmes motifs, une donation faite sous la
condition que l’élablissement qui existe déjà en fait,
obtiendra postérieurement l’autorisation gouvernementale
n’en seraitpas moins nulle une foiscette autorisation
obtenue, parce qu’une capacité tardive ne
peut empêcher que l’incapacité ait existé au moment
précis où le donataire devait recueillir la libéralité (1 ).
</p><p rend="small">(1) Du reste, l’acte du Gouvernement qui intervient en pareil
cas réserve toujours expressément ou implicitement les droits
des tiers, et par conséquent ne porte aucune atteinte à ceux des</p><pb xml:id="PAG_00000164" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f164.image"/><p rend="left small">DE CERTAINS DONS MANUELS IRRÉGULIERS 153</p><p>
Cette conséquence a paru trop rigoureuse à certains
auteurs, et, pour [l’éviter, ils ont essayé d’assimiler
l’existence de fait qui a précédé pour l’établissement
gratifié l’existence de droit, à la période de la conception
chez l’enfant (1)  : de même, ont-ils dit, qu’il suffit
à l’enfant d’être conçu pour recevoir une libéralité,
de même il doit suffire à l’établissement d’exister de
fait au jour de la donation, pour que cette donation
soit valable. Cette assimilation est inexacte (2)  ; aux
yeux de la loi, en effet, l’existence de fait d’un établissement
n’a aucune valeur. L’existence de droit
n’est-elle pas déjà elle-même une fiction, c’est-à-dire
quelque chose de tout à fait spécial ? Comment donc
l’étendre à une hypothèse que le législateur n’a cerhéritiers
</p><p rend="left small">qui sont incommutables (Dufour, <hi rend="i">Droit administratif</hi>,
t. V, p. 391 et suiv.).</p><p rend="left small">(1) Jacquier, <hi rend="i">Des communautés religieuses</hi>, p. 25 et suiv.</p><p rend="small">(2) Sous l’ancien droit, et antérieurement à l’Edit de 1749, on
avait cependant admis la possibilité de doter conditionnellement
un établissement futur. Cette disposition était valable sous la condition
suspensive que l’établissement recevrait postérieurement
l’autorisation et la personnalité civile. Voici en effet ce que dit
Furgole à ce sujet : « Quoique les institutions et autres libéralités
faites en faveur des collèges et confréries illicites et non autorisées
soient nulles, toutefois celles qui sont faites en faveur d’un
collège, confrérie, ou quelque autre corps non encore établi pour
servir à sa fondation ou création, ne sont pas nulles, parce qu’elles
renferment cette condition tacite : si elles sont fondées et autorisées.
L’effet de la libéralité étant conféré en un temps où le collège
sera capable, il n’y a point de doute qu’elle ne soit bonne et
c’est ce qui fait la différence entre la disposition pure, étant nulle
en son principe, et celle qui est conditionnelle et dont l’effet est
suspendu jusqu’à l’événement de la condition » (Furgole, Chapitre
VI, Section I, n" 37).</p><pb xml:id="PAG_00000165" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f165.image"/><p rend="left small">154 DEUXIÈME PARTIE</p><p>
tainement pas prévue ? Si l’enfant conçu peut recueillir
une libéralité, c’est uniquement sous la condition
sous-entendue qu’il naîtra un jour viable, et parce
que cette condition devant toujours s’accomplir dans
un délai assez court, elle ne laissera pas longtemps
incertain le sort des biens donnés. Pour l’établissement
non autorisé, il en serait tout autrement : cette
prétendue vie anticipée, qui résulterait pour lui de
l’existence de fait, lui conférant les mêmes avantages,
au point de vue de la capacité de recevoir, que l’existence
civile, il pourrait la prolonger indéfiniment. Il
aurail même intérêt à ne pas se faire reconnaître afin
d’échapper à la nécessité de l’autorisation administrative,
puisque l’article 91 Oneprescritcetteformalité
qu’aux établissements légalement autorisés, et s’il
est une catégorie de libéralités pour laquelle cette
fraude serait aisée à commettre, c’est bien celle des
dons manuels ; c’est aussi une raison de plus pour
nous faire écarter le moyen terme proposé plus haut.
</p><pb xml:id="PAG_00000166" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f166.image"/></div><div><head>Conclusion</head><p rend="left">
APERÇU D’UNE RÉFORME LÉGISLATIVE.
</p><p>
De tous les dons manuels usités de nos jours, celui
qui s’adresse aux personnes morales est certainement
le plus fréquent et celui qui fait naître le plus
grand nombre de procès. Trop souvent, on ne peut
le nier, il laisse le champ libre à la fraude et engendre
de nombreux abus que les tribunaux sont impuissants
à réprimer. Malgré tout, lorsqu’une institution
est à ce point passée dans les moeurs, on ne peut songer
à l’interdire complètement par une disposition légale.
L’expérience a d’ailleurs été faite par une législation
étrangère, celle de Belgique, et elle n’est rien
moins que concluante. L’administration centrale
belge a décidé d’annuler, sans distinction aucune,
tous les dons manuels adressés aux personnes civiles.
En effet une circulaire du ministre de la Justice du
10 avril 1849 exige l’autorisation pour les dons faits
aux établissements publics et elle veut qu’à l’appui
de la demande, on produise un <hi rend="i">acte en due forme</hi> ;
c’est dire implicitement, mais très catégoriquement,
que le don manuel est exclu. Mais en fait, a-t-on, par
cette mesure, empêché toute libéralité manuelle de
</p><pb xml:id="PAG_00000167" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f167.image"/><p rend="left small">156 CONCLUSION</p><p>
se produire au profit des personnes morales ? En aucune
façon. La meilleure preuve en est dans la circulaire
elle-même qui admet de suite une exception
à sa règle pour tous les présents modiques, aumônes
et oblations, sommes provenant de quêtes ou de
troncs, etc., etc. — Pouvait-il en être autrement, de
pareils dons étant, par nature, incompatibles avec
toute rédaction d’acte, à plus forte raison, d’acte authentique
 ? Mais oo se demande où s’arrêtera cette
exception, étant donné que l’administration belge ne
détermine pas si la modicité du don sera absolue ou
relative, ni quelle autorité sera chargée d’apprécier
cette modicité et de garantir les droits des familles.
Personne ne pourra jamais empêcher un inconnu de
déposer dans un tronc des sommes considérables,
peut-être le plus clair de son patrimoine. Par conséquent,
on peut essayer de restreindre dans la mesure
du possible les abus qui naissent du don manuel aux
personnes morales : quant à le supprimer complètement,
il n’y faut pas songer.
</p><p>
Cette vérité admise, le premier soin qui s’impose
au législateur de l’avenir, c’est d’étendre expressément
le principe de l’article 910 aux dons manuels,
même aux dons manuels purs et simples et exempts
de charges. Les dangers qu’a eu pourbut de prévenir
l’article 910 existent tout aussi bien pour les dons
manuels que pour les donations authentiques, et l’intérêt
général, comme celui des familles, doivent être
</p><pb xml:id="PAG_00000168" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f168.image"/><p rend="left small">CONCLUSION 157</p><p rend="left">
d’autant mieux protégés qu’il est plus aisé d’y porter
atteinte.
</p><p>
Toutefois ce principe ne saurait être admis sans
restriction aucune ; et l’exception qui s’impose en faveur
des présents d’usage, des dons modiques, des
oblations et des aumônes devrait, elle aussi, être consacrée
par un texte formel. Mais comment apprécier
la modicité des dons manuels ? Peut-on poser une
règle générale et dire qu’ils seront toujours dispensés
d’autorisation quand ils ne dépasseront pas telle
somme invariablement déterminée ? Ainsil’ont décidé
certaines législations étrangères. En Allemagne, une
loi du 23 février 1870 (art. 2) (1) a soumis à l’autorisation
tous les dons et legs faits aux corporations et
d’une valeur supérieure à 1.000 thalers. En Autriche
(2) , un projet de loi de 1876 qui n’a d’ailleurs pas
encore, croyons-nous, reçu la sanction impériale,
proposait que toute libéralité mobilière aux communautés
religieuses serait autorisée par le ministre des
cultes lorsqu’elle excéderait la somme de 3.000 florins.
Ces exemples ne sont pas à suivre, et adopter
un taux fixe en matière de dons manuels ne paraît
pas chose possible. Pour éviter de tomber dans l’arbitraire,
on arriverait à consacrer de véritables injustices.
Rien n’est plus relatif que la modicité d’un
don manuel, surtout du côté du donateur, et les juges
</p><p rend="left small">(1) <hi rend="i">Annuaire de législation étrangère</hi>, t. I, p. 269.</p><p rend="left small">(2) <hi rend="i">Annuaire de législation étrangère</hi>, 1877.</p><pb xml:id="PAG_00000169" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f169.image"/><p rend="left small">158 CONCLUSION</p><p>
du fait sont mieux que tout autre à même d’apprécier
cette modicité, en se renseignant à la fois
sur la fortune du disposant et sur les besoins du gratifié.

</p><p>
De plus, et à mesure que le besoin s’en fera sentir,
d’autres lois spéciales pourront élargir le cadre de
cette exception en autorisant de nouvelles offrandes,
de nouvelles quêtes, etc.. Mais jusque-là, chaque fois
qu’une contestation s’élèvera sur le véritable caractère
d’une oblation ou d’une aumône, et par conséquent
sur la nécessité de l’autorisation, les tribunaux
judiciaires auront plein pouvoir pour la régler suivant
les circonstances de chaque espèce (1).
</p><p>
Pour ce qui est de l’époque àlaquelle l’autorisation
administrative doit être réclamée et obtenue, nous
inclinerions à admettre les solutions de la jurisprudence
actuelle : la remise matérielle des choses données
aux personnes morales peut certainement être
faite valablement avant toute autorisation, avant
même qu’elle ne soit demandée : exiger le contraire,
ce serait rendre le don manuel impraticable, la plupart
du temps. Mais de plus, la réception effective
</p><p rend="small">(1) Au contraire, et quoique certains auteurs l’aient proposé,
nous trouverions tout à fait excessive la loi qui exigerait que la
formalité de l’autorisation soit remplie en bloc à la fin de chaque
année ou de chaque exercice financier, pour tous les dons
minimes ou offrandes qui ont été recueillis par l’établissement
au cours de cet exercice ou de cette année.</p><pb xml:id="PAG_00000170" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f170.image"/><p rend="left small">CONCLUSION 159</p><p>
par le donataire devrait valoir comme acceptation
provisoire et suffirait à lier le donateur et ses héritiers,
du moins à les lier conditionnellement : car,
pourvu que l’autorisation administrative soit accordée
ultérieurement, peu importe l’époque à laquelle
elle interviendrait. Elle pourrait même intervenir
après la mort, le changement de volonté ou de
capacité du donateur, etrétroagirait alors quant à ses
effets au jour de la tradition. L’intérêt public n’en
serait pas moins, dit-on, sauvegardé. Puisque, pour
parfaire le don manuel et lui donner une sanction définitive,
l’établissement donataire doit absolument se
munir d’une autorisation, la libéralité sera tôt ou tard
soumise à l’examen du Gouvernement.
</p><p>
Mais n’y a-t-il pas lieu de craindre que l’établissement
ne retarde indéfiniment l’accomplissement de
cette formalité et qu’il la remette à une époque où le
contrôle de l’autorité ne pourra plus s’exercer, pour
parvenir ainsi indirectement à éluder les prescriptions
légales. 11 y a là un véritable écueil que nous avions
déjà signalé, lorsque nous avons traité ce sujet en détails.
Pour éviter cet écueil, le législateur aurait un
moyen très simple dont certaines législations étrangères
ont déjà fait usage : c’est d’établir un terme fatal
au delà duquel l’autorisation gouvernementale ne
pourrait plus être utilement demandée (1). Parexem(1) 
</p><p rend="left small">C’est ainsi que, dans la loi prussienne du 23 février 1870</p><pb xml:id="PAG_00000171" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f171.image"/><p rend="left small">160 CONCLUSION</p><p>
pie, la loi pourrait disposer que la demande d’autorisation
devra être introduite par l’établissement donataire
dans les trois mois qui suivront la remise matérielle,
faute de quoi le don manuel au profit de cet établissement
deviendra nul et non avenu ; et que, de
plus, les administrateurs qui auront négligé d’accomplir
cette formalité dans les délais légaux, seront passibles
d’une amende personnelle de prononcée
</p><p>
par le tribunal civil, à la requête du ministère public.

</p><p>
Nous ne pensons pas qu’il y ait lieu de légiférer
sur les dons manuels faits aux personnes morales par
intermédiaire, ni sur ceux qui comportent l’indication
de certaines charges. En revanche, nous souhaiterions
certaines dispositions expresses au sujet des dons manuels
anonymes.
</p><p>
Et d’abord si le donateur a voulu seulement garder
l’anonyme à l’égard du public tandis qu’il est parfaitement
connu de l’établissement donataire auquel il
a fait une remise directe, sa disposition sera toujours
l’objet d’une autorisation régulière, c’est-à-dire rendue
en connaissance de cause, parce que l’administration
pourra toujours se procurer officieusement sur
le donateur les renseignements nécessaires, tout en
</p><p rend="small">précitée, une amende de 200 thalers est infligée au représentant
de toute personne civile qui prend possession d’un don manuel
(comme de toute autre libéralité) sans solliciter, dans le délai de
<hi rend="i">quatre semaines</hi>, l’autorisation royale.</p><pb xml:id="PAG_00000172" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f172.image"/><p rend="left small">CONCLUSION 161</p><p rend="left">
gardant officiellement le secret dont il a voulu s’envelopper.

</p><p>
Le donafeur, au contraire, est-il inconnu de tous,
du public, de l’administration et du donateur luimême,
et ne reste-t-il d’autre trace de sa libéralité
qu’un écritqui en détermine l’emploi ou qui lui adjoint
certaines conditions : on n’en devra pas moins maintenir
à son égard le principe de l’autorisation administrative.
Le pouvoir central aura dans tous les cas
le devoir d’approuver l’emploi, le droit de réduire les
charges après enquête, et même, s’il le faut, de les
supprimer complètement ; personne ne pourra d’ailleurs
réclamer contre ces mesures puisque le don manuel
est anonyme. Mais cette autorisation ne sera
plus l’autorisation régulière prévue par l’article 910
et qui peut être accordée ou refusée selon le résultat
de l’enquête. Celle-là ne pourra jamais être refusée,
et, de toute façon, la personne morale donataire sera
toujours sûre de retirer un bénéfice quelconque delà
libéralité faite en sa faveur (Voir <hi rend="i">suprà</hi>, p. 126).
</p><p>
Enfin, pour être logique, la loi devrait décider qu’il
n’y aura lieu à aucun contrôle, si le don manuel est
pur et simple, c’est-à-dire sans indication d’emploi
ni d’aucune charge. L’autorisation ne saurait être
alors d’aucune utilité. Le don lui-même et la destination
qu’il aura reçue seront simplement constatés sur
les registres de comptabilité de l’établissement gra-
</p><pb xml:id="PAG_00000173" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f173.image"/><p rend="left small">162 CONCLUSION</p><p>
tifié, de la même manière qu’on y constate les excédents
de recettes d’une certaine importance, et leur
emploi.
</p><p rend="left">
11 ne convient pas, nous semble-t-il, de pousser
plus avant cet aperçu de réforme législative. L’institution
du don manuel, en effet, n’est pas de celles qui
appellent à tout propos l’intervention du législateur ;
c’est au pouvoir judiciaire qu’il appartient surtout
de régler toutes les difficultés pratiques auxquelles
elle peut donner lieu, en leur donnant une solution
spéciale suivant chaque espèce. La jurisprudence
actuelle, à part quelques exceptions, pourvoit suffisamment
aux divers intérêts, tant publics que privés,
qui se trouvent ici enjeu ; elle pourra donc presque
toujours, comme elle Ta fait jusqu’ici, suppléer au
silence de la loi. D’autre part, le don manuel, et en
particulier le don manuel aux personnes morales, est
susceptible de revêtir des formes tellement variées,
il se prête à tant d’applications diverses, qu’on aurait
tort de vouloir procéder à son égard par voie de réglementation
générale et définitive : on ne parviendrait
jamais à prévoir tous les cas difficiles qui sont de
nature à se présenter, ni à réprimer tous les abus,
et l’on risquerait par contre d’entraver outre mesure
un mode de disposer qui relève avant tout de la conscience,
se recommande par une pratique déjà longue
et compte assurément parmi les attributs les plus
</p><pb xml:id="PAG_00000174" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f174.image"/><p rend="left small">CONCLUSION 163</p><p rend="left">
naturels et les plus respectables du droit de propriété.

</p><p rend="left">
Vu:
</p><p rend="left">
Le Président de la thèse,
A. BOISTEL..
</p><p rend="left small">Vu : ..'■■' ' ^</p></div><div><head>Le doyen, <hi rend="i">■:_. \\ \ ■</hi> ^</head><p rend="left">
COLMET DESANTERRE. '&gt; ^- '
</p><p rend="left">
V ;Vn\'&gt;&gt;
Vu et permis dltoprimer :
</p><p rend="left"><hi rend="i">Le Vice-Recteur de l’Académie de Paris</hi>,
GRÉARD.
</p><pb xml:id="PAG_00000175" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f175.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000176" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f176.image"/></div><div><head>Table des matières</head><p rend="left small">Pages</p><p rend="left small">INTRODUCTION 1</p><p rend="left small">PREMIÈRE PARTIE. — Le don manuel normal.</p><p rend="small">CHAPITRE I. — Principe de la nécessité de l’autorisation
administrative en ce qui concerne les dons manuels. . . 17</p><p rend="small">CHAPITRE II. — De la nécessité de l’autorisation préalable
en ce qui concerne les dons manuels 24</p><p rend="small">CHAPITRE III. — De qui doit émaner l’autorisation à l’égard
des dons manuels. Formes de cette autorisation 39</p><p rend="small">CHAPITRE IV. — Applications spéciales du principe de l’autorisation
en matière de dons manuels. Dons manuels
faits par intermédiaire aux personnes morales. Legs verbaux
50</p><p rend="small">CHAPITRE V. — Sanction du principe de l’autorisation en
matière de dons manuels. Dons manuels par personne
interposée 78</p><p rend="small">CHAPITRE VI. — Dons manuels avec indication de charges.
Dons manuels sous condition résolutoire 90</p><p rend="small">CHAPITRE VIL — Cas exceptionnels dans lesquels le principe
de l’article 910 cesse de s’appliquer au don manuel. . . 98</p><p rend="left small">DEUXIÈME PARTIE. — De certains dons manuels
irréguliers.</p><p rend="left small">SECTION I. — <hi rend="i">Dons manuels anonymes</hi> (Donateur inconnu.</p><p rend="left small">Donataire inconnu) 121</p><p rend="left small">SECTroN II. — <hi rend="i">Dons manuels aux associations non reconnues </hi>. 131</p><p rend="left small">CONCLUSION. — Aperçu d’une réforme légisJMtliveV/., . … 15S</p><p rend="left small">Imp. (i. SaiQl-Aubin et Thevenot. — J. Ttieïencrtcsuccessfur/st-DiziecTpte-Marae).</p><pb xml:id="PAG_00000177" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f177.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000178" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f178.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000179" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f179.image"/><p rend="left small">Irap. G. Saint-Aubin et TbeYenot. — <hi rend="i">S</hi>. Tlievenot, Successeur, Saint-Diiier</p><pb xml:id="PAG_00000180" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f180.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000181" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f181.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000182" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57840004/f182.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
