<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="5830000" xml:id="cb30483311x">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>La Relégation et l'interdiction de séjour, explication de la loi du 27 mai 1885, par R. Garraud,...</title>
<author role="Auteur du texte" key="10270940">Garraud, René</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r</idno>
<publisher>L. Larose et Forcel</publisher>
<date when="1886">1886</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f1.image"/><div><head>La mlégatmm</head><p rend="left small">ET</p></div><div><head>L’interdiction de séjour</head><p rend="left">
EXPLICATION DE LA LOI DU 27 MAI 1885
</p><p rend="left small">- PAR</p></div><div><head><hi rend="i">R</hi>. garraud</head><p rend="left small">AVOCAT
PROFESSEUR A LA FAMJVrÉ.DE DROIT DE I.YOÏ</p></div><div><head>L. lardse etforcll</head><p rend="left small">Libraires-Editeurs l</p><p rend="left small"> ;■.-' 22, ROE SOUFFLOT, 23 V</p></div><div><head>1886</head><pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f4.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f5.image"/></div><div><head>La relégation</head><p rend="left small">ET</p></div><div><head>C^toterdiction de séjour</head><p rend="left">
EXPLICATION DE LA LOI DU 27 MAI 1885
</p><pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f6.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f7.image"/><p rend="left small">' ..' ;, ! j-, j_j i ; <hi rend="i">u-</hi> .-, \ »</p><p rend="left">
V..
</p></div><div><head>La relégation et l’ïéeltdictlon de séjour</head><p rend="left">
EXPLICATION DE LA LOI DU 27 MAI 1885
</p></div><div><head>R. garraud</head><p rend="left small">AVOCAT
IROKF. SSKIJR A LA FAOULTK DE DHOIT DE LYON</p></div><div><head>Paris l. larose et forcel</head><p rend="left">
Libraires-Editeurs
</p><p rend="left small">22, RUE SoUFFLOT, 22</p></div><div><head>1886</head><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f8.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f9.image"/></div><div><head>La relégation et l’interdiction de sejour</head><p rend="left">
EXPLICATION DE LA LOI DU 27 MAI 1885 *.
</p><div><head>I.</head><p rend="left"><hi rend="i">\</hi>. Objet de la loi de 1885. — 2. Caractères de la relégation
et de l’interdiction de séjour.
</p><p>
1. La loi du 27 mai <hi rend="sup">18852</hi>, applicable à l’Algérie et aux colonies,
contient deux ordres de dispositions qui ont un objet commun : l’exclusion
du territoire de la France continentale ou seulement de certaines
parties de ce territoire des condamnés libérés, particulièrement
dangereux.
</p><p>
1° Cette loi crée, pour certains récidivistes, une peine nouvelle,
qui ne doit prendre cours qu’à l’expiration de la peine principale,
c’est la <hi rend="i">relégation</hi> ou l’internement perpétuel hors du territoire continental
de la France ;
</p><p>
2° Elle abolit la surveillance de la baute police et les interdictions
de séjour prononcées par la loi du 9 juillet 1852, et les remplace par
<hi rend="i">l’interdiction de séjour</hi> dans certains lieux déterminés par le gouvernement.

</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> On trouvera le texte de la loi et l’analyse des travaux parlementaires dans le
recueil périodique de Dalloz, 1885, 4, 45 et suiv. ; et dans celui de Sirey, 1885,
lois <hi rend="i">annotées</hi>, p. 819 à 839. Cf. <hi rend="i">Code pénal annoté</hi> de Dalloz, <hi rend="i">Appendice</hi>, p. 317 et
suiv.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> BIBLIOGRAPHIE : TOCRNADE, <hi rend="i">Lois nouvelles) </hi> 1885, <hi rend="sup">nos</hi> 4 et 5, p. 1 à 88 ; GARÇON,
<hi rend="i">Dans quels cas la relégation doit être prononcée</hi> (Paris, Larose et Forcel, 1885, 60 p.)  ;
JAMBOIS, <hi rend="i">Code pratique de la relégation</hi> (Paris, Pichon, 1886)  ; J. DEPEIOES, <hi rend="i">Commentaire
de la loi sur les récidivistes</hi>, Paris, 1886. Divers articles à consulter, dans les journaux
judiciaires, par exemple : Albert DESJARDINS (<hi rend="i">Le Droit</hi>, 26 et 27janv. 1886)  ;
A. SAUVAJOL (<hi rend="i">Gazette des tribunaux</hi>, 19 déc. 1885)  ; A. LAB'ORDE (<hi rend="i">La Loi</hi>, 22 mai 1886).</p><p rend="left">
n. G. i
</p><pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f10.image"/><p rend="left small">2 LA RELÉGATION</p><p rend="small">2. Ces deux institutions ont donc le caraclère de mesures sociales
de préservation et de répression contre la récidive '.</p></div><div><head>II.</head><p rend="small">3. Appréciation générale de la mesure prise contre les récidivistes. —
4. Régime pénal de la relégation. — 5. Peines que la relégation exclut
ou qui excluent la relégation. — 6. La récidive et la relégation. — 7. Or•</p><p rend="small">ganisation pénitentiaire de la relégation. — 8. Le relégué est astreint au
travail. — 9. Règlement du 26 novembre 1885. — 10. Relégation individuelle ;
relégation collective. — 11. Mesures d’exécution en France. —
12. Mesures d’exécution aux colonies. — 13. Autorisations de sortie. —
14. Évasions. — 15. Des conditions de la relégation. — 16. Personnes
qui peuvent y être soumises. — 17. Des étrangers. — 18. Des femmes. —
19. De l’âge au point de vue de la relégation. — 20. Des faits auxquels
s’applique la relégation. — 21. Délai dans lequel doivent intervenir les diverses
condamnations exigées par la loi. — 22. Des quatre cas de relégation.
— 23. La dernière condamnation compte. — 24. Les quatre cas de
condamnation correspondent à trois catégories de délinquants. — 25. Premier
cas de relégation. — 26. Second cas. — 27. Troisième cas. — 28.
Difficultés. — 29. Condamnations à l’emprisonnement pour faits qualifiés
crimes. — 30. Délits spécifiés. — 31. Quatrième cas de relégation. — 32.
Les condamnations aux travaux forcés et à la réclusion doivent compter.</p><p rend="small">— 33. Dans quelle mesure les condamnations pour vagabondage peuventelles
être remplacées. — 34. Tableau résumé des quatre cas de relégation.</p><p rend="small">— 35. Peine unique prononcée pour plusieurs délits. — 36. Effets de la
grâce, de la réhabilitation, de l’amnistie, de la prescription. — 37. Rétroactivité
de la loi de 1885.</p><p rend="small">3. Depuis bien des années, le nombre des actes délictueux augmente
et celui des délinquants diminue : la criminalité se concentre
donc sur un certain nombre d’individus que nulle répression n’intimide
et qui vivent en état de guerre permanent avec la société régulière.
Pour ces « <hi rend="i">irréductibles</hi> » , la loi crée une peine dont l’objet
principal est d’éliminer de la France continentale les individus qui se</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> L’art. 4, dernier alinéa., donne incidemment à l’art. 270 du Code pénal une
interprétation ou une extension rendue nécessaire par le développement des faits
dont il est question : « <hi rend="i">Sont considérés comme gens sans aveu et seront punis des
peines édictées contre le vagabondage tous individus qui, soit qu’ils aient ou non un
domicile certain, ne tirent habituellement leur subsistance que du fait de pratiquer ou
faciliter sur la voie publique l’exercice de jeux illicites, ou la prostitution d’autrui sur
la voie publique</hi>. » C’est là une disposition accessoire que je n’examine pas dans ce
travail.</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f11.image"/><p rend="left small">ET L INTERDICTION DE SEJOUR. <hi rend="i">à</hi></p><p>
font du crime une profession, et dont l’objet secondaire est d’utiliser
ces individus pour le plus grand profit de l’expansion coloniale de
notre pays.
</p><p>
La société n’excède certainement pas son droit de défense en mettant
les incorrigibles dans l’impossibilité de nuire, mais à la double
condition de prendre toutes les mesures nécessaires pour <hi rend="i">prévenir</hi>
la rechute du délinquant après sa première condamnation <hi rend="sup">1</hi> et de n’appliquer
cette répression extrême qu’après avoir constaté l’incorrigibililé
absolue du condamné <hi rend="sup">2</hi>.
</p><p>
Les mesures adoptées en 1885 pour débarrasser la France continentale
d’une partie de sa population criminelle étaient-elles nécessaires ?
seront-elles efficaces ? Ce sont là deux questions que l’avenir seul
pourra résoudre. Mais en approuvant même le principe de la loi,
il faut bien dire que son exécution ne répond pas à sa conception. Je
ne connais pas de loi plus mal faite que la loi sur les récidivistes ; je
n’en connais pas qui tienne aussi peu compte des principes généraux,
qui président, dans tout pays civilisé, à l’exercice de la justice pénale <hi rend="sup">3</hi>.
</p><p>
4. Régimes pénal et pénitentiaire de la relégation. — La
relégation consiste dans l’internement perpétuel sur le territoire des
colonies ou des possessions françaises des condamnés qui sont l’objet
de cette mesure (art. 1").
</p><p>
La relégation s’exécute donc, comme les travaux forcés, par une
<hi rend="i">transportation</hi>, puisqu’elle doit être subie hors du territoire continental.
Mais la loi de 1885 n’exclut pas l’Algérie, comme le fait la loi du
30 mai 1854, des lieux où elle peut s’exécuter.
</p><p>
Deux questions préliminaires se posent : la première concerne le
<hi rend="i">régime pénal</hi> ; la seconde, le <hi rend="i">régime pénitentiaire</hi> de la relégation.
</p><p rend="left">
5. Quel est le caractère légal de la relégation ?
</p><p rend="left"><hi rend="i">a) </hi> La relégation est une <hi rend="i">peine</hi>, bien qu’elle ne soit prononcée que
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> Une loi du 14 août 1885, due à l’initiative de M. Bérenger, s’est placée à ce
point de vue, qui est celui de l’école pénitentiaire. Elle a trois objets, et^'consacre.à
chacun de ces objets un titre spécial : la libération conditionnelle, le patronage, la
réhabilitation. V. le texte et l’analyse des travaux préparatoires dans Sirey, <hi rend="i">Lois
annotées</hi>, 1885, p. 841 et s.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> La distinction entre le criminel d’occasion et le criminel d’habitude doit être désormais
la base de la science pénale. Cf. mon article : <hi rend="i">Rapports du droit pénal et de
la sociologie, criminelle (Archives de l’anthropologie criminelle</hi>, 1886, n° 1)  ; PHINS,
<hi rend="i">Criminalité et répression</hi> (Bruxelles, 1886) , p. 43 à 74.</p><p rend="small"><hi rend="sup">3</hi> Cfr. pour les critiques : GARÇON, <hi rend="i">op. cit.</hi>, n » 71 ; VILLEY (S. 86, [2,*75)  ; de LANESSAN,
dans <hi rend="i">La Loi</hi> du 2 juillet 1886.</p><pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f12.image"/><p rend="left small">4 LA RELEGATION</p><p>
pour l’époque où le condamné sera libre. Elle ne peut donc être appliquée
qu’en vertu d’un <hi rend="i">jugement</hi> passé en force de chose jugée. Pas de
relégation par simple mesure administrative.
</p><p><hi rend="i">b) </hi> C’est une peine <hi rend="i">commune aux matières criminelles et correctionnelles</hi>,
en ce double sens qu’elle peut être la conséquence de condamnations
à des peines correctionnelles comme à des peines criminelles,
et qu’elle peut être prononcée par les tribunaux correctionnels comme
par les cours d’assises (art. 2).
</p><p><hi rend="i">c) </hi> C’est une peine complémentaire obligatoire : — <hi rend="i">complémentaire, en</hi>
ce double sens : 1° qu’elle doit être prononcée par le juge qui a compétence
pour statuer sur la dernière infraction et qu’elle ne fait pas l’objet
d’un <hi rend="i">débat principal</hi> devant la cour d’assises ou le tribunal correctionnel ;
2° qu’elle n’est jamais prononcée isolément et se rattache, non à une
condamnation unique qu’elle complète, mais à une série de condamnations
qui lui servent de base ; — <hi rend="i">obligatoire.</hi>, en ce sens que le rôle
du juge consiste simplement à examiner si le condamné se trouve
dans les conditions voulues par la loi pour encourir la relégation,
sans qu’il puisse l’en exempter ou restreindre la durée de la peine,
toujours perpétuelle <hi rend="sup">1</hi>.
</p><p>
Le jugement ou l’arrêt doit, aux termes de l’art. 10, prononcer
« <hi rend="i">la relégation, en même temps que la peine principale</hi>. » Ainsi,
lorsqu’un récidiviste, qui se trouverait dans les conditions voulues
pour être relégué, ne l’aura point été, soit par suite d’une erreur du
tribunal, soit par suite du défaut ou d’une omission du casier judiciaire,
il y aura <hi rend="i">chose jugée au profit de l’inculpé</hi>, et la peine de la relégation
ne pourra être ajoutée par un jugement nouveau à une condamnation
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> La question de savoir si la relégation serait <hi rend="i">obligatoire</hi> ou <hi rend="i">facultative</hi> pour les
tribunaux est certainement celle qui a été le plus complètement discutée dans les
deux Chambres. La relégation ne peut se justifier que par l’incorrigibilité constatée
du prévenu. Que la loi établisse une présomption d’incorrigibilité basée sur le
nombre, la nature des condamnations, rien de plus juste ; mais qu’elle rende cette
présomption fatale et inéluctable, qu’elle défende de discuter devant le juge les antécédents
du prévenu, les circonstances qui l’ont entraîné, les influences qu’il a pu
subir, c’est là ce qui est absolument contraire soit au but même que l’on poursuit, soit
au système général de notre législation qui réserve en général au juge le droit d’examiner
la culpabilité individuelle de chaque prévenu. On a voulu que la loi s’appliquât
toute seule, automatiquement ; on s’est défié de la justice ; on a craint qu’elle ne paralysât
l’exécution d’une loi de salubrité sociale. Du reste, les tribunaux auront des
moyens indirects d’écarler la relégation, soit en prononçant une condamnation plus
indulgente lorsque la peine doit atteindre un délai fixe, soit en forçant la peine pour
les prévenus qui approchent de leur soixantième année, soit en supprimant des circonstances
aggravantes, soit <hi rend="i">•</hi> n accordant des circonstances atténuantes.</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f13.image"/><p rend="left small">ET L INTERDICTION DE SEJOUR. 5</p><p>
précédente qui l’avait omise. C’est le droit commun de la récidive <hi rend="sup">1</hi>.
Mais il ne sera pas nécessaire, si l’inculpé vient à commettre postérieurement
un délit, qu’il encourre, à nouveau, toute la série des condamnations
énoncées par l’art. 4 pour que la relégation puisse lui être infligée.
<hi rend="i">d) </hi> La relégation a le caractère d’une peine <hi rend="i">perpétuelle</hi> (art. <hi rend="sup">1er) </hi>,
c’est-à-dire qu’elle doit durer autant que la vie même du condamné.
Mais elle peut cesser exceptionnellement : 1° par suite d’une <hi rend="i">grâce
administrative</hi>. Non que la remise ou la réduction de la peine principale
relève, de plein droit, de la relégation, mais Je condamné peut
en être dispensé par une disposition spéciale des lettres de grâce ;
il peut même,après avoir subi la peine principale, obtenir, par voie
de grâce, une remise directe de la relégation (art. 15) <hi rend="sup">2</hi>. 2° Elle
cesse également par suite d’une <hi rend="i">grâce judiciaire</hi>. En vertu de l’article
16, le relégué peut, en effet, à partir de la sixième année
de sa relégation, introduire, devant le tribunal colonial de sa résidence,
une demande tendant à se faire relever de la relégation, en justifiant
de sa bonne conduite, de services rendus à la colonisation et de ses
moyens d’existence <hi rend="sup">3</hi>. Si le condamné gracié vient à commettre, après
son retour en France, un nouveau délit, dont la condamnation, réunie
aux précédentes, donnerait lieu à relégation, la relégation’devra, bien
entendu, être prononcée contre lui, car la grâce, judiciaire ou administrative,
n’a pu effacer les condamnations antérieures, elle n’a pu agir
que sur la relégation elle-même.
</p><p>
La prescription n’a aucun effet sur la relégation, en ce double sens
que la prescription de la peine principale ne libère pas le condamné
de la relégation à laquelle il est soumis, et que le condamné ne peut
pas, en se dérobant à l’exécution de la relégation, prescrire contre
cette mesure <hi rend="sup">4</hi>.
</p><p rend="left small"><hi rend="sup">1</hi> Cf. mon <hi rend="i">Précis de droit crimûtel</hi>, n° 251, p. 331.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> C’était le régime de la surveillance- dé la hauts police ; c’est aujourd’hui le
régime de l’interdiction de séjour (Cfr. art. 46 et 48).</p><p rend="small"><hi rend="sup">3</hi> Cette disposition peut être doublement critiquée : 1° au point de vue législatif,
elle introduit, dans notre système général, nne sorte de <hi rend="i">grâce judiciaire</hi>, dont l’exercice
est attribué à nos tribunaux coloniaux, de sorte que le tribunal de la métropole
condamnera malgré lui, et le tribunal de la colonie pourra paralyser sa décision ;
2° au point de vue de la colonisation, cette disposition est funeste an ;but même que
poursuit le législateur. D’année en année, la grâce judiciaire ou administrative enlèvera
les meilleurs parmi les relégués et l’esprit de retour, sans cesse entretenu par cette
disposition, les empêchera de 3onger à. former dans la colonie un établissement durable .</p><p rend="small">'• Ces solutions résultent du caractère de peine accessoire à la condamnation que
la loi donne à la relégation.</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f14.image"/><p rend="left small">G LA RELÉGATION</p><p>
e) La relégation est une peine de droit commun ; elle ne peut être
encourue comme conséquence de condamnations pour crimes ou délits
politiques, ou pour crimes et délits qui leur sont simplement connexes
'.
</p><p>
Un caractère essentiel de la relégation, c’est qu’elle ne doit être
appliquée qu’à l’expiration de la dernière peine à subir par le condamné
(art. 12). Elle constitue une mesure de police contre les <hi rend="i">libérés</hi> ;
elle tend à les mettre dans l’impossibilité de nuire. C’est précisément
à raison de ce caractère que nait la difficulté suivante : N’y at-il pas
des peines que la relégation exclut ou qui excluent la relégation pour
cause d’incompatibilité de régime ? La question se pose particulièrement
dans trois circonstances.
</p><p>
a) La relégation exclut-elle <hi rend="i">l’interdiction de séjour</hi> ? Ainsi, un individu,
dont le casier judiciaire contient une condamnation à cinq ans de
réclusion, est condamné, pour un nouveau crime, à cinq ans de réclusion
: la cour d’assises, en prononçant contre lui la relégation,
a-t-elle à s’occuper de l’interdiction de séjour et doit-elle délibérer sur
la dispense ou la réduction de celte peine ? La Cour de cassation ne l’a
pas pensé, parce que « la relégation étant une peine perpétuelle à
subir hors de France, il n’y a pas lieu à statuer sur l’interdiction de
résidence en certains lieux de France <hi rend="sup">2</hi>. » Ce raisonnement est-il bien
juste ? N’est-ce pas conclure de l’incompatibilité entre l’exécution
<hi rend="i">concomitante</hi> des deux peines, à l’incompatibilité dans leur prononciation
 ?
</p><p><hi rend="i">b) </hi> L’arrêté <hi rend="i">d’expulsion</hi> pris contre un étranger antérieurement à la
condamnation qui entraînerait la relégation, empèche-t-il de condamner
cet étranger à la relégation ? La solution négative ne me parait pas
douteuse. Il importe peu, en effet, que l’art. 8 de la loi du 3 décembre
1849 dispose, en termes impératifs, que tout étranger qui aura enfreint
un arrêté d’expulsion <hi rend="i">« ■</hi> sera conduit à la frontière après l’expiration
de sa peine, » puisque i'article 4 de la loi du 27 mai, aussi
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> Sur la définition des crimes et délits politiques et des crimes et délits connexes,
cf. <hi rend="i">Précis de droit criminel</hi>, n° » 74 et suiv.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> Cass., 8 avril 1886 (<hi rend="i">Pandect. périod.</hi>, 1886, 1, 110)  ; LABORDE, <hi rend="i">La Loi</hi> du
22 mai 1886. Suivant un amendement proposé par MM. Rodet et Léon Renault, il
était question d’ajouter à l’art. 19 un paragraphe ainsi conçu : « Cette interdiction
ne devra être prononcée en aucun cas, lorsque la relégation sera encourue. » Cet
amendement, accepté par la commission, avait même été adopté par la Chambre
(séance du 28 juin 1883) , mais il fut supprimé par le Sénat (séance du 12 février
1885).</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f15.image"/><p rend="left small">ET L INTERDICTION DE SEJOUR. <hi rend="i">1</hi></p><p>
impératif dans ses termes, décide, sans distinction de nationalité, que
« <hi rend="i">seront relégués les récidivistes,…</hi> etc. » L’étranger devra donc être
condamné à la relégation, et le gouvernement aura la faculté soit de
l’expulser, soit de le reléguer à l’expiration de sa peine <hi rend="sup">1</hi>.
</p><p>
c) L’individu condamné aux <hi rend="i">travaux forcés</hi> doit-il, s’il se trouve
dans les conditions prévues par la loi, être condamné à la relégation ?
La question parait résolue, dans un sens affirmatif, par l’art. 4, § 1,
de la loi du 27 mai, qui prononce la relégation comme conséquence
de la condamnation de certains récidivistes * <hi rend="i">aux travaux forcés</hi>. » Je
crois cependant, bien que ce texte ne fasse aucune exclusion, qu’en
prononçant une condamnation aux <hi rend="i">travaux forcés à perpétuité</hi>, la cour
d’assises ne pourrait pas condamner à la relégation le récidiviste se
trouvant dans un des cas prévus par l’article 4. D’une part, cette double
décision serait contradictoire, puisque la relégation est faite pour des
libérés ; d’autre part, elle serait illégale, puisque la relégation ne
doit pas être prononcée contre les individus qui seraient âgés de plus
de soixante ans à l’expiration de leur peine <hi rend="sup">2</hi>. Mais <hi rend="i">l’obligation de résidence
forcée</hi> dans la colonie pénitentiaire, qui est imposée aux forçats
libérés, n’a pas été regardée comme incompatible avec la relégation,
et l’art. 4, § 1, réserve, en cas de condamnation d’un forçat à la relégation,
l’application des §§ 1 et 2 de l’art. 6 de la loi du 30 mai 1854.
Le maintien de cette disposition donne lieu, du reste, à des conséquences
aussi singulières qu’inattendues : 1° un condamné à huit ans
de travaux forcés se trouvera ainsi, après libération, être, pour toute
sa vie, sous le régime de la loi de 1854 et, à ce titre, ne sera pas
astreint au travail ; 2° un condamné à moins de huit ans restera un
temps égal à celui de sa peine comme libéré ayant droit à l’oisiveté.
Après l’expiration de ce délai, il deviendra récidiviste ordinaire et
commencera à être astreint au travail.
</p><p>
6. Le système nouveau sur la récidive prend place à côté de celui
du Code pénal, sans qu’on ait songé aies harmoniser ou tout au moins
à les combiner. On s’est occupé, en 1885, des repris de justice, comme
si leur situation n’avait jamais été réglée par la législation antérieure.
Les dispositions des articles 56 et s. du Code pénal s’appliqueront
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi><hi rend="i">Sic</hi>, Cass., 5 mars 1886 (D. 86, 1, 138). C’est dans ce sens, du reste, que la
question avait été résolue à la séance de la Chambre des députés du 7 mai 1883
(<hi rend="i">Journ. off.</hi>, 8 mai, <hi rend="i">Débats parlem.</hi>, p. 862). Cfr. cependant JAMBOIS, p. 13.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> Dans ce sens : GARÇON, <hi rend="i">op. cit., a"</hi> 23 ; .Cass., 26 juin 1886 (<hi rend="i">Gaz. des tribunaux</hi>
du 30 juin 1886).</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f16.image"/><p rend="left small">8 LA RELEGATION</p><p>
donc soit <hi rend="i">parallèlement</hi>, soit <hi rend="i">oumulativement</hi> avec celles de la loi de
1885. Le repris de justice pourra être récidiviste dans le sens des
art. 56 et s., sans l’être dans le sens de la loi sur la relégation, et réciproquement
'. Mais, s’il est récidiviste dans le sens de la loi de 1885 et
dans celui du Code pénal, il y aura lieu d’accumuler sur sa tète l’aggravation
de peine, due à la circonstance aggravante légale des art. 56
et s., et la relégation qui est une suite fatale des diverses condamnations
prononcées contre lui <hi rend="sup">2</hi>.
</p><p>
7. Quelle est, <hi rend="i">au point de vue pénitentiaire</hi>, l’organisation de la
relégation ? Le législateur, par une véritable abdication, s’est déchargé
sur le pouvoir exécutif du soin de résoudre ce problème.
</p><p>
En effet, des règlements d’administration publique doivent déterminer
: 1° les conditions dans lesquelles les relégués accompliront les
obligations militaires auxquelles ils restent soumis en vertu des lois
sur le recrutement de l’armée (art. 7 et 18)  ; 2° l’organisation des pénitenciers
mentionnés en l’article 12 ; 3° les conditions dans lesquelles
le condamné pourra être <hi rend="i">dispensé</hi> provisoirement ou définitivement de
la relégation pour cause d’infirmité ou de maladie, les mesures <hi rend="i">d’aide
et d’assistance</hi> en faveur des relégués ou de leur famille, les conditions
auxquelles des <hi rend="i">concessions de terrains</hi>, provisoires ou définitives,
pourront leur être accordées, les <hi rend="i">avances</hi> à faire s’il y a lieu,
pour premier établissement, le mode de remboursement de ces
avances, l’étendue des droits de l’époux survivant, des héritiers ou
des tiers intéressés sur les terrains concédés et les facilités qui pourraient
être données à la famille des relégués pour les rejoindre ; 4° les
conditions des <hi rend="i">engagements de travail</hi> à exiger des relégués ; 5° le régime
et la discipline des <hi rend="i">établissements</hi> ou <hi rend="i">chantiers</hi>, où ceux qui n’auraient
ni moyens d’existence, ni engagement, seront astreints au
travail ; 6° et, en général, toutes les mesures nécessaires à assurer
l’exécution de la présente loi.
</p><p>
Le premier règlement, destiné à organiser l’application delà loi,
devait intervenir dans un délai de six mois au plus, à dater de la pro1
</p><p rend="small">Qu’après avoir été condamné à cinq ans de réclusion, un individu soit condamné
à un emprisonnement pour un délit postérieur à la première condamnation, devenue
définitive : il est récidiviste dans les termes de l’article 57 ; mais il n’y a pas lieu de
prononcer contre lui la relégation. Tandis qu’un individu condamné quatre fois à
plus de trois mois d’emprisonnement pour vol ou escroquerie, devra être relégué,
sans qu’il soit cependant récidiviste dans le sens du Code pénal.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> C’est ce qui aura toujours lieu dans le premier cas de relégation prévu par
l’art. 4, § 1 : deux condamnations aux travaux forcés ou à la réclusion.</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f17.image"/><p rend="left small">ET L INTERDICTION DE SEJOUR. 9</p><p>
mulgation (art. 18) , et la loi ne devenait exécutoire qu’à partir de la
promulgation de ce premier règlement. Ce règlement est, en effet,
intervenu à la date du 26 novembre 1885.
</p><p rend="left">
8. Mais deux questions ont été tranchées par la loi elle-même.
</p><p>
Le <hi rend="i">travail</hi> devra-t-il être imposé aux relégués ? ou bien la peine consistera-t-elle
dans un simple internement ? Sera-ce une transportation
avec ou sans travail forcé ? Dans la pensée première des auteurs du
projet, entre le régime de la transportation avec travail forcé, qui
s’applique à des <hi rend="i">condamnés</hi>, et la relégation, qui est une mesure de
police vis-à-vis de <hi rend="i">libérés</hi>, existait une différence essentielle : le récidiviste
devait retrouver, dans son domicile colonial, tous les droits,
toutes les libertés dont jouissent les libérés. Mais ce système n’a pas
prévalu. Le <hi rend="i">travail obligatoire</hi>, avec <hi rend="i">internement à vie</hi>, est le régime
nouveau imposé au rélégué (art. <hi rend="sup">1er) </hi> '. La peine, ainsi définie, ne
diffère pas beaucoup de la transportation <hi rend="sup">2</hi>. Cependant, il faut noter
que l’interdiction légale, la dégradation civique, la double incapacité
de recevoir ou de disposer à titre gratuit ne résultent pas de la relégation
qui, par elle-même, n’entraîne aucune incapacité ou déchéance.
Mais les condamnations auxquelles est attachée la relégation auront
presque toujours laissé des traces sur la capacité du condamné, aussi
l’article 17 autorise-t-il le gouvernement à accorder aux relégués
l’exercice, sur le territoire de la relégation, de tout ou partie des
droits <hi rend="i">civils</hi> dont ils auraient été privés par l’effet des condamnations
encourues.
</p><p>
Le travail, ainsi rendu obligatoire, doit-il être imposé à tous les
relégués ou seulement à ceux qui ne justifieraient pas de ressources
personnelles ? La loi s’est prononcée dans ce dernier sens. Mais on
comprend alors combien ce double régime fait exception à un des principes
les moins discutés de notre droit moderne, celui de <hi rend="i">l’égalité de</hi>
tous devant la loi pénale.
</p><p rend="small">i Notre collègue, M. LÉVEILLÉ, a fait, dans le journal <hi rend="i">Le Temps</hi>, une campagne
fort énergique dans ce sens.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> La loi de 1885 supprime donc la gradation des peines consacrée par le Code
pénal. Un récidiviste, coupable de vagabondage, de quelques vols, d’attentats à la
pudeur, est soumis à une peine analogue à celle qui frappe les criminels les plus
redoutables. Sa situation est même, à quelques points de vue, inférieure à celle des
transportés. La durée de la peine de ces derniers est souvent limitée ; elle est toujours
illimitée pour les relégués. <hi rend="i">De</hi> plus, les récidivistes peuvent être déportés à la
Guyane, contrée qui a été reconnue insalubre pour les transportés eux-mêmes. De
pareilles constatations montrent bien que cette loi a été faite sous l’empire de préoccupations
qui n’ont rien avoir avec la justice pénale.</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f18.image"/><p rend="left small">10 LA RELÉGATION</p><p>
9. Cette inégalité a été encore aggravée par le règlement d’administration
publique, rendu en exécution de l’art. 16, et qui porte la
date du 26 novembre 1885. L’idée fondamentale qui le résume, c’est
qu’il existe deux sortes de relégalions : la <hi rend="i">relégation individuelle</hi> et la
<hi rend="i">relégation collective</hi>. Ce décret s’occupe, dans son premier titre, de la
distinction entre ces deux relégations ; dans son second, des mesures
d’exécution en France ; dans son troisième, des mesures d’exécution
dans les colonies.
</p><p>
10. La relégation <hi rend="i">individuelle</hi> consiste dans l’internement dans
une colonie ou possession française déterminée. Les relégués y résident
en état <hi rend="i">de liberté</hi> et sont soumis au <hi rend="i">régime du droit commun</hi> et
aux juridictions ordinaires (art. 2, § 1).
</p><p>
La relégation <hi rend="i">collective</hi> consiste dans l’internement, sur un territoire
déterminé, des relégués qui n’ont pas été, soit avant, soit après
leur envoi hors de France, reconnus aptes à bénéficier de la relégation
individuelle. Ils sont réunis dans des établissements où l’administration
pourvoit à leur subsistance, et ils sont astreints au travail. Ils
sont justiciables, pour la répression des crimes ou délits, d’une <hi rend="i">juridiction
spéciale</hi> qui sera organisée par un règlement d’administration
publique (art. 3).
</p><p>
La relégation <hi rend="i">individuelle</hi> est subie dans les <hi rend="i">diverses</hi> colonies ou
possessions françaises.
</p><p>
La relégation <hi rend="i">collective</hi> s’exécute dans les territoires de la colonie de
la <hi rend="i">Guyane</hi> et, si les besoins l’exigent, de la <hi rend="i">Nouvelle-Calédonie</hi> ou de
ses dépendances. Au surplus, des règlements d’administration publique
peuvent désigner ultérieurement d’autres lieux de relégation
collective.
</p><p>
Des groupes ou détachements de relégués à titre collectif peuvent
être envoyés <hi rend="i">temporairement</hi> dans les diverses colonies, pour être
employés sur les chantiers des travaux publics, dans les conditions
qui seront déterminées par décret rendu en Conseil d’État (art. 4).
</p><p>
Mais, en aucun cas, les mêmes établissements et les mêmes circonscriptions
territoriales ne doivent être affectés concurremment à la
<hi rend="i">relégation collective</hi> et à la <hi rend="i">transportation</hi> (art. 5).
</p><p>
Sont admis à la relégation <hi rend="i">individuelle</hi>, après examen de leur conduite
: 1° Les relégables qui justifient de moyens honorables d’existence,
notamment par l’exercice de professions ou métiers ; 2° ceux
qui sont reconnus aptes à recevoir des concessions de terre ; 3° ceux
qui sont autorisés à contracter dés engagements de travail ou de ser-
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f19.image"/><p rend="left small">ET L INTERDICTION DE SEJOUR. 11</p><p rend="left">
vice pour le compte de l’État, des colonies ou des particuliers (art. 2).
</p><p>
L’admission au bénéfice de la relégation <hi rend="i">individuelle</hi> est prononcée
par le ministre de l’intérieur, sur la proposition d’une <hi rend="i">commission de
classement</hi> de sept membres et après l’avis préalable du parquet de la
cour ou du tribunal ayant prononcé la relégation, du préfet du département
où résidait le relégué avant sa condamnation et du directeur
soit de 1'élablissement, soit de la circonscription pénitentiaire où le
relégable se trouvait détenu en dernier lieu et enfin de médecins désignés
par le ministre (art. 6).
</p><p>
La commission de classement est constituée par décret, sur le rapport
du ministre de l’intérieur, après entente avec ses collègues de la
justice, de la marine et des colonies (art. 7).
</p><p>
Le bénéfice de la relégation individuelle peut être <hi rend="i">retiré :</hi> 1° en cas
de nouvelle condamnation pour crime ou délit ; 2° pour inconduite
notoire ; 3° pour violation des mesures d’ordre et de surveillance auxquelles
était soumis le relégué ; 4° pour rupture volontaire et non
justifiée de son engagement ; 5° pour abandon de sa concession.
</p><p>
Le retrait est prononcé définitivement par le ministre de la marine
et des colonies, sur la proposition du gouverneur, et après avis de la
commission de classement instituée conformément à l’art. 8. Sa décision
est également portée à la connaissance des ministres de la justice
et de l’intérieur (art. 10).
</p><p><hi rend="i">Avant</hi> le départ des relégués, le ministre de l’intérieur peut, en cas
d’urgence et à titre provisoire, les <hi rend="i">dispenser</hi> de la relégation pour
cause de maladie ou d’infirmité , sur le rapport du directeur de l’établissement
ou de la circonscription pénitentiaire et après avis des
médecins chargés du service de santé.
</p><p>
11. Les récidivistes doivent subir, <hi rend="i">avant</hi> d’être embarqués, la dernière
peine à laquelle ils auront été condamnés. Ils subiront cette peine,
autant que possible, dans des pénitenciers spéciaux où lisseront
<hi rend="i">entraînés</hi> à la vie coloniale. On leur fera commencer un apprentissage
industriel ou agricole, dans des ateliers ou des chantiers annexés à
l’établissement ; on les groupera par équipes, d’après leurs aptitudes.
</p><p rend="left">
Des ateliers seront affectés aux femmes.
</p><p>
L’embarquement aura lieu aux époques indiquées par le ministre
de la marine, qui déterminera également la destination de chaque
convoi.
</p><p>
12. Le dernier titre du règlement s’occupe, avec détail, des
mesures d’exécution aux colonies.
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f20.image"/><p rend="left small">12 LA RELÉGATION</p><p>
Les récidivistes, astreints à la relégation collective, seront assujettis
au travail dans des établissements pénitentiaires, sous la surveillance
directe et incessante de l’administration. Ils seront employés à des travaux
de culture, ou dans des mines, des forêts, ou bien réunis dans
des ateliers ; l’État prélèvera un tiers de leur salaire pour leur entretien
 ; chaque soir, il faudra répondre à l’appel et revenir sons la clef
de l’administration.
</p><p>
Les récidivistes, bénéficiant de la relégation individuelle, pourront
obtenir à la Guyane, à la Nouvelle-Calédonie, ou dans toute autre
colonie française, d’être employés isolément cher des particuliers, ou
de créer des exploitations agricoles avec leurs deniers et même avec
une subvention de l’État en outils, en approvisionnements et en
avances d’argent.
</p><p>
13. L’autorité supérieure locale peut accorder au relégué l’autorisation
spéciale de sortir <hi rend="i">momentanément</hi> du territoire de la relégation ;
mais le ministre seul pourra donner cette autorisation pour plus de
six mois ou ta réitérer. Tandis que l’art. 6 de la loi du 30 mai 1854 ne
permet jamais d’autoriser le forçat libéré à rentrer en France, cette
disposition trop inexorable n’est pas reproduite par la loi de 1885.
Mais c’est le minisire seol qui pourra permettre, et pour six mois seulement,
ie retour en France du relégué (art. 13).
</p><p>
14. L’article 14 édicté les peines qu’encourent les relégués au cas
où ils s’évaderaient ou outrepasseraient les permissions obtenues. Le
relégué qui, à partir de l’expiration de sa peine, se rend coupable
d’évasion, celui qui, sans autorisation, rentre en France ou quitte le
territoire de la relégation, celui qui outrepasse le temps fixé par l’autorisation,
est traduit devant le tribunal <hi rend="i">correctionnel</hi> du lieu de son
arrestation ou devant celui du lieu de relégation et, après reconnaissance
de son identité, est puni d’un emprisonnement de deux ans au
plus. En cas de récidive, cette peine peut èlre portée à cinq ans. Elle
est subie sur le territoire des lieux de relégation (art. 14).
</p><p>
15. Des conditions de la relégation. — Les conditions de la
relégation doivent être examinées, soit au point de vue des <hi rend="i">personnes</hi>
qui peuvent y être soumises, soit au point de vue des <hi rend="i">faits</hi> qui peuvent
y donner lieu.
</p><p>
16. I. La <hi rend="i">nationalité</hi>, le <hi rend="i">sexe, l’âge</hi> des condamnés doivent-ils être
pris en considération pour la prononcer ?
</p><p>
17. La loi n’a établi aucune distinction entre les récidivistes de
<hi rend="i">nationalité étrangère</hi> et les récidivistes de <hi rend="i">nationalité française</hi> con-
</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f21.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 13</p><p>
damnés par des tribunaux français. Or, il est de principe que les lois
de police et de sûreté obligent tous ceux qui habilent le territoire et
les soumettent tous aux pénalités qu’elles édictent '.
</p><p>
18. L’application de la relégation n’est pas non plus modifiée par
le sexe du condamné ; elle est prononcée et exécutée dans les mêmes
conditions contre les femmes et contre les hommes <hi rend="sup">2</hi>.
</p><p>
19. Au contraire, la loi a établi une double limite, basée sur <hi rend="i">l’âge</hi>
du condamné, à l’application de la relégation (art. 8)  : 1° le récidiviste
qui aurait dépassé l’âge de soixante ans <hi rend="sup">3</hi>, à l’expiration de la peine
qui entraînerait la relégation, ne pourra être relégué. La relégation
sera, dans ce cas, remplacée par l’interdiction perpétuelle de séjour * ;
2° le récidiviste qui, à l’expiration de sa peine, serait mineur de vingt
et un ans <hi rend="sup">5</hi>, ne pourra non plus être relégué. Il devra seulement être
retenu dans une maison de correction jusqu’à sa majorité.
</p><p>
Une règle certaine se dégage des prescriptions de l’article 8 : c’est
l’âge <hi rend="i">précis</hi> du prévenu, à l’expiration de sa peine, qui détermine la
catégorie à laquelle il doit appartenir. Mais cette règle ne peut être
appliquée que si l’on tient compte de trois observations essentielles :
</p><p><hi rend="i">a) </hi> Pour déterminer la date de la libération, le juge doit exclusivement
se préoccuper de la durée qu’il attribue à la peine privative de liberté
qu’il prononce ; il ne peut savoir, en effet, à l’avance, quelle sera la
durée effective de la peine subie. Si donc, par suite d’une mesure
gracieuse, ou parce qu’elle est subie en cellule, la peine arrive à expiration
avant que le condamné ait atteint soixante ans, ou après qu’il a
dépassé vingt et un ans, y aura-t-il lieu, pour l’administration, d’appliquer
la relégation au libéré ? Évidemment non, la relégation ne
pouvant résulter que d’une décision de justice.
</p><p>
6) Pour calculer la date de la libération, à partir de quel moment le
juge doit-il compter la durée de la peine qu’il prononce ? Un récidiviste
est condamné, le <hi rend="sup">lor</hi> mai 1886, à six mois de prison pourvoi ;
en prenant pour point de départ des six mois le jour même de la
condamnation, l’expiration de la peine doit arriver avant que le con1
</p><p rend="left small">Cfr. ce que nous avons dit plus haut, n° 5.</p><p rend="left small"><hi rend="sup">2</hi> Cfr. art. 20, 29, 30 du règlement d’administration publique du 26 nov. 1886.</p><p rend="small"><hi rend="sup">3</hi> La limite de soixante ans se trouve déjà dans la loi de 1854, en ce qui concerne
l’application des travaux forcés.</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> L’interdiction de séjour, à la différence du renvoi sous la surveillance de la
haute police, peut donc, mais dans ce cas seulement, être perpétuelle.</p><p rend="small"><hi rend="sup">5</hi> La limite de vingt et un ans, si importante au point de vue civil, n’avait, jusqu’à
la loi du 27 mai 1885, aucune importance au point de vue pénal.</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f22.image"/><p rend="left small">14 LA RELÉGATION</p><p>
damné ait atteint soixante ans ; le juge prononce la relégation. Mais
le condamné fait appel, et la condamnation est confirmée. Or, si la
cour prend pour point de départ de l’expiration de la peine la date de
son arrêt et non plus celle du jugement, le condamné aura plus de
soixante ans lorsqu’arrivera la libération. La cour doit-elle substituer
l’interdiction de séjour à la relégation ? Si oui, il dépendra du condamné,
en faisant appel, d’échapper à la relégation ; si non, la durée
de la peine sera comptée avant qu’elle soit définitivement prononcée.
A l’inverse, un prévenu, condamné à six mois de prison pour vol, et
devant avoir moins de vingt et un ans à l’expiration de sa peine, échappe
ainsi à la relégation : mais le ministère public fait appel et la cour
confirme la condamnation. Si l’on prend pour point de départ la date
de l’arrêt, l’expiration de la peine se placera à une époque où le condamné
aurait dépassé l’âge de vingt et un ans. La cour doit-elle prononcer
la relégation qui n’était pas encourue devant les premiers
juges ? Il me semble difficile, quelles que soient les bizarreries qui en
résulteront, de ne pas faire dater la peine du jour où elle est définitivement
prononcée, car la peine n’a d’existence légale qu’à compter de ce
moment-là. Les délais de l’appel et du pourvoi en cassation, si ces
voies de recours sont formées, auront donc parfois pour conséquences
de faire passer le condamné d’une catégorie dans une autre.
</p><p>
c) Il peut se faire que le récidiviste subisse déjà une peine au
moment où sera prononcée la condamnation qui doit entraîner la relégation
 ; si le juge n’ordonne pas la confusion de la peine nouvelle avec
la peine partiellement subie, il devra, pour calculer la date de la libération
et savoir si elle tombe avant 21 ans ou après 60 ans, ne pas
omettre le solde qui reste à subir de la peine en cours ; car, c’est
seulement à l’expiration de la peine actuellement subie que commence
la nouvelle peine, et la relégation ne doit être appliquée qu’à
l’expiration de la dernière peine à subir par le condamné (art. 12).
</p><p>
Les condamnations encourues avant l’âge de vingt et un ans comptent
pour le calcul des peines devant entraîner la relégation dans les
conditions fixées par l’art. 4 de la loi (art. 6, § 2).
</p><p>
20. IL A quelles catégories de faits s’applique la loi ? Quels sont
les récidivistes réputés incorrigibles ? Cette question est des plus difficiles
à résoudre. Il s’agit d’établir une <hi rend="i">présomption légale</hi> et, d’après
le système qui a prévalu , une <hi rend="i">présomption péremptoire</hi> d’une perversité
avérée et incorrigible. Pour le faire, le législateur a tenu compte
tout à la fois du <hi rend="i">nombre</hi> des condamnations antérieures, du <hi rend="i">délai</hi> dans
</p><pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f23.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 15</p><p>
lequel elles ont été prononcées, de la <hi rend="i">gravité</hi> des peines encourues,
de la <hi rend="i">nature</hi> de l’infraction qui les a amenées. Ce sont les quatre éléments
qui ont été combinés dans l’article capital de la loi, l’article 4.
</p><p>
21. Le législateur a d’abord tenu compte du délai dans lequel sont
intervenues les diverses condamnations qui servent de base à la relégalion.
La récidive suppose entre les faits qui la constituent une connexité
morale, résultant moins encore de la similitude de ces faits
que de leur rapprochement. Peut-on considérer comme un « habitué
du crime », celui qui laisse écouler, entre deux fautes, quinze ou
vingt années de sa vie ? C’est un <hi rend="i">criminel d’occasion</hi>, ce n’est pas
un <hi rend="i">criminel d’habitude</hi>. Aussi, tandis que le Code pénal considère
comme récidiviste celui qui, après avoir été condamné à une époque
quelconque de sa vie, si ancienne soit-elle, commet une nouvelle
infraction, la loi de 1885, plus logique certainement, établit un <hi rend="i">délai
d’épreuve</hi>, après lequel les condamnations sont effacées et le récidiviste
pour ainsi dire reclassé '.
</p><p>
L’article 4 s’exprime ainsi : « <hi rend="i">Seront relégués les récidivistes qui, dans
quelque ordre que ce soit et dans un intervalle de dix ans, non compris
la durée de toute peine subie, auront encouru les condamnations énumérées
aux paragraphes suivants</hi>. »
</p><p rend="left">
Trois règles se dégagent de ce texte :
</p><p>
1° L’ordre dans lequel les condamnations sont intervenues n’a pas
d’influence sur la relégation. A ce point de vue, nous constatons une
nouvelle différence avec le système du Code pénal, car un individu
qui, après avoir été condamné à un emprisonnement correctionnel,
commet un crime puni d’une peine criminelle, n’est pas un récidiviste
au sens légal du mot, tandis qu’il serait récidiviste si la condamnation
criminelle avait précédé la condamnation correctionnelle (C. p., art. 57).
</p><p>
2° Pour calculer le nombre des condamnations qui entraînent la relégation,
il faut se placer dans une période de dix ans en remontant dans
le passé depuis le jour de la dernière condamnation qui doit faire prononcer
la relégation. En un mot, il ne suffirait pas que, dans la vie du
condamné, il se rencontrât une période quelconque de dix ans contenant
le nombre de condamnations exigé. Le législateur a voulu atteindre
les récidivistes ou malfaiteurs d’habitude, réputés légalement incorrigibles
au jour où ils comparaissent devant la justice. La période dôcen1
</p><p rend="small">Ce délai n’est certes pas, comme semblent l’affirmer quelques décisions judiciaires
, un délai de prescription, c’est un délai préfix, auquel il y a lieu simplement
d’ajouter la durée de toute peine subie.</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f24.image"/><p rend="left small">16 LA RELÉGATION</p><p rend="left">
nale a donc son point de départ certain dans la condamnation qui entraine
la relégation '.
</p><p>
Mais des difficultés, presque insolubles, s’élèvent sur le mode de
calcul de cette période. Logiquement, le point de départ du délai, en
remontant dans le passé, devrait être placé au jour où la première
condamnation, qui entre dans le calcul, est devenue définilive ; le
point d’arrivée, au jour où est commise la dernière infraction qui motive
la dernière condamnation, délai calculé de <hi rend="i">die ad diem</hi>. Malheureusement
le texte ne permet pas d’adopter ce système. Le législateur
ne s’est préoccupé que de la <hi rend="i">date des condamnations :</hi> il a cru que le
juge, avec le casier judiciaire Sous les yeux, n’aurait aucun embarras
pour fixer le point de départ et le point d’arrivée du délai ; mais il n’a
pas réfléchi que la date des condamnations, à la différence de la date
des délits, n’avait rien de précis.
</p><p>
a) En effet, le point de départ du délai dans le passé se place-t-il au
jour où la condamnation est prononcée ? se place-t-il au jour où elle est
devenue définitive ? se place-t-il à toute autre date ? En d’autres termes,
pour savoir si la première condamnation, qui entre dans le groupe
visé par le jugement comme entraînant la relégation, se trouve comprise
dans le délai de dix ans, doit-on tenir compte de la date même
de la condamnation ou de la date où cette condamnation est devenue
définitive ? J’estime qu’il faut prendre en considération le jour même
de la condamnation: celui du jugement correctionnel, s’il est passé en
force de chose jugée, celui de l’arrêt de la cour, s’il a été formé un
appel, celui de l’arrêt de la cour d’assises. En effet, c’est la date de la
condamnation qui ligure seule dans le casier judiciaire, c’est à cette
date que la condamnation est « encourue. »
</p><p><hi rend="i">b) </hi> La même question se représente pour la dernière condamnation
qui doit intervenir dans le délai de dix ans, et je crois devoir la résoudre
de la même manière. C’est à la date même où il se prononce et seulement
à cette date que le juge doit examiner quelle conséquence produit
la condamnation qu’il va rendre au point de vue de la relégation.
Sans doute, mon opinion conduit à cette conséquence qu’il dépendra
du ministère public ou même du prévenu, en retardant la poursuite,
en faisant traîner l’information, en frappant d’appel le jugement, de
faire encourir ou non la relégation. Mais ces contradictions sont l’oeu1
</p><p rend="small"><hi rend="i">Sic</hi>, Cass., 11 mars 1886 (<hi rend="i">Pandectes</hi>, 1886, p. 107)  ; JAMBOIS, p. 36 <hi rend="i"/> ; TOURNADB,
p. 28 ; SAUVAJOL (<hi rend="i">Gazette des trib</hi>. du 18 déc. 1885)  ; GARÇON, p. 4.</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f25.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 17</p><p>
vre de la loi elle-même, qui exige, non que le dernier <hi rend="i">délit</hi> soit intervenu
dans le délai de dix ans, mais que la dernière, <hi rend="i">condamnation</hi> ait
été encourue dans ce délai '.
</p><p>
3° La durée de toute peine subie augmente d’autant l’étendue de la
période où le nombre des condamnations doit compter pour la relégation.
Le détenu n’a pas grand mérite à s’abstenir de crimes ou de délits
dans l’établissement où il est gardé, et puisque la période de dix ans
est un temps d’épreuve jugé tout à la fois suffisant et nécessaire, il
fauL que le délai s’écoule en liberté pour que l’épreuve soit absolument
probante.
</p><p>
Les juges, en appliquant la loi doivent rechercher <hi rend="i">en fait</hi>, non la
durée des peines <hi rend="i">prononcées</hi>, mais la durée des peines <hi rend="i">subies</hi>. Peu
importe que les peines privatives de liberté aient été subies pour des
délits qui n’entraînent pas la relégation ; peu importe que la durée des
peines prononcées ait été diminuée par l’effet d’une grâce, ou par toute
autre cause, la loi ne distingue pas. Les juges, se plaçant au jour où
ils prononcent la dernière condamnation, remonteront donc à dix ans
en arrière, ils augmenteront ce délai de la <hi rend="i">durée exacte</hi> de toute peine
privative de liberté subie et ils rechercheront s’il est intervenu, dans
cet intervalle, un nombre de condamnations suffisant pour entraîner la
relégation <hi rend="sup">2</hi>. Du reste, comme il est présumable, que toute peine prononcée
aura été subie dans son intégrité, ce sera au condamné à établir,
en dehors de toute indication du dossier, que, par suite d’une
circonstance exceptionnelle, il n’a pas subi en totalité les peines qu’il
aurait encourues <hi rend="sup">3</hi>.
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> La Cour de cassation s’arrêterait-elle cependant à la date du dernier délit ? il
semble bien que telle soit sa jurisprudence. On lit en effet dans les considérants d’un
arrêt de la chambre criminelle du 28 mai 1886 (<hi rend="i">La Loi</hi>, 17 juin 1886) : « Attendu que</p><p rend="left small">le <hi rend="i">fait qui a amené la dernière condamnation prononcée contre B a été commis le</hi></p><p rend="left small">29 <hi rend="i">nov</hi>. 1885 ; qu’en tenant compte du temps que B a passé en prison pour subir</p><p rend="small">les diverses peines résultant des arrêts et jugements énoncés dans l’arrêt attaqué,
soit trois ans et sept mois, le point de départ de la période de 10 ans, déterminé
par la loi de 1885, remonte au 29 avril 1872. » La question avait été seulement posée
dans le rapport de M. Dupré-Lasale précédant l’arrêt du 11 mars 1886. V. ce rapport
dans le <hi rend="i">Journal des Parquets</hi>, 1886, 2, p. 51. La Cour de cassation est probablement
frappée par cette considération que le sort d’un prévenu ne peut dépendre
du degré de célérité apporté à la poursuite et à la répression.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> La peine subie peut avoir été effacée soit par amnistie, soit par réhabilitation,
soit enfin par révision : sa durée viendra-t-elle néanmoins en augmentation de la
période décennale ? M. Garçon a examiné cette question et les solutions qu’il donne
me paraissent très bien déduites. V. n° 15.</p><p rend="left small">s La loi de 1885 astreint les tribunaux <hi rend="i">à■■■Sp^</hi> recherches et à des vérifications</p><p rend="left small">R. G. <hi rend="sup">|\'-:'-'</hi> <hi rend="i">h\</hi> 2</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f26.image"/><p rend="left small">18 LA RELÉGATION</p><p>
22. Quatre cas de relégation sont prévus par l’art. 4. Dans les uns
et les autres, le premier terme de la récidive, qui entraîne la relégation,
résultant d’une ou de plusieurs <hi rend="i">condamnations</hi>, ces condamnations
doivent remplir deux conditions générales et nécessaires.
</p><p>
Il faut d’abord qu’elles soient <hi rend="i">définitives</hi>. Sans cela, comment pourraient-elles
servir de base à l’application d’une peine qui est la conséquence
de ces condamnations ? Or, tel n’est pas le caractère d’une condamnation
par contumace, tant qu’elle peut être anéantie par la
représentation du condamné *, ou d’une condamnation par défaut tant
qu’elle peut tomber par l’effet d’une opposition. Mais cette condition
n’est remplie que si la condamnation est devenue définitive avant
la <hi rend="i">perpétration du dernier délit</hi> qui donne lieu à la relégation, sans
quoi il n’y aurait pas récidive, mais réitération de délits, situation qui
motiverait l’application de l’article <hi rend="sup">3652</hi> du Code d’instruction criminelle,
mais non celle de la loi de 1885.
</p><p>
Il faut ensuite que ces condamnations émanent d’un tribunal qui
était français au moment où il a jugé. Mais il importe peu qu’elles
aient été prononcées pour une infraction commise en France ou pour
une infraction commise en pays étranger.
</p><p>
23. Chaque cas de relégation exige deux, trois, quatre, sept condamnations.
Il est évident que la condamnation prononcée par le
jugement qui entraîne la relégation doit être comptée pour l’application
de cette dernière peine <hi rend="sup">3</hi>. Le système contraire aurait pour résultat
d’exiger, pour chaque cas de relégation, une condamnation
<hi rend="i">en plus du nombre légal</hi>, trois au lieu de deux, quatre au lieu de
trois, et ainsi de suite. En vain objecterait-on que la condamnation que
prononce le juge n’est pas encore définitive et ne peut être comptée
comme élément de la récidive ? car, la relégation ne devenant définitive
qu’avec la peine elle-même, devenue irrévocable par la déchéance
ou l’épuisement des voies de recours , aura bien sa base dans une
deuxième, une troisième et une quatrième condamnation passée en
force de chose jugée *.
</p><p rend="left small">répétées, nonmoins qu’à de véritables calculs mathématiques, alternésde soustractions
et d’additions en vue de déduire si l’accusé doit ou non être condamné à la relégation.</p><p rend="left small"><hi rend="sup">1</hi> Cf. mon <hi rend="i">Précis</hi>, n° 247, page 325 et note 1.</p><p rend="left small">2 Cf. GARÇON, <hi rend="i">op. cit.</hi>, n° 20.</p><p rend="small"><hi rend="sup">3</hi><hi rend="i">Sic</hi>, Douai, 20 janvier 1886 (<hi rend="i">Journal des Parquets</hi>, 1886, 2, p. 36)  ; Cass., i:&gt;
avril 1886 (<hi rend="i">Pand. périod.</hi>, 1886, 1, 110)  ; JAMBOIS, p. 21 et 22 ; DEPEIQES, p. 64.</p><p rend="small">'* C’est l’observation ingénieuse que fait un jugement du tribunal de Saint-Quentin,
en date du 4 février 1886 (<hi rend="i">Pand. périod.</hi>, 1886, 2,116).</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f27.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 19</p><p>
24. En organisant les quatre cas de relégation, la loi a voulu atteindre
trois catégories de délinquants :
</p><p>
Les <hi rend="i">grands criminels</hi>, catégorie de beaucoup la moins nombreuse,
car elle est déjà mise, en grande partie, dans l’impossibilité de nuire
à la France continentale par les dispositions de la loi du 30 mai 1854,
qui imposent aux forçats, après libération, une résidence obligatoire
dans la colonie ;
</p><p>
Les <hi rend="i">récidivistes de délits à délits :</hi> c’est le gros de l’armée. La loi
a, du reste, choisi, parmi les infractions de celte espèce, un cë¥-
tain nombre de faits, tels que le vol, l’escroquerie, l’abus de confiance,
etc., qui, par leur fréquence autant que par leur danger,
ont le caractère de véritables délits professionnels ;
</p><p>
Les <hi rend="i">mendiants et vagabonds</hi>. La mendicité et le vagabondage constituent
l’école du crime et sont en relation directe avec la criminalité,
qui augmente ou diminue avec le développement de ces plaies sociales.
</p><p>
25. A. Le premier cas de relégation résulte de « deux condamnations
aux travaux forcés ou à la réclusion, sans qu’il soit dérogé aux
dispositions des paragraphes 1 et 2 de l’article 6 de la loi du 30 mai
1854. » Ainsi, toutes les fois que les tribunaux prononcent les travaux
forcés ou la réclusion contre un individu déjà condamné aux travaux
forcés et à la réclusion, ils doivent, en plus de l’aggravation de
peine due à la réeidive du Code pénal, le condamner, en même temps,
à la relégation <hi rend="sup">1</hi>.
</p><p>
26. B. Le second cas de relégation suppose une condamnation aux
travaux forcés et à la relégation « et deux condamnations soit à l’emprisonnement
pour faits qualifiés crimes, soit à plus de trois mois
d’emprisonnement pour : — Vol ; — Escroquerie ; — Outrage public
à la pudeur ; — Excitation habituelle des mineurs à la débauche ; —
Vagabondage ou mendicité par application des articles 277 et 279 du
Code pénal. »
</p><p>
27. C. Le troisième cas exige « quatre condamnations soit à l’emprisonnement
pour faits qualifiés crimes, soit à plus de trois mois
d’emprisonnement <hi rend="sup">2</hi> » pour les délits que nous venons de spécifier.
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> II faut que la première condamnation porte les travaux forcés ou la relégation.
Si donc un individu avait été condamné à mort et avait été l’objet d’une commutation
, il ne serait pas, en cas de condamnation nouvelle à la peine des travaux forcés
ou de la réclusion, passible de la relégation.</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> Pour savoir si la condamnation est à plus de trois mois , il faut se préoccuper de
la durée même que le jugement donne à la peine. Il importe peu que la condamna-</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f28.image"/><p rend="left small">20 LA RELÉGATION</p><p rend="left">
28. Deux séries de difficultés ont surgi à propos de l’application de
ces deux cas de relégation.
</p><p rend="left">
29. Deux fois, dans les paragraphes 2 et 3, se trouvent ces mots :
« <hi rend="i">condamnations à l’emprisonnement pour faits qualifiés crimes</hi>. »
Une condamnation de cette nature, lorsqu’elle s’ajoute à une condamnation
à la réclusion ou aux travaux forcés, ou bien quatre condamnations
de cette nature entraînent la relégation. Mais que faut-il
entendre par là ? L’expression peut s’appliquer à deux situations différentes.
La première est celle d’une condamnation à l’emprisonnement
par suite de <hi rend="i">circonstances atténuantes</hi> pour faits qualifiés crimes.
Dans ce cas, la peine prononcée ne pourra jamais être inférieure à un
an d’emprisonnement (C. p., art. 463) , et le législateur a pu s’abstenir
de fixer un minimum de condamnation comme il l’a fait pour les
autres délits spécifiés. Mais un crime peut être puni de peines correctionnelles
par l’effet d’une <hi rend="i">excuse légale :</hi> il s’agira, par exemple, d’un
meurtre ou de coups et blessures provoqués, d’un crime commis par
un mineur de seize ans ayant agi avec discernement. Dans ce cas, la
peine peut descendre à six mois de prison (C. p., art. 326)  ; elle peut
même être inférieure à ce chiffre, si l’excuse légale concourt avec une
déclaration de circonstances atténuantes. Que le texte s’applique à la
première situation, il faut d’autant moins en douter que c’est la seule
à laquelle le législateur paraisse avoir songé. Mais la relégation serat-elle
encourue par suite d’une condamnation à l’emprisonnement résultant
d’un crime excusé ? Si l’on admet que le crime excusé reste un
crime, le texte de la loi s’applique puisqu’il y a « condamnation à
l’emprisonnement pour fait qualifié crime. » Si l’on admet, au contraire
avec nous, que le crime excusé cesse d’être un crime et devient
un simple délit, comme il s’agit d’un délit non spécifié, la relégation
n’est pas encourue, quelque longue que soit la durée de la peine prononcée.
Il est bien difficile de savoir à quel parti le législateur s’est
arrêté, car il n’a certainement pas songé à cette situation '.
</p><p>
30. Ce ne sont pas seulement les condamnations pour faits qualifiés
crimes qui entraînent la relégation, mais encore les condamnalions
prononcées pour certains délits correctionnels dont le § 2 de l’artion
</p><p rend="left small">supérieure à trois mois soit abrégée dans son exécution par suite d’une mesure
de grâce ou par application de l’art. 4 de la loi du 5 juin 1875. Cf. A. DESJARDINS, <hi rend="i">Le
Droit</hi> des 25 et 26 janvier 1886.
<hi rend="sup">1</hi> Sur la question, cf. mon <hi rend="i">Précis de droit criminel</hi>, n° 274 ; GARÇON, <hi rend="i">op. cit.</hi>, <hi rend="sup">n »s</hi> 24</p><p rend="left small">à 28.</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f29.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 21</p><p>
ticle 4 donne l’énumération. Celte liste, essentiellement <hi rend="i">limitative</hi>,
comprend : 1° le vol ; 2° l’escroquerie ; 3° l’abus de confiance ; 4° l’outrage
public à la pudeur ; 5° l’excitation habituelle des mineurs à la
débauche ; 6° le vagabondage et la mendicité avec les circonstances
aggravantes prévues par les articles 277 et 279 du Code pénal.
</p><p>
La détermination exacte des délits spécifiés a donné lieu à des difficultés.

</p><p>
Bien que la loi ne s’en explique pas, il me paraît d’abord évident
que les condamnations pour <hi rend="i">complicité</hi> et les condamnations pour <hi rend="i">tentative</hi>
comptent au point de vue de la relégation <hi rend="sup">4</hi>. L’article 59 du Code
pénal assimile, en effet, le complice à l’auteur principal ; il en résulte
que le condamné pour vol, etc., à plus de trois mois d’emprisonnement,
quelle que soit la qualification de sa participation au délit, est
dans les conditions voulues pour être relégué. Quant aux tentatives de
délits, elles ne sont réprimées que dans les cas déterminés par la loi ;
or, parmi les délits que spécifie l’art. 4, le <hi rend="i">vol</hi> et <hi rend="i">l’escroquerie</hi> sont les
seuls pour lesquels la tentative soit punissable. La loi ne s’élant pas
occupé des condamnations à plus de trois mois d’emprisonnement
pour tentative d’un de ces délits, on a prétendu que ce silence devait
s’interpréter en faveur des condamnés pour simple tentative de vol ou
d’escroquerie. Mais le silence de la loi ne peut faire écarter l’application
du droit commun qui assimile, au point de vue des conséquences
pénales, l’infraction tentée à l’infraction consommée.
</p><p>
Ceci posé, le premier délit dont l’art. 4, § 2, fasse mention est le <hi rend="i">vol</hi>.
Sous cette expression générale, la loi a voulu seulement comprendre
les faits réunissant les éléments constitutifs du délit défini par l’article
379 : « Quiconque a soustrait frauduleusement une chose qui ne
lui appartient pas », mais elle n’a voulu comprendre que ces faits.
Donc : 1° la relégation ne pourra être prononcée pour le délit commis
au préjudice des restaurateurs, délit prévu par le nouvel article 401,
dernier alinéa <hi rend="sup">2</hi>. S’il y a fraude de la part de celui qui se fait servir des
boissons ou des aliments sachant qu’il ne pourra pas les payer, il n’y
a pas soustraction, celui à qui appartenaient les aliments ou les boissons
les ayant livrés sous l’empire d’une erreur, mais volontairement.
Ce fait ne rentre dans les termes ni du vol, ni de l’escroquerie, ni de
</p><p rend="left small">' Cf. D. 1886, 2, 50 ; Cass., 10 juin 1886 (<hi rend="i">Gazette des tribunaux</hi> du 30 juin 1886).</p><p rend="small">2 <hi rend="i">Sic</hi>, Trib. correct. Seine, 31 déc. 1885 (D. 85, 5, 399)  ; Lyon, 1« mars 1886 ;
Paris, 13 mars 1886 ; Cass., 5 juin 1886 (<hi rend="i">Gaz. des trib</hi>. du 30 juin 1886)  ; GARÇON,
n" 40. — <hi rend="i">Contra</hi>, TOTONADE, p. 36-37.</p><pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f30.image"/><p rend="left small">22 LA RELÉGATION</p><p>
l’abus de confiance, et c’est précisément parce qu’il ne constitue aucun
de ces délits que la loi du 26 juillet 1873 est intervenue pour
ajouter à l’art. 401 du Gode pénal une nouvelle incrimination, punie
des peines du vol ; 2° mais la relégation sera attachée aux condamnations
prononcées pour les délits prévus par les articles 388 et 389 du
Code pénal, vols de chevaux, voitures, bestiaux et instruments d’agriculture,
etc., puisque ces divers faits constituent des soustractions
frauduleuses de la chose d’autrui. Des difficultés sérieuses commencent
avec l’article 400. Pour moi, je ne vois pas, dans les délits spécifiés
dans cet article,, de véritables vols, car ils ne rentrent pas dans la
définition générale de l’art. 379. J’en dirai autant des délits prévus
par les articles 387 et 399 ; 3° mais, au contraire, la relégation pourra
être attachée aux condamnations prononcées pour les larcins ou les
filouteries dont il est question dans l’article 401, puisque ce sont là
de véritables vols, qui diffèrent seulement par leur mode d’exécution
du vol proprement dit.
</p><p>
Après le vol, la loi fait mention de <hi rend="i">l’escroquerie</hi>. Sur l’étendue de
l’incrimination aucune difficulté ne peut s’élever. Il faut, mais il suffit
que le prévenu ait été condamné par application de l’article 405 du
Code pénal.
</p><p>
Sous la rubrique générale <hi rend="i">d’abus de confiance</hi>, le Gode pénal comprend
quatre délits distincts. Le premier est prévu par l’article 409 :
il consiste dans la soustraction d’une pièce produite dans une instance,
mais il ne peut donner lieu qu’à une peine d’amende. La question de
savoir si ce fait constitue un abus de confiance, au point de vue de la
relégation, ne se posera donc pas. Le second est l’abus de confiance
proprement dit, prévu et puni par l’article 408. Personne ne peut douter
qu’il n’entraîne la relégation. Quant à l’abus de blanc-seing puni
par l’article 407, ce n’est qu’une espèce d’abus de mandat qui rentrerait
dans les termes de l’article 408, si la loi n’avait pas jugé à propos d’en
faire l’objet d’une incrimination spéciale. Mais l’abus dés faiblesses et
des passions d’un mineur, puni par l’article 406, constitue-t-il un
véritable abus de confiance dans le sens de la loi sur la relégation ? Je
sais bien que le Code pénal range ce fait sous la rubrique générale
d’abus de confiance, mais, comme le délit ne consiste pas à abuser de
la <hi rend="i">confiance</hi> mais bien des <hi rend="i">besoins</hi>, des <hi rend="i">faiblesses</hi> et des <hi rend="i">passions</hi> du
mineur, il me paraît qu’il n’y a pas abus de confiance jdans le sens
propre du mot au point de vue de la relégation.'
</p><p rend="left">
Les quatre derniers délits mentionnés dans l’article 4, § 2, l’outrage
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f31.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 23</p><p>
public à la pudeur, l’excitation habituelle de mineurs à la débauche,
le vagabondage et la mendicité par application des articles 277 et 279
du Gode pénal ne soulèvent pas de difficultés spéciales. Je fais observer
seulement que le premier délit, prévu par l’article 330 du Gode
pénal, est un délit distinct du délit <hi rend="i">d’outrages aux bonnes moeurs</hi> prévu
par l’article 18 de la loi du 27 juillet 1881 et l’article 2 de la loi du
2 août 1882.
</p><p>
31. D. Seront relégués, d’après le § 4 de l’article 4, les récidivistes
qui ont encouru « <hi rend="i">sept condamnations dont deux au moins prévues
par les deux paragraphes précédents et les autres, soit pour vagabondage,
soit pour infraction à l’interdiction de résidence simple, par
application de l’article 17 de la présente loi, à la condition que deux
de ces autres condamnations soient à plus de trois mois d’emprisonnement</hi>.
 »
</p><p rend="left">
Ce quatrième cas de relégation est le plus fécond en difficultés.
</p><p>
32. [Il faut d’abord sept condamnations. Une condamnation aux
travaux forcés ou à la réclusion peut-elle rentrer dans ce cadre et
compter pour la relégation ? oc <hi rend="i">Sept condamnations dont deux au moins
prévues par les paragraphes précédents…</hi>, » dit le texte. Les deux
paragraphes précédents sont les §§ 2 et 3 de l’article 4. Ne doit-on pas
y ajouter le § 1 ? Il serait absurde qu’une condamnation aux travaux
forcés ou à la réclusion ne comptât pas, au point de vue de la relégation,
autant qu’une condamnation à l’emprisonnement pour vol ou
escroquerie. Mais cet argument est-il suffisant dans une loi qui est
elle-même un tissu de contradiction ? Voici qui est plus concluant.
L’article 4, § 4, renvoit aux §§ 2 et,3, le § 2 renvoit au § <num>1<hi rend="sup">er</hi></num> ; par conséquent,
au point de vue même du texte, le § 4, en visant les « deux
paragraphes précédents », vise implicitement le § <num>1<hi rend="sup">er</hi></num>. Je ne crois donc
pas que l’on puisse soutenir sérieusement que, dans le cadre des sept
condamnations prévues par la loi, ne figureraient pas les condamnations
aux travaux forcés ou à la réclusion *.
</p><p>
33. Mais la question vraiment sérieuse est celle de savoir si l’on
peut remplacer les condamnations à plus de trois mois pour vagabondage,
spécifiées par le § 4 de l’article 4, par des condamnations pour
crime, ou par des condamnations à plus de trois mois pour un des
délits spécifiés au § 3, vol, escroquerie, etc. ? Comprenons bien la
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> Celte opinion a cependant été soutenue par M. Tournade, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 40. Mais
cfr. JAMBOIS, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 26.</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f32.image"/><p rend="left small">24 LA RELÉGATION</p><p>
difficulté. La loi exige : 1° au moins deux condamnations prévues par
les §§ 1, 2 et 3 de l’article 4 ; 2° cinq condamnations pour vagabondage,
ou interdiction de résidence. De ces cinq dernières condamnalions,
la loi fait deux catégories : la première comprend deux condamnations
à plus de trois mois d’emprisonnement ; et la seconde, trois
condamnations à des peines quelconques.
</p><p>
En ce qui concerne la première catégorie, la qualification : vagabondage
ou interdiction de séjour n’est nécessaire que pour une des
deux condamnations. L’autre peut être une de celles appartenant au
premier groupe dont la loi dit : « deux au moins des condamnations
prévues par les deux paragraphes précédents, » Ce point est hors de
doute : en d’autres termes, il n’est pas besoin, pour que la relégation
soit applicable, qu’il y ait <hi rend="i">cinq</hi> condamnations pour vagabondage ou
interdiction de séjour, il suffit de <hi rend="i">quatre</hi> condamnations, si, d’ailleurs,
il y en a trois prévues par les paragraphes précédents '.
</p><p>
En ce qui concerne la seconde catégorie, les trois condamnations
portant peines quelconques pour vagabondage ou interdiction de séjour
sont <hi rend="i">nécessaires</hi> ; elles ne pourraient être remplacées par aucune
autre relative aux délits spécifiés dans l’article 4. Trois condamnations
pour vol ou pour escroquerie, par exemple, n’équivaudraient pas à
ces trois condamnations pour vagabondage ou infraction à interdiction
de séjour. Le texte ne se prête qu’à cette solution, et il est conforme,
du reste, à l’esprit de la loi, qui a voulu faire tomber une catégorie
spéciale de délinquants, les vagabonds d’habitude, sous le quatrième
cas de relégation <hi rend="sup">2</hi>.
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> Cela résulte tout à la fois du texte et des travaux préparatoires. Cfr. S., <hi rend="i">Lois
annotées</hi>, 1885, p. 828, note 25 ; JAMBOIS, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 28 ; GARÇON, n° 55 ; VILLEY,
en note (S. 86, 2, 74).</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi><hi rend="i">Sic</hi>, JAMBOIS, p. 28 ; GARÇON, n" 60 ; LABORDE (<hi rend="i">La Loi</hi>, 22 mai 1886)  ; Paris, 12 avril
1886 (D. 86, 2, 62)  ; Bourges, 21 janvier 1886 (D. 86, 2, 57)  ; Orléans, 9 février 1886
(D. 86, 2, 59). Mais en sens contraire : TOURNADE, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 40 ; Cass., 16 avril 1886
(Thurot)  ; Montpellier, 4 février 1886 (D. 8G, 2, Gl).</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f33.image"/><p rend="left small">M
i-3</p></div></div><div><head>3</head><p rend="left">
§
</p><p rend="left small">t—i</p><p rend="left small">O
21</p><p rend="left small">O</p><p rend="left small">H</p><p rend="left small">on</p><p rend="left small">KN</p><p rend="left small">O
G</p><p rend="left small">to</p><p rend="left small">OS</p><p rend="left">
34: Tableau résumant les quatre cas de relégation :
</p><p rend="left small">1" CAS. 2° CAS. 3 » CAS. 4 » CAS.</p><p rend="left small">2 condamnations. 3 condamnations dont : 4 condamnations. 7 condamnations dont :</p><p rend="left small">Aux travaux forcés .. I Aux travaux forcés ou à la Soit à l’emprisonnement pour <hi rend="i">I</hi> « I Travaux forcés ou récluou</p><p rend="left small">/ réclusion. faits qualifiés crimes. J 1 sion.</p><p rend="left small">à la réclusion. Soit à l’emprisonnement pour <hi rend="sub">t</hi> <hi rend="i">j</hi> Vol. §* / Soit à l’emprisonnement</p><p rend="left small">/ faits qualifiés crimes. S Escroquerie. jjj&gt; | <hi rend="sup">Pour</hi> <hi rend="sup">fa'ts</hi> qualifiés cri/</p><p rend="left small">Vol. =S .. Abus de confiance. g_ ^ <hi rend="sub">i</hi> <hi rend="sup">mes</hi> !</p><p rend="left small">I | Escroquerie. •§ g Outrage public à la n ~ S <hi rend="sup">/Voi\'-o</hi></p><p rend="left small"><hi rend="i">.</hi>. Abus de confiance. H g, pudeur. f « j, <hi rend="sup">Et</hi> <hi rend="sup">UIle</hi> . £ Escroquerie.</p><p rend="left small">rlS l Outrage public à la 1-g j Excitation habituelle g, g <hi rend="sup">ayec</hi> cette 1 „ .. I Abus de confiance.</p><p rend="left small">Et j <hi rend="sup">B</hi> o. \ pudeur. -| de mineurs à la dé- go/ dernière g £ I Outrage public à la</p><p rend="left small">VS g J Excitation habituelle -S g bauche. g « " | / » « • 1 <hi rend="sup">Pudeurdeux</hi></p><p rend="left small">±s | ^ de mineurs à la dé- S § I ,. . / Par appli- f[§ \ g -g I Excitation habituelle</p><p rend="left small">j-SS] bauche. -.ïïlVagabon- <hi rend="sub">MUon</hi> « -a - g &lt; de mineurs à la</p><p rend="left small">|S§/ fParanuli- '" <hi rend="sup">&amp;</hi> <hi rend="sup">.î'8 !."</hi> des art. I ï ou deux I • g 1 débauche.</p><p rend="left small">~= Vaeabon- cation ° <hi rend="sup">Mendi-</hi> 277-279 0 <hi rend="sup">ft</hi> sans elle. | „ g , Par ap.,</p><p rend="left small">o. vagaDon-1 cation ^ \ . <hi rend="sub">,é</hi> I <hi rend="sub">a</hi> =. » Vaeabon- ( ,. <hi rend="sup">,.F</hi></p><p rend="left small">- dage. des art. ' Wu C. p. ■ p.- <hi rend="sup">j5</hi> phcation</p><p rend="left small">l| 1 Mendicité. 277-279 g - Mendi- }ïï S&amp;</p><p rend="left small">Deux à plus de I Infraction à l’art. 19.</p><p rend="left small">3 mois de prison I Vagabondage.</p><p rend="left small">I Infraction à l’art. 19.
Les autres pour j <hi rend="sub">Vagabondage.</hi></p><pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f34.image"/><p rend="left small">26 LA RELÉGATION</p><p>
35. Lorsqu’une peine unique est prononcée pour plusieurs délits
dont les uns comptent et les autres ne comptent pas au point de vue
de la relégation, est-il permis de faire état de la condamnation ? La
question est de nature à se poser, soit par suite de la réunion d’un
délit spécifié par la loi de 1885 et d’un délit non spéciûé, par exemple
d’un vol et d’un délit d’outrage aux agents, soit par suite de la réunion
de deux délits spécifiés, mais ne rentrant pas dans les mêmes cas
de relégation, par exemple, d’un vol et d’un délit de vagabondage
simple. La loi ne l’a pas prévue, elle ne l’a même pas aperçue. La
question se pose uniquement, parce qu’il est difficile, en présence
d’une peine unique, afférente à deux ou plusieurs délits, de savoir
quel est le <hi rend="i">quantum</hi> de la peine correspondant à chacun d’eux.
Aussi, toutes les fois qu’il sera possible de le déterminer, la condamnation
comptera ou ne comptera pas, suivant qu’elle aura été prononcée
pour tel ou tel délit dans les conditions de nature et de durée
fixées par la loi. Ce point de départ accepté, et il s’impose, il faut, je
crois, faire une distinction pour résoudre la question '.
</p><p><hi rend="i">Première hypothèse</hi>. — Les deux délits concurrents ont fait l’objet
de poursuites <hi rend="i">successives :</hi> deux peines ont été prononcées, mais les
juges, saisis de la seconde poursuite, ont ordonné,par application de
l’art. 365 du Gode d’instruction criminelle, que les peines se confondraient
jusqu’à concurrence de la plus grave. Dans ce cas, la peine
afférente au délit spécifié par la loi de 1885 sera connue, et il pourra
en être fait état. En vain, dirait-on, que cette circonstance importe
peu et qu’il serait injuste de traiter autrement le prévenu qu’il ne l’aurait
été si les deux délits eussent été réunis dans la même poursuite,
et si une seule peine, — la plus grave, — eût été prononcée ? Car la
règle du non-cumul n’a pas pour objet d’assurer l’impunité au coupable,
mais d’empêcher l’exagération dans la pénalité. Toutes les condamnations
prononcées seront inscrites au casier judiciaire, et la
condamnation visée par la loi produira son effet, au point de vue de la
relégation, dès qu’elle sera devenue définitive.
</p><p><hi rend="i">Deuxième hypothèse</hi>. — Les deux délits sont réunis dans la même
poursuite et punis par le même jugement d’une peine unique. Il est
d’abord possible qu’à la seule lecture du jugement de condamnation,
le juge, appelé à prononcer la relégation, puisse savoir s’il doit tenir
</p><p rend="left small"><hi rend="sup">1</hi> Sur la question, cf. TOURNAOE, n° 16 ; GARÇON, n » 48 ; LABORDE, <hi rend="i">La Loi</hi> du
26 mai 1886 ; VIIXEY, <hi rend="i">op</hi>. et <hi rend="i">toc. cit</hi>.</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f35.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 27</p><p>
compte de la condamnation. C’est ce qui arrive dans les trois cas suivants
:
</p><p>
1° Le juge a pu, en condamnant pour les deux délits, prononcer deux
peines applicables à chacun, et ordonner qu’elles se confondront jusqu’à
concurrence de la plus forte. L’art. 365 s’exprime, il est vrai,
ainsi : « En cas de conviction de plusieurs crimes ou délits, <hi rend="i">la peine
la plus forte sera seule prononcée</hi>. » Est-ce à dire que le juge ne puisse
tenir compte que de l’un des délits, le plus grave ? qu’il ne puisse
condamner que pour ce délit ? C’est bien ce qui a été soutenu <hi rend="sup">1</hi>, mais
par une interprétation inexacte de la loi, car l’article 365 veut simplement
dire que la condamnation ne devra pas dépasser la peine la
plus forte et il ne s’oppose pas à ce que le juge tienne compte, dans
cette limite, des deux délits qui lui sont déférés. Dans ce cas, le juge
pourra et devra viser la peiné afférente au délit spécifié pour prononcer
la relégation.
</p><p>
2° Il en sera de même lorsque la peine, appliquée à raison de deux
délits, excède de plus de trois mois la peine afférente au délit spécifié.
II sera encore certain, dans ce cas, que le prévenu a été condamné
pour le délit spécifié dans les conditions voulues par la loi. Ainsi, dans
une condamnation à treize mois de prison pour vol et vagabondage,
sept mois au moins appartiennent au vol, le maximum de l’emprisonnement
pour vagabondage étant fixé à six. mois (G. p., art. 271).
</p><p>
3° Lorsque l’un des délits sera un de ceux pour lesquels la loi
de la relégation n’exige aucune condition de durée, il suffira que le
délit ait été déclaré constant pour qu’il puisse entrer en compte pour
la relégation. La loi dit en effet : « Seront relégués les individus qui…
auront encouru les <hi rend="i">condamnations</hi> énumérées… »
</p><p>
Pour nous, la seule hypothèse délicate est celle où une condamnalion
unique est prononcée à raison de deux délits, dont on seul est
compté pour la relégation et à la condition que la peine soit supérieure
à trois mois, sans que la peine prononcée par le juge excède de plus
de trois mois le maximum applicable au délit qui ne compte pas. Supposons,
par exemple, que le double délit de mendicité (C. p., art. 274) 
et de vol (C. p., art. 401) ait été puni de trois mois d’emprisonnement:
fera-t-on porter cette condamnation sur le délit de mendicité ou sur le
délit de vol ?
</p><p rend="left">
On conçoit d’abord deux opinions radicales.
</p><p rend="left small"><hi rend="sup">1</hi> Cf. D. 86, 2, 50.</p><pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f36.image"/><p rend="left small">28 LA RELÉGATION</p><p>
La première permet de compter toujours, pour la relégation, la
peine prononcée pour les délits multiples. Le texte de l’article 4 de la
loi de 1885 exigeant, en effet : 1° une condamnation d’une certaine
nature (vol, par exemple)  ; 2° une peine d’une certaine durée (trois
mois) , quand ces deux conditions se rencontrent, la relégation doit être
applicable sans que le juge ait à se préoccuper de la concomitance de
deux délits. Dans ce système, la peine prononcée s’applique pour le
tout à chaque délit '.
</p><p>
La seconde opinion n’admet pas que l’on puisse rattacher la peine,
en tout ou en partie, au délit frappé de relégation, et, en présence
d’une peine unique, afférente à deux délits, elle estime qu’il y a doute
tout au moins sur le <hi rend="i">quantum</hi> de la peine correspondante à l’un ou à
l’autre et que le doute doit profiter au prévenu.
</p><p>
Ces deux opinions, également absolues, écartent de la question
l’art. 365 C. inst. cr., dont il me parait difficile de faire complètement
abstraction. Il me semble préférable d’examiner quel délit emporte
<hi rend="i">légalement</hi> la peine la plus forte et, si c’est un délit spécifié par l’article
4, de compter la condamnation au point de vue de la relégation <hi rend="sup">2</hi>.
Ainsi, dans notre espèce, le délit de mendicité était punissable de trois
à six mois d’emprisonnement (C. p., art. 274) , le délit de vol de un an
à cinq ans (G. p., art. 401)  : c’est pour le vol que la peine a dû être prononcée
en dehors de.toute indication contraire émanée du juge. Ce n’est
donc que dans le cas où les deux délits sont punis de la même peine,
qu’il y a doute sur la question de savoir à quel délit s’applique la
condamnation et qu’il ne peut en être fait élat au préjudice du prévenu.
</p><p>
36. Les condamnations qui auront fait l’objet de grâce, commutation
ou réduction de peine seront néanmoins comptées en vue de la
relégation (art. 6). La <hi rend="i">grâce</hi>, en effet, n’infirme pas la condamnation ;
celle-ci continue donc de produire tous les effets dont elle est susceptible.
Il n’en est pas de même de la <hi rend="i">réhabilitation</hi>. Le nouvel article
634 du Code d’instruction criminelle, modifié par la loi du 14 août
1885, décide, en effet, que la « réhabilitation efface la condamnation
et fait cesser, pour l’avenir, toutes les incapacités qui en résultent » ;
de sorte que l’article 5 <hi rend="i">in fine</hi> de la loi du 27 mai 1885 , en décidant
que les condamnations effacées par la réhabilitation ne seront pas
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi><hi rend="i">Sic</hi>, Paris, 5 avril 1886 (Bonhommet)  ; Cass., 10 juin 1886 (<hi rend="i">Gaz. des tribunaux</hi> du
30 juin 1886).</p><p rend="small"><hi rend="sup">2</hi> Sic, Montpellier, 11 mars 1886 (<hi rend="i">La</hi> toi, 8 avril 1886)  ; Orléans, 9 février 1886
(Tatou)  ; TOURNADZ, <hi rend="i">op. cit., n"</hi> lfi.</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f37.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SEJOUR. 29</p><p>
comptées au point de vue de la relégation, rentre désormais dans les
termes d’une règle générale. Quant à <hi rend="i">l’amnistie</hi>, elle efface le délit
comme la condamnation. La <hi rend="i">prescription</hi> doit être assimilée à la grâce ;
elle libère le condamné de la peine principale, mais sans le décharger
de la condamnation qui peut toujours servir de base à l’application,
soit de la relégation, soit de la récidive.
</p><p>
37. Rétroactivité de la loi de 1885. — La loi de 1885 s’occupe,
dans l’article 9, de la situation transitoire faile aux repris de justice :
« <hi rend="i">Les condamnations encourues antérieurement à la présente loi seront
comptées, en vue de la relégation, conformément aux dispositions précédentes.
Néanmoins, tout individu qui aura encouru, avant cette
époque, des condamnations pouvant entraîner dès maintenant la relégation</hi>
, <hi rend="i">n’y sera soumis qu’en cas de condamnations nouvelles dans
les conditions ci-dessus</hi> <hi rend="sup">prescritesi</hi> », La solution est à la fois très-simple
et très-juste. D’une part, le juge doit tenir compte des condamnations
antérieures à la loi, car, en faire abstraction, ce serait reculer indéfiniment
l’application de la relégation. Mais, d’autre part, quelles que
soient les condamnations antérieures, le récidiviste ne sera soumis à
la relégation que s’il montre son incorrigibililé absolue en se faisant
condamner de nouveau.
</p><p>
Mais la rédaction même de cette disposition a donné lieu à plusieurs
questions, toutes très-délicates à résoudre.
</p><p>
l°Pour qu’il y ait condamnation nouvelle, dans le sens de l’article
9, suffit-il que la condamnation intervienne depuis la promulgation
de la loi du 27 mai, ou bien faut-il que le délit, pour lequel la
condamnation nouvelle est prononcée, soit postérieur à cette époque ?
En d’autres termes, la relégation sera-t-elle attachée à une condamnalion
prononcée après la promulgation de la loi, mais pour un fait antérieur
à cette promulgation ? A ne s’arrêter qu’au sens littéral du
texte, il semble nécessaire, mais suffisant, que la condamnation soit
postérieure, sans qu’il y ait à se préoccuper de la date du délit. Mais
une telle interprétation donnerait à la loi un effet rétroactif, car le
repris de justice serait frappé d’une peine que la loi ne prononçait
pas au moment où il a commis le délit. Il faudrait donc que la volonté
du législateur apparût bien clairement pour décider la question dans
ce sens. Or, le texte veut une condamnation <hi rend="i">nouvelle</hi> ; il ne dit pas à
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> D’après l’art. 21 de la loi du 27 mai, cette loi ne devait être exécutoire qu’après
la promulgation du règlement d’administration publique destiné à en régler l’application.
Ce règlement porte la date du 27 novembre 1885.</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f38.image"/><p rend="left small">30 LA RELÉGATION</p><p rend="left">
quelles conditions elle sera nouvelle, entendant s’en référer, sur ce
point, au droit commun de la non-rétroactivité <hi rend="sup">i</hi>.
</p><p>
2° Quels doivent être le titre de la prévention, la nature et le taux
de la peine pour que la condamnation nouvelle soit réputée encourue ?
Il ne suffit pas certainement d’une condamnation quelconque pour un
délit postérieur à la promulgation de la loi, il faut l’une des condamnations
visées par l’article 4. C’est ainsi qu’une condamnation pour
vol, inférieure à trois mois d’emprisonnement, n’entraînera pas la relégation,
puisque l’article 4 ne compte, en vue de la relégation, pour
les délits de cette nature, que les condamnations à un emprisonnement
de plus de trois mois. Mais, ce point acquis^ suffit-il que la condamnation
nouvelle soit l’une quelconque de celles visées par l’article 4 pour
que la relégation soit applicable ? Voici un individu, qui a encouru,
avant la promulgation de la loi, quatre condamnations à plus de trois
mois d’emprisonnement pourvoi ; s’il en subit une quatrième à plus
de trois mois pourvoi, escroquerie, abus de confiance, etc., à la suite
d’un délit postérieur à la promulgation de la loi, il sera certainement
sous le coup de la relégation par application des articles 4, § 3, et 9
combinés. Mais il encourt une condamnation nouvelle pour vagabondage
simple à un mois de prison ; doit-il être relégué ? On conçoit deux
réponses à cette question. On peut considérer que, la condition mise
par l’article 9 au prononcé de la relégation est remplie, puisque, d’une
part, le casier porte quatre condamnations pour vol à plus de trois
mois de prison, prononcées, il est vrai, antérieurement à la promulgation
de la loi, mais que, d’autre part, une condamnation nouvelle,
pour l’un des délits visés par l’art. 4, est intervenue postérieurement
à la promulgation de la loi. Mais on peut aussi écarter la relégation
en faisant remarquer que la loi de 1885 énumère quatre groupes de
condamnations, dont chacun constitue un cas spécial de relégation :
or, le vagabondage simple n’entraîne cette mesure que pour celui qui
a subi sept condamnations et se trouve dans les termes de l’article 4,
| 4. Je crois, en effet, que la condamnation nouvelle « dans les conditions
ci-dessus prescrites <hi rend="i">■ »</hi> est une condamnation du groupe auquel
le repris de justice appartient par son casier judiciaire <hi rend="sup">a</hi>. Dans notre
</p><p rend="small">* <hi rend="i">Sic</hi>, Cass., 25 fév. 1886 (<hi rend="i">Pandectes périod.</hi>, 1886,1, 106)  ; 8 avril 1886 (<hi rend="i">id.</hi>, 1886,
1, 108)  ; Chambéry, 14 janv. 1886 ; Paris, 18 janv. 1886 ; Montpellier, 30 janv. 1886 ;
Nîmes, 2 janv. 1886 (<hi rend="i">Pandect. périod.</hi>, 1886, 2, 115)  ; TOURNADE , p. 55 ; JAMBOIS,
p. 10 ; DEPEIQES, p. 63 et s.</p><p rend="left small"><hi rend="sup">2</hi><hi rend="i">Sic</hi>, Cass., 16 avril 1886 (<hi rend="i">Pandectes périodiques</hi>, 1886, 1, 105)  ; V. également les</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f39.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SEJOUR. 31</p><p>
espèce, en effet, la relégation ne saurait être prononcée ni en vertu du
§ 3 de l’article 4, puisque les quatre condamnations, antérieures à la
promulgation, ne comptent que si une condamnation dans les conditions
prescrites intervient après la promulgation de la loi, ni en
vertu du § 4, puisque le casier judiciaire ne porte que quatre condamnations.

</p><p>
3° Les condamnations pour rupture de ban prononcées antérieurement
à la loi de 1885 qui supprime la surveillance de la haute policedoivent-elles
être assimilées aux condamnations pour infraction à l’interdiction
de résidence que vise l’art. 4 ? On peut discuter sur l’analogie
que présentent les deux infractions à raison de l’analogie des deux
institutions, quoiqu’à vrai dire, il soit difficile de considérer les obligations
qu’impose l’interdiction de certains lieux, comme équivalentes
aux obligations qu’imposait la résidence forcée ; mais je crois que ces
discussions n’ont aucune importance pour la solution de la question.
L’article 4, § 4, ne comprend pas les condamnations pour rupture de
ban parmi celles qui peuvent entraîner la relégation,et cela suffit pour
ne pas les <hi rend="sup">compterl</hi>.
</p></div><div><head>m.</head><p rend="small">38. Tribunaux compétents pour prononcer la relégation. — 39. Visa des
condamnations par la juridiction qui prononce la relégation. — 40. Procédure
devant la cour d’assises. — 41. Procédure devant les tribunaux
correctionnels. — 42. Exclusion de la procédure du flagrant délit. —
43. Défenseur d’office.</p><p rend="left">
38. Tribunaux compétents pour prononcer la relégation.
</p><p>
— La relégation ne peut être prononcée « <hi rend="i">que par les cours et tribunaux
ordinaires comme conséquence de condamnations encourues
devant eux à l’exclusion de toutes juridictions spéciales et exceptionnelles</hi>.
 » Mais, l’article 2 ajoute, comme corollaire : « Les cours et
tribunaux pourront toutefois tenir compte des condamnations prononcées
par les tribunaux militaires ou maritimes, en dehors de l’état de
</p><p rend="small">nombreuses décisions de cours d’appel rendues dans ce sens, rapportées dans le
même recueil, 1886, 2, 118.</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> En sens contraire : Cass., 16 avril 1886 (<hi rend="i">Pandectes</hi>, 1886, p. 105). Mais dans ce
sens : TOURNAOE, p. 42 ; DEPEIGES, p. 42 ; JAMBOIS, p. 40 ; Villey, <hi rend="i">op. et toc. cit</hi>. ;
LABOROE, <hi rend="i">op. et loc. cit</hi>. ; L. SARRUT (D. 86, 2, 50).</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f40.image"/><p rend="left small">32 LA RELÉGATION</p><p rend="left">
siège ou de guerre, pour les crimes ou délits de droit commun spécifiés
à la présente loi. »
</p><p>
Deux règles se dégagent de ces textes : 1° les tribunaux ordinaires,
c’est-à-dire, ici, les cours d’appel, les cours d’assises, les tribunaux
correctionnels sont, à l’exclusion des tribunaux « spéciaux,
appelés à prononcer la relégation '. Mais, en Algérie, par dérogation
à cette règle, les conseils de guerre prononceront la relégation
contre les indigènes des territoires de commandement qui
auront encouru, pour crimes ou délits de droit commun, les condamnations
prévues par la loi (Art. 20). 2° Les tribunaux ordinaires <hi rend="i">peuvent</hi>,
— ce n’est pas une <hi rend="i">obligation</hi> mais une <hi rend="i">faculté</hi>, — tenir compte
des condamnations prononcées par les tribunaux militaires ou maritimes
dans les conditions prévues par la loi. De cette double règle
résultent d’abord ces singularités relevées par M. Lorois au cours des
débats : * Un individu condamné d’abord par le conseil de guerre,
puis par une juridiction ordinaire, ne sera relégué que si le tribunal
le décide. Si, au contraire, nous supposons qu’il est condamné par un
tribunal ordinaire, puis par un tribunal militaire, il ne pourra pas
être relégué. Ajoutez à cela qu’un militaire qui a un complice civil ne
peut être renvoyé devant un conseil de guerre, et que, par suite, il
encourra la relégation qu’il n’aurait pas encourue s’il n’avait pas eu
de complice civil. »
</p><p>
Pour déterminer dans quels cas la condamnation aura été,prononcée
pour crime ou délit de droit commun, il faut tenir compte de
trois situations possibles : <hi rend="i">a) </hi> Toutes les fois que, compétents seulement
à raison de la qualité de la personne, les tribunaux militaires
ou maritimes auront exclusivement appliqué les articles du
Code pénal, la condamnation sera évidemment prononcée pour crime
ou délit de droit commun, <hi rend="i">b) </hi> Il en sera de même en cas de crime ou
délit prévu à la fois par le Code pénal et le Code de justice militaire
et puni de la même peine dans l’un et dans l’autre Code, c) Mais il y
a des faits mixtes, prévus par le Gode de justice militaire et le Gode
pénal, qui n’entraînent pas la même peine dans l’un et dans l’autre :
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> Ainsi, ce fait qu’une poursuite correctionnelle est de nature à entraîner la relégation,
peine perpétuelle, ne modifie pas les règles de la compétence. Ce sera toujours
le tribunal correctionnel et non la cour a'assises qui se prononcera sur le
dernier délit qui entraîne la relégation. Il est inutile de faire remarquer avec quelle
légèreté, sous prétexte de sécurité sociale, on prive le condamné de ces garanties
naturelles qui paraissaient, jusqu’à ce jour, être définitivement entrées dans nos
moeurs comme dans nos lois.</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f41.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 33</p><p>
les travaux forcés ou la réclusion par exemple dans le premier,
l’emprisonnement dans le second. Peut-on compter, en pareil cas, les
condamnations encourues devant les tribunaux militaires pour les
peines qu’elles portent réellement ou pour celles qu’elles devraient
porter au point de vue du droit commun ? Avec le pouvoir facultatif
donné aux tribunaux, la difficulté sera presque toujours évitée, car les
tribunaux pourront ne pas compter la condamnation. Mais, s’ils la
comptent, et ils en ont le droit, car il s’agit, bien d’une condamnation
prononcée pour un crime ou délit de droit commun, ils devront la
compter telle qu’elle est, sans pouvoir la dénaturer.
</p><p>
39. Lorsque la relégation peut être Iâ conséquence d’une poursuite,
la procédure est-elle soumise à quelque règle particulière ?
Tout d’abord, la relégation étant une peine accessoire, conséquence
légale et obligatoire pour le juge de la condamnation, il n’y a pas
lieu de viser les textes qui y sont relatifs dans l’acte qui saisit le tribunal,
réquisitoire, ordonnance, arrêt de la chambre d’accusation,
assignation.
</p><p>
Mais, aux termes de l’article 10, le jugement ou l’arrêt, qui prononce
la relégation, doit, au contraire, viser « expressément les
condamnations par suite desquelles elle sera applicable. » Ce visa
consiste à préciser <hi rend="i">une à une</hi>, par leur <hi rend="i">date, l’indication de la juridiction</hi>,
la <hi rend="i">nature du délit</hi> et la <hi rend="i">durée de la peine</hi>, les condamnations
antérieures par suite desquelles la relégation est prononcée. En
d’autres termes, il faut : 1° reproduire, dans le jugement, les énonciations
du casier judiciaire relatives aux condamnations sur lesquelles
on s’appuiera ; 2° il faut, de plus, que ces condamnations aient
été reconnues par le prévenu ou qu’elles aient été vérifiées et que
l’arrêt contienne les énonciations nécessaires pour constater l’un ou
l’autre de ces points. Celte omission est une violation non-seulement
de l’article 10 de la loi du 27 mai 1885, qui prescrit « expressément J
ce visa, c’est-à-dire qui le prescrit à peine de nullité ', mais encore de
l’article 7 de la loi du 20 avril 1810, et elle donne ouverture à cassation
pour défaut de motif.
</p><p>
40. Ceci posé, il est à remarquer que la procédure devant la cour
d’assises, p »ésentant le <hi rend="i">summum</hi> des garanties judiciaires, ne subit
aucune modification par suite de l’application possible à l’accusé
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi><hi rend="i">Sic</hi>, Cass., 18 mars 1886 (<hi rend="i">Pand. périod.</hi>, 1886,4, 112)  ; JAMBOIS, p. 87 ; TODRNADE,
p. 70. En sens contraire, cependant : DEPEISBS, p. 66.</p><p rend="left small">R. G. :i</p><pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f42.image"/><p rend="left small">34 LA RELÉGATION</p><p>
de la relégation comme conséquence de la poursuite. C’est à la cour
et non au jury qu’il appartient d’examiner s’il y a lieu de prononcer
celle peine, et nous savons qu’elle doit le faire toutes les fois qu’elle
retrouve, dans le passé de l’accusé, le nombre de condamnations exigées
par la loi.
</p><p>
41. Une double dérogation est, au contraire, apportée par la loi
du 27 mai 1885 aux règles générales de la procédure correctionnelle,
lorsque la poursuite peut aboutira l’application de la <hi rend="i">relégation</hi>, ou
des deux mesures qui la remplacent à raison de l’âge du condamné,
c’est-à-dire de <hi rend="i">l’interdiction perpétuelle de séjour</hi>, ou du <hi rend="i">renvoi du
mineur de vingt et un ans dans une maison de correction jusqu’à sa
majorité*</hi>. La loi, en effet, exclut la procédure du flagrant délit, et
elle veut qu’un défenseur soit nommé d’office au prévenu, à peine de
nullité (art. 11).
</p><p>
42. Dans son premier alinéa, l’article 11 dispose ainsi : &lt;t <hi rend="i">Lorsqu’une
poursuite devant un tribunal correctionnel sera de nature à
entraîner l’application de la relégation, il ne pourra jamais être procédé
dans les formes édictées par la loi du</hi> 20 <hi rend="i">mai</hi> 1863. » En effet,
une pénalité aussi grave que la relégation ne doit pas pouvoir être appliquée
après une procédure aussi expéditive que celle .des flagrants
délits. Mais la loi n’exige pas qu’une instruction préparatoire ait précédé
la poursuite : le tribunal pourra donc être valablement saisi par
une <hi rend="i">citation directe</hi> émanant soit du <hi rend="i">ministère public</hi>, soit même de la
<hi rend="i">partie civile</hi>. Ce qui est seulement exclu, c’est la procédure spéciale
du flagrant délit. Mais dans <hi rend="i">quelle mesure</hi> ? et sous <hi rend="i">quelle sanction</hi> ?
c’est sur ces points que portent les difficultés. Pour les examiner, il
faut, je crois, se placer en face de deux situations.
</p><p>
Les prescriptions de l’article 11 ont été violées par le <hi rend="i">ministère public</hi>,
la poursuite a eu lieu par les voies sommaires de la loi de 1863 :
le tribunal s’aperçoit, sur le vu du casier judiciaire, ou d’après les
renseignements fournis par les débats, que le prévenu est dans les
conditions voulues pour qu’il lui soit fait application de la relégation :
que le tribunal ne puisse juger en cet état de la procédure, c’est un
point incontestable. Mais que doit-il faire ? D’après une première opinion,
l’article 11 de la loi de 1885 a eu pour unique but d’assurer
un avocat au prévenu et de lui garantir, en même temps, un délai
suffisant pour préparer sa défense <hi rend="sup">2</hi>. Par conséquent, le procureur de
</p><p rend="left small">« Cf. JAMBOIS, p. 81.</p><p rend="left small"><hi rend="sup">2</hi><hi rend="i">Sic</hi>, DEPEIQES , <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 68 et 70.</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f43.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 35</p><p>
la République peut, comme par le passé, interroger et mettre sous
mandat de dépôt tout individu arrêté en flagrant délit pour un fait correctionnel,
le traduire, sur-le-champ, à l’audience ou le faire citer pour
le lendemain s’il n’y a pas audience le jour de l’arrestation ; mais il
faut, si le prévenu est passible de la relégation, provoquer la nomination
d’un défenseur d’office, et lui donner un délai suffisant pour
préparer sa défense, délai qui ne peut être moindre de trois jours.
Celle manière d’interpréter le texte de l’article 11 est très-séduisante.
Elle a l’avantage pratique de ne pas paralyser l’application de la loi de
1863. Mais, si elle est d’accord avec l’esprit, elle ne l’est certes pas avec
le texte de l’article 11 qui proscrit, avec la plus grande généralité et la
plus vive énergie, toutes les formes, sans exception, de la loi de 1863.
Et la conclusion rigoureuse à tirer des termes de la loi, c’est que le
tribunal doit annuler la procédure <hi rend="i">ab initio</hi>, c’est-à-dire non-seulement
les acles de poursuite, mais les actes d’instruction faits par le
ministère public, en verlu de la loi de 1863, et le mandat de dépôt
qu’il a décerné, et renvoyer le procureur de la République à se pourvoir
ainsi qu’il avisera <hi rend="sup">1</hi>. Une opinion intermédiaire qui restreindrait
les effets de l’annulation aux actes qui ont saisi le tribunal, mais laisserait
subsister les mandats décernés <hi rend="sup">2</hi>, ne serait pas acceptable, puisque
le procureur de la République puise dans la loi de 1863, et dans
cette loi seule, le droit de décerner un mandat de dépôt contre le prévenu,
et que toutes les formes de la loi de 1863 sont proscrites par
l’article 11.
</p><p>
Mais il peut arriver que les prescriptions de l’article 11 soient violées
par le <hi rend="i">tribunal</hi> lui-même. Saisi par une des deux voies rapides
qu’autorise la loi sur les flagrants délits, traduction immédiate à l’audience
ou citation au lendemain, le tribunal a condamné le prévenu
sans connaître ses antécédents. Un appel est formé par le ministère
public, et la cour trouve, dans le casier judiciaire, tardivement produit,
la preuve que la poursuite était de nature à entraîner l’application
de la relégation. Si l’on admet 1'inlerprélalion que je donne à l’article
11, il faut en conclure que le devoir de la cour est d’annuler la
procédure <hi rend="i">ab initio</hi>, c’est-à-dire le mandat de dépôt et les acles de
poursuite, comme le jugement lui-même. Dans les deux autres inter1
</p><p rend="small">Sic, TOURNADE, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 70 ; JAMBOIS, <hi rend="i">op. cit.</hi>, p. 19 et s. ; Rennes, 6 janv. 1886
(S., 86, 2, 65) , et la note de M. Raoul JAY, dans laquelle la question est complètement
examinée.</p><p rend="left small"><hi rend="sup">2</hi><hi rend="i">Sic</hi>, Bordeaux, 13 janv. 1886 (S., 86, 2, 65).</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f44.image"/><p rend="left small">36 LA RELÉGATION</p><p>
prétations, la cour se contenterait d’annuler soit le jugement seul, en
laissant subsister, non-seulement le mandat de dépôt décerné par le
ministère public, mais encore l’acte même qui a saisi le tribunal, soit
tout à la fois le jugement et les actes de poursuite, mais en laissant
subsister le mandat décerné.
</p><p>
Mais, quelles que soient les limites de l’annulation, la cour peut-elle
et, par conséquent, doit-elle évoquer le litige et statuer définitivement
au fond lorsqu’elle a annulé la procédure, à tort engagée devant
les premiers juges sur les errements de la loi de 1863 ? On sait que
l’évocation, en matière pénale, n’est pas seulement <hi rend="i">facultative</hi> comme
en matière civile, elle est obligatoire pour la cour. Elle s’exerce, soit
que les premiers juges aient statué sur le fond de l’affaire, mais par
un jugement ou à la suite d’une procédure irrégulière, soit qu’ils
n’aient statué que sur un incident, mais sans se prononcer sur le fond
de l’affaire <hi rend="sup">1</hi>.
</p><p>
Le texte singulièrement énergique et large de l’article 215 semble
donc faire à la cour un devoir d’évoquer et de prononcer la relégation
lorsqu’elle annule la procédure suivie devant les premiers juges pour
violation de l’art. 11 de la loi de 1885.
</p><p>
C’est ce qu’ont pensé quelques auteurs et c’est ce qu’ont décidé quelques
arrèls <hi rend="sup">2</hi>. Mais celte solution me laisse des doutes. D’une part, en
effet, la cour ne peut exercer l’évocation que pour statuer aux lieu et
place du tribunal et dans le cas où le tribunal était <hi rend="i">compétent</hi> pour le
faire. Or, le vice qui existait en première instance et qui aurait dû
empêcher les juges de statuer en l’état de la procédure subsiste,
aggravé devant les juges d’appel. C’est par une procédure de flagrant
délit que la cour se trouve saisie d’une poursuite de nature à entraîner
la relégation: comment pourrait-elle donc juger et prononcer cette
peine ?D’autant plus, qu’en reconnaissant le droit d’évocation, la cour
se bornerait, après une annulation platonique de la procédure, à
réformer ou à maintenir le jugement, tout comme elle le ferait si le
tribunal correctionnel avait été régulièrement saisi. La violation de
l’article 11 serait ainsi dépouvue de toute sanction pratique. La cour
doit donc, après avoir annulé le jugement, la poursuite, le mandat,
renvoyer le ministère public à se pourvoir ainsi qu’il avisera.
</p><p rend="left">
43. Lorsqu’une poursuite de nature à entraîner la relégation est
</p><p rend="left small"><hi rend="sup">1</hi> Cf. mon <hi rend="i">Précis</hi>, n° 618.</p><p rend="left small"><hi rend="sup">2</hi> Cf. Riom, 17 février 1886 (<hi rend="i">Journal des Parquets</hi>, 1886, 2, 63 ;.</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f45.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 37</p><p>
engagée devant le tribunal correctionnel, l’art. 11, § 2, porte: « <hi rend="i">Un
défenseur est nommé d’office au prévenu, à peine de nullité</hi>. » Cette
disposition ne doit recevoir d’application que dans le cas où le prévenu
se présente sans défenseur librement choisi. Mais par qui sera faite
la désignation ? Par le président du tribunal ou de la cour, antérieurement
à tout débat. Si donc un acte quelconque de l’audience, interrogatoire,
déposition, avait lieu sans que cette formalité fût accomplie, la
procédure devrail être déclarée nulle.
</p><div><head>IV.</head><p>
44. La surveillance de la haute police, remplacée par l’interdiction de résidence.
— 45. Situation des surveillés. — 46. Abrogation de la loi du
9 juillet 1852.
</p><p>
44. Depuis que l’institution du renvoi sous la surveillance de la
haute police existe, trois modes de surveillance ont été, tour à tour,
soit appliqués isolément, soit combinés. L’un de ces modes est si naturel
et si nécessaire qu’il a été constamment en usage : il consiste à
interdire aux libérés le séjour de certaines résidences dont la désignation
est faite par la-loi ou laissée au gouvernement. Les deux autres
consistent, soit à confiner l’individu soumis à la surveillance dans un
lieu déterminé dont il ne pourra s’éloigner sans autorisation, soit à le
laisser libre de choisir sa résidence et d’en changer, à certaines conditions
qui permettront à la police de ne pas le perdre de vue. Le régime
de la surveillance de la haute police, édicté par la loi du 23 janvier
1874, se composait de deux éléments distincts :
</p><p>
1° Le condamné était, en principe, libre de choisir et de changer
le lieu de sa résidence. Mais il devait, quinze jours avant sa libération,
indiquer celui qu’il avait choisi ; et, de plus, il ne pouvait le
quitter, à moins de motifs exceptionnels, qu’après l’avoir habité pendant
six mois ;
</p><p>
2° Le gouvernement conservait le droit de déterminer certains lieux
dans lesquels il était interdit au condamné de paraître après qu’il avait
subi sa peine.
</p><p>
La loi de 1885 a supprimé la surveillance de la haute police. Mais ,
en réalité, des deux éléments qui la composaient, elle n’en a conservé
qu’un, le dernier. Car la surveillance « <hi rend="i">est remplacée par la défense</hi>
</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f46.image"/><p rend="left small">38 LA RELEGATION</p><p><hi rend="i">faite au condamné de paraître dans les lieux dont l’interdiction lui
sera signifiée par le gouvernement avant sa libération. Toutes les autres
obligations et formalités imposées par l’article</hi> 44 <hi rend="i">du Code pénal
sont supprimées à partir de la promulgation de la présente loi, sans
qu’il soit, toutefois, dérogé aux dispositions de l’article</hi> 635 <hi rend="i">du Code
d’instruction criminelle</hi>. »
</p><p>
Désormais : 1° le condamné n’est plus obligé, avant sa libération,
de choisir une résidence ; 2° il n’est plus obligé de résider un certain
temps dans le lieu qu’il a choisi ; 3° il n’a plus aucune formalité à
remplir pour changer de résidence : la loi lui rend, en principe, la
faculté d’aller et de venir où il veut, sauf dans les lieux dont le séjour
lui est interdit.
</p><p>
Les interdictions de séjour sont notifiées par arrêté du ministre de
l’intérieur, antérieurement à la mise en liberté. Certaines localités,
telles que : Nice et Cannes, Marseille, Bordeaux et sa banlieue, SaintÉtienne,
Nantes, Lille, Pau, Lyon et l’agglomération lyonnaise, le
Greusot, les départements de la Seine, de la Seine-et-Marne, de la
Seine-et-Oise, sont interdites à <hi rend="i">titre général</hi> à tous les condamnés ;
d’autres peuvent l’être à <hi rend="i">titre spécial</hi> *.
</p><p>
Mais ce changement de régime accompli, la loi n’a pas modifié « les
dispositions antérieures qui réglaient l’application et la durée, ainsi
que la remise ou la suppression de la surveillance de la haute police,
et les peines encourues par les contrevenants conformément à l’article
45, G. pén. J II en résulte qu’on doit appliquer à l’interdiction
de séjour, remplaçant seule désormais la surveillance de la haute police
, <hi rend="i">toutes</hi> les autres règles des articles 45 et suivants du Gode pénal,
qui restent en vigueur.
</p><p>
45. La situation des individus déjà renvoyés sous la surveillance
de la haute police en vertu d’une décision .passée en force de chose
jugée a été réglée, en ces termes, par le paragraphe dernier de l’article
17 : « Dans les trois mois qui suivront la présente loi, le gouvernement
signifiera aux condamnés actuellement soumis à la surveillance
de la haute police, les lieux dans lesquels il leur sera interdit de paraître
pendant le temps qui restait à courir de leur peine. » Ainsi : 1° Ces
libérés ne sont pas soumis au régime ancien de la surveillance ;
2° mais il appartient au gouvernement, auquel un délai de trois
</p><p rend="small"><hi rend="sup">1</hi> Circulaire du 1" juillet 1885, adressée par le ministre de l’intérieur aux préfets ,
pour l’exécution de l’art. 19.</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f47.image"/><p rend="left small">ET L’INTERDICTION DE SÉJOUR. 39</p><p>
mois est donné pour cela, de leur interdire le séjour de certains
lieux '.
</p><p>
46. La loi du 19 juillet 1852 permettait d’interdire, <hi rend="i">par voie administrative</hi>,
le séjour du département de la Seine et de l’agglomération
lyonnaise à deux catégories d’individus non domiciliés dans ce département
ou ces communes : 1° à ceux qui avaient subi depuis moins de
10 ans une condamnation à l’emprisonnement pour rébellion, mendicité
ou vagabondage ou une condamnation à un mois de la même
peine pour coalition ; 2° à' ceux qui n’avaient pas dans les lieux susindiqués
des moyens d’existence.
</p><p>
L’interdiction de séjour ne pouvait excéder 2 ans ; mais elle pouvait
être renouvelée.
</p><p>
L’arrêté d’interdiction était pris par le préfet de police ou par le
préfet du Rhône et approuvé par le ministre chargé de la police générale.

</p><p>
Toute contravention à l’arrêté d’interdiction était punie d’un emprisonnement
de 8 jours à un mois et le tribunal pouvait, en outre, placer
le condamné sous la surveillance de la haute police pendant un an
au moins et 5 ans au plus. — En cas de récidive, la peine était de
2 mois à 2 ans d’emprisonnement ; et la surveillance de la haute police
pendant 1 an au moins et 5 ans au plus en était alors la conséquence
forcée.
</p><p>
La loi de* 1885, qui édicté obligatoirement la relégation perpétuelle
pour ceux qui ont encouru, dans l’espace de 10 ans, certaines condamnations,
abroge purement et simplement la loi de 1852 (art. 19).
</p><p rend="left small"><hi rend="sup">1</hi> Cette disposition a été applicable dès la promulgation de la loi (art. 19, § 3).</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f48.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f49.image"/><p rend="left">
TABLE DES MATIÈRES.
</p><p rend="left small">I.</p><p rend="left small">Page ».</p><p rend="left small">1. Objet de la loi de 1885 3</p><p rend="left small">2. Caractères de la relégation et de l’interdiction de séjour (i</p><p rend="left small">If.</p><p rend="left small">3. Appréciation générale de la mesure prise contre les récidivistes 6</p><p rend="left small">4. Régime pénal de la relégation 7</p><p rend="left small">5. Peines que la relégation exclut ou qui excluent la relégation 7</p><p rend="left small">6. La récidive et la relégation H</p><p rend="left small">7. Organisation pénitentiaire de la relégation 12</p><p rend="left small">8. Le relégué est astreint au travail 13</p><p rend="left small">9. Règlement du 26 novembre 1885 14</p><p rend="left small">10. Relégation individuelle ; relégation collective 14</p><p rend="left small">H. Mesures d’exécution en France 15</p><p rend="left small">12. Mesures d’exécution aux colonies 15</p><p rend="left small">13. Autorisations de sortie 16</p><p rend="left small">14. Evasions 16</p><p rend="left small">15. Des conditions de la relégation 16</p><p rend="left small">16. Personnes qui peuvent y être soumises 16</p><p rend="left small">17. Des étrangers 16</p><p rend="left small">18. Des femmes 17</p><p rend="left small">19. De l’âge au point de vue de la relégation 17</p><p rend="left small">20. Des faits auxquels s’applique la relégation 18</p><p rend="left small">21. Délai dans lequel doivent intervenir les diverses condamnations exigées par</p><p rend="left small">la loi 19</p><p rend="left small">22. Des quatre cas de relégation 22</p><p rend="left small">23. La dernière condamnation compte 22</p><p rend="left small">24. Les quatre cas de condamnation correspondent à trois catégories de délinquants</p><p rend="left small">23</p><p rend="left small">25. Premier cas de relégation 23</p><p rend="left small">26. Second cas 23</p><p rend="left small">27. Troisième cas 23</p><p rend="left small">28. Difficultés 24</p><p rend="left small">29. Condamnations à l’emprisonnement pour faits qualifiés crimes 24</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f50.image"/><p rend="left small">42 TABLE DES MATIERES.</p><p rend="left small">l’agi !.-.</p><p rend="left small">30. Délits spécifiés 24</p><p rend="left small">31. Quatrième cas de relégation 27</p><p rend="left small">32. Les condamnations aux travaux forcés et à la réclusion doivent compter… 27</p><p rend="left small">33. Dans quelle mesure les condamnations pour vagabondage peuvent-elles être</p><p rend="left small">remplacées 27</p><p rend="left small">34. Tableau résumé des quatre cas de relégation 29</p><p rend="left small">35. Peine unique prononcée pour plusieurs délits 30</p><p rend="left small">36. Effets de la grâce,'de la réhabilitation, de l’amnistie, de la prescription… 32</p><p rend="left small">37. Rétroactivité de la loi de 1885 33</p><p rend="left small">III.</p><p rend="left small">38. Tribunaux compétents pour prononcer la relégation 35</p><p rend="left small">39. Visa des condamnations par la juridiction qui prononce la relégation 37</p><p rend="left small">40. Procédure devant la cour d’assises 37</p><p rend="left small">41. Procédure devant les tribunaux correctionnels 38</p><p rend="left small">42. Exclusion de la procédure du flagrant délit 38</p><p rend="left small">43. Défenseur d’office 40</p><p rend="left small">IV.</p><p rend="left small">44. La surveillance de la haute police, remplacée par l’interdfctroikde résidence. 41</p><p rend="left small">45. Situation des surveillés <hi rend="i">./:.,.M’:.'</hi>, --i/^t 42</p><p rend="left small">46. Abrogation de la loi du 9 juillet 1852 J..S.,-…….., •^/\ 43</p><p rend="left small">iiAiwx-uijr:, IMPRIMERIE COINTANT-LAUUEHHE.</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f51.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f52.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f53.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f54.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f55.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5830000r/f56.image"/>
</div>
</body>
  </text>
</TEI>
