<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="5837000" xml:id="cb30720512c">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'agitation métropolitaine contre la liberté commerciale des colonies</title>
        <author role="Auteur du texte" key="10316927">Lahuppe, Thomy</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x</idno>
          <publisher>G. et G. Lahuppe</publisher>
          <date when="1878">1878</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData>
      <date>1878</date>
      <title>L'agitation métropolitaine contre la liberté commerciale des colonies</title>
      <meta-data_comprehensiveness_score>0.66</meta-data_comprehensiveness_score>
      <authors>
        <author_1>
          <alpha_key>lahuppet</alpha_key>
          <last_name>Lahuppe</last_name>
          <author>Lahuppe, Thomy</author>
          <first_name_or_initials>Thomy</first_name_or_initials>
          <is_reconciliated>True</is_reconciliated>
          <role>Auteur du texte</role>
          <key>10316927</key>
        </author_1>
      </authors>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f1.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f2.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f3.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f4.image"/>
      <div>
        <head>L’agitation métropolitaine</head>
        <p rend="left small">CONTRE</p>
      </div>
      <div>
        <head>La liberté commerciale des colonies</head>
        <p rend="left">
Par THOMY LAHUPPE
</p>
        <p rend="left small">Avocat, Rédacteur en chef du <hi rend="i">Monéteur de la Réunion</hi></p>
        <p rend="left small">GABRIEL ET GASTON LAHUPPE, ÉDITEURS</p>
        <p rend="left small">RUE DU CONSEIL, 119 , A SAINT-DENIS</p>
      </div>
      <div>
        <head>1818</head>
        <pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f5.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f6.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>L’agitation métropolitaine</head>
        <p rend="left small">CONTRE</p>
      </div>
      <div>
        <head>La liberté commerciale des colonies</head>
        <p>
Il y a déjà quelque temps, la Colonie a été
avisée par ses Représentants qu’une campagne en
règle s’organisait, comme en 1872, dans les départements
producteurs de tissus, contré la prérogative
que les colonies tiennent du sénatus-consulte
de 1866, en matière de tarifs douaniers.
</p>
        <p>
Une Commission sénatoriale d’enquête sur les
souffrances du commerce et de l’industrie fonctionne
en ce moment et recueille les dépositions
des intéressés, qui ne sont pas positivement tendres
aux colonies.
</p>
        <p>
La thèse soutenue par les représentants de l’industrie
linière est toujours la même ; telle qu’ils
l’ont soutenue de 1872 à 1875, devant le Conseil
supérieur de l’agriculture, du commerce et de
l’industrie, ils la reproduisent aujourd’hui devant
la Commission du tarif général des douanes.
</p>
        <p>
Ils se plaignent amèrement de ce que la faculté
laissée aux colonies de légiférer en matière
de taxes douanières leur a fermé en grande partie
l’accès des colonies françaises , qu’ils exploitaient
si commodément avant le sénatus-consulte révolutionnaire
de 1866.
</p>
        <p>
Ils ne se résignent pas à admettre qu’on ait pu
soustraire à leur toute-puissance ces marchés, où
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f7.image"/>
        <p rend="left">
— 4 —
</p>
        <p>
jadis ils régnaient en maîtres, qu’ils avaient le privilége
exclusif d’approvisionner, qui étaient les
exutoires naturels et obligés de leurs <hi rend="i">rossignols</hi>.
</p>
        <p>
Ils s’indignent de ce que les colonies aient eu
le mauvais goût de préférer à leurs tissus de qualité
inférieure les toiles que l’Angleterre, la Belgique,
la Suisse, leur vendent à bien meilleur
compte.
</p>
        <p>
Ils demandent avec aigreur si décidément les
colonies n’appartiennent plus à la Métropole, si
la Métropole a abdiqué pour toujours ses droits
régaliens sur ces possessions qui étaient autrefois
pour eux des sources inépuisables de profits certains.

</p>
        <p>
Et ils exigent que le Gouvernement enlève enfin
aux Conseils généraux des colonies le droit
de légiférer en matière douanière, droit qui leur
permet d’assimiler, à l’entrée, la marchandise
étrangère à la marchandise nationale, c’est-àdire
de n’être plus mises en coupe réglée par le
monopole national et de payer meilleur marché
de la meilleure marchandise.
</p>
        <p>
Cette recrudescence d’hostilités, de la part des
industries linières de la Métropole, n’est pas sans
avoir un caractère inquiétant et sans être de nature
à émouvoir les colonies. Celles-ci, en effet,
ne peuvent, sans manquer de la plus vulgaire
prévoyance, rester indifférentes à un débat qui
peut avoir pour résultat de diminuer leurs prérogatives
et de porter une atteinte profonde à
leurs intérêts commerciaux. Il ne faut pas que
les colonies se dissimulent qu’elles ont affaire à
des adversaires âpres, tenaces, persévérants, qui
ont, un peu partout, dans les assemblées, des
auxiliaires dévoués et des protecteurs puissants.
</p>
        <p rend="left">
Il importe, dans des conjonctures semblables,
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f8.image"/>
        <p rend="left">
— 5 —
</p>
        <p>
que les colonies entreprennent, de leur côté, une
contre-campagne dans le but de démontrer leur
droit aussi bien que l’inanité et l’injustice des
griefs articulés contre elles.
</p>
        <p>
La question a été indiquée au Conseil général,
dans la séance du 27 août, par l’honorable M.
Revercé, qui a cité à ce propos un échantillon
des opinions extrêmes et des articulations exagérées,
qui se font jour en ce moment au sein de la
Commission d’enquête.
</p>
        <p>
M. Revercé n’a pas eu de peine à prouver par
là combien la situation exacte des colonies est peu
connue dans la mère-patrie. Il a conclu en demandant
à l’Administration de vouloir bien adresser
à la Commission d’enquête le relevé des importations
de marchandises faites dans la Colonie depuis
1866. Et M. le Directeur de l’intérieur s’est
empressé d’accéder à ce désir. Le relevé demandé
par M. Revercé sera dressé et expédié le plus
tôt possible à la Commission sénatoriale.
</p>
        <p>
Nous ne pouvons mieux faire — pour montrer
la nécessité d’une réfutation en règle des prétentions
de l’industrie linière — que de mettre sous
les yeux de nos lecteurs l’article suivant, qui a
paru dans le <hi rend="i">Journal du Commerce maritime</hi> du
30 juin dernier:
</p>
        <p>
La Commission sénatoriale d’enquête sur les souffrances
du commerce et de l’industrie attache une certaine
importance à la suppression des droits de douane dans
les colonies françaises. La question est grave. Plusieurs
déposants l’ont déjà agitée. En attendant que nous y
consacrions une étude approfondie, nous mettons sous
les yeux de nos lecteurs une partie de la déposition du
comité industriel et commercial de la Normandie, qui
résume les plaintes de l’industrie française. En voici le
texte :
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f9.image"/>
        <p rend="left">
Notre commerce avec nos colonies
</p>
        <p>
« Avant les traités de commerce, nous avions de
nombreuses relations d’affaires avec nos colonies, et cela
au grand bénéfice de notre marine marchande.
</p>
        <p>
« Il n’en est plus ainsi aujourd’hui. Le marché des
colonies nous a été enlevé, et le senatus-consulte du 4
juillet 1866 a permis aux conseils généraux de ces colonies
d’établir des droits d’octroi de mer sur les objets de
toute,provenance et de voter les tarifs de douane sur les
produits étrangers naturels ou fabriqués, importés dans
la colonie.
</p>
        <p>
" Les conseils généraux ont immédiatement usé de
cette faculté pour admettre les produits étrangers sans
aucun autre droit que celui d’octroi de mer que payent
également les produits français. Le Conseil général de la
Réunion avait seul fait exception et il avait tarifé à 4
pour cent les fils et tissus de cotons étrangers et à 7 pour
cent les fils et tissus de laine. Mais il y a renoncé en
1870.
</p>
        <p>
« Donc ; nos colonies, qui pèsent si lourdement sur
notre budget général, sont livrées à la concurrence de
l’étranger et nous payons les droits d’octroi de mer comme
les Anglais, ce qui est parfaitement injuste.
</p>
        <p>
« Il en résulte que notre commerce avec les colonies
est devenu presque nul, et que c’est la marine anglaise
qui transporte à destination ceux des produits qu’on
nous demande encore. Ces produits passant par l’Angleterre
sont inscrits à l’actif de nos exportations chez
nos voisins, ce qui permet de dire que notre chiffre d’affaires
avec la Grande-Bretagne s’est sensiblement accru
depuis les traités. Le fait est que nos colonies sont ouvertes
à l’étranger et que c’est la marine anglaise qui
s’est substituée, pour majeure partie, à la marine française
dans le transport des marchandises que nous expédions
à la Réunion, à la Martinique et ailleurs.
</p>
        <p>
« On voit par là combien les traités de 1868 et le système
de l’octroi de mer ont été ruineux pour notre commerce
et notre marine dans nos rapports avec les colonies.
</p>
        <p>
« Les droits à l’entrée de certains produits de coton
étrangers sont perçus à la valeur. Quelque bonne volonté
qu’y apporte la douane, elle ne parvient pas à se
mettre à l’abri de toutes les fausses déclarations. Il est
évident que l’expéditeur a tout intérêt à réduire le prix

<pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f10.image"/>de sa marchandise afin de payer des droits moins élevés.
</p>
        <p>
« Le remède est facile a indiquer. Il consiste dans la
</p>
        <p>
transformation des droits <hi rend="i">ad valorem</hi> en droits spécifiques,
</p>
        <p rend="left">
transformation réclamée par le Conseil supérieur
du commerce, de l’agriculture et de l’industrie. »
Le 21 mai, la Chambre de commerce de Roanne se
joignait au comité normand, dont la déposition est visiblement
inspirée pour exhaler les mêmes plaintes :
</p>
        <p>
« Avant le traité de 1860, nous avions d’importantes
relations avec nos colonies, ce dont profitait notre marine
marchande. Mais, usant de la faculté que leur accordait
le sénatus-consulte du 4 juillet 1866, les conseils
généraux de nos colonies ont établi des droits d’octroi de
mer sur les objets de toute provenance et voté l’abolition
des droits de douane sur les produits étrangers, naturels
ou fabriqués, importés chez elles. En telle sorte que nos
colonies, qui grèvent si lourdement notre <hi rend="i">budget</hi>, sont
livrées à la concurrence étrangère, et nous payons des
droits de mer comme les Anglais, ce qui est souverainement
injuste. Aussi, notre commerce avec nos colonies
est-il à peu près nul,, et c’est la marine anglaise qui
transporte le peu de marchandises qu’elles nous demandent
encore. »
</p>
        <p rend="left">
Elle a conclu en demandant <hi rend="i">l’assimilation des colonies
à la mère-patrie pour le régime douanier</hi>.
</p>
        <p>
Voilà la note des récriminations produites devant
la Commission d’enquête. On comprend que,
si ces articulations restaient sans réponse, elles
pourraient singulièrement influencer l’opinion des
commissaires et le résultat de l’enquête.
</p>
        <p>
La situation est d’autant plus grave que, en
1875, les potectionnistes, partisans de la révision
du sénatus consulte de 1866, avaient obtenu un
premier succès devant le Conseil supérieur du
commerce, de l’agriculture et de l’industrie. C’est
ce précédent qui les enhardit aujourd’hui, et, en
rentrant dans la lice, ils ne font que tenir la parole
qu’ils avaient donnée en 1875, de poursuivre
avec acharnement la revendication de ce qu’ils
appellent leurs droits.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f11.image"/>
        <p>
Nous nous proposons de mettre à néant toutes
leurs prétentions. Mais auparavant, il convient de
rappeler à quel point en est la question qui sollicite
notre attention d’une manière si pressante.
</p>
        <p>
En 1872, si notre mémoire est fidèle, les fabricants
de tissus s’agitaient, comme ils s’agitent
aujourd’hui. Le Gouvernement déféra leur cause
au Conseil supérieur du commerce, de l’agriculture
et de l’industrie. M. Ozenne, secrétaire-général
du ministère du Commerce, se fit l’organe
officiel de leurs doléances, et présenta au Conseil
supérieur un volumineux rapport qui se terminait
par les questions suivantes :
</p>
        <p>
« 1° Le droit accordé aux conseils généraux
des colonies pur l’article 2 du sénatus-consulte du
<hi rend="i">4</hi> juillet 1866 de voter les tarifs de douane sur
les produits étrangers importés dans les colonies
implique-t-il le droit de supprimer complétement
ces tarifs et de les remplacer par la taxe unique
dite <hi rend="i">octroi de mer</hi>, applicable aux marchandises de
toute provenance ?
</p>
        <p>
« 2° Dans tous les cas, les tarifs d’octroi de mer
peuvent-ils s’appliquer à d’autres objets qu’à ceux
compris dans l’article 16 du décret du 17 mai
1809, savoir: boissons et liquides, comestibles,
combustibles , fourrages , matériaux ?
</p>
        <p>
« 3° Les autorités métropolitaines doivent-elles
être dépourvues de tout contrôle sur l’établissement,
dans les colonies, de droits qui, sous la dénomination
d’octroi de mer, sont, en réalité, des
taxes d’importation ?
</p>
        <p>
« 4° Afin d’éviter toute difficulté dlinterprétation,
n’y aurait-il pas lieu de modifier l’article
2 du sénatus-consulte du 4 juillet 1866 et de rendre
à l’autorité métropolitaine le droit d’examen,
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f12.image"/>
        <p rend="left">
- 9 -
</p>
        <p rend="left">
de contrôle et même de vote que lui conférait le
sénatus-consulte de mai 1854. »
</p>
        <p>
Tel était le programme protectionniste de 1872
à 1875. Tel il est resté jusqu’à ce jour.
</p>
        <p>
Ceux qui ont suivi de près les travaux du Conseil
supérieur du commerce, de l’agriculture et de
l’industrie durant cette période se rappellent
avec quelle chaleur, avec quelle science de l’histoire
coloniale, avec quelle éloquence M. Benoist
d’Azy fils, alors Directeur des Colonies, défendit
les prérogatives de nos conseils généraux.
</p>
        <p>
Les discussions qui eurent lieu à cette époque,
et les dépositions produites devant le Conseil supérieur
ont été réunies dans un gros volume,
imprimé à l’Imprimerie nationale par les soins
du ministère de l’agriculture et du commerce. (*) 
</p>
        <p>
Nous avons eu l’occasion à Paris de lire ce
précieux document, qui jette une vive lumière
sur la question, Il serait à désirer qu’un exemplaire
au moins en fût communiqué au Conseil
général, s’il ne le possède déjà. Dans le cas contraire,
l’Administration a dû recevoir le volume
dont il s’agit et elle s’empressera, sur le simple
désir du Conseil, de le mettre à sa disposition.
</p>
        <p rend="left">
Mais revenons à notre sujet.
</p>
        <p>
Malgré l’énergique défense de M. Benoist d’Azy,
au nom des Colonies, voici quels furent les
<hi rend="i">desiderata</hi> émis par la Commission du Conseil supérieur
de l’agriculture, du commerce et de l’industrie,
<hi rend="i">desiderata</hi> qui ont été adoptés en 1875
par l’assemblée plénière :
</p>
        <p rend="left">
« 1° Que le régime commercial des colonies
</p>
        <p rend="left small">(*) Imprimerie nationale. — Examen du régime commercial des
colonies, 1875.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f13.image"/>
        <p rend="left">
— 10 —
</p>
        <p>
soit mis en harmonie avec le régime de la Métropole
par la présentation d’une loi qui établirait
une distinction entre les tarifs d’octroi et qui
donnerait la nomenclature des divers objets qui
peuvent être soumis à l’octroi, avec l’indication
d’un maximum de tarif ;
</p>
        <p>
« 2° Que les Conseils généraux des colonies restent
maîtres de voter les tarifs d’octroi dans les
limites du tarif-type ; mais qu’au cas où ils voudraient
dépasser ces limites, ils soient obligés de
demander une autorisation délibérée par le Conseil
d’Etat ;
</p>
        <p>
« 3° Que les objets non compris dans la catégorie
des matières soumises à l’octroi ne puissent
être frappées que de tarifs de douane ;
</p>
        <p>
« 4° Que les Conseils généraux des colonies
conservent l’initiative du vote des taxes de douane
qui leur a été conférée par la loi de 1866, mais
que ces tarifs ne puissent être appliqués qu’après
avoir été revêtus de la sanction du Pouvoir législatif.

</p>
        <p>
« 5° Que le régime des douanes et d’octroi que
nous réclamons pour les colonies de la Martinique,
de la Guadeloupe et de la Réunion soit étendu
à toutes nos possessions d’outre-mer autres que
l’Algérie. »
</p>
        <p>
On le voit, le Conseil supérieur n’a pas osé demander
franchement le retour au régime d’assimilation
de 1861, mais il tendait au même résultat
par un moyen détourné.
</p>
        <p>
La question revient à flot ; elle s’agite avec plus
d’âpreté encore qu’en 1872. C’est donc le marnent
de la remettre à l’étude et de réfuter une fois de
plus les prétentions des protectionnistes.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f14.image"/>
        <p rend="left">
— 11 —
</p>
        <p>
C’est ce que nous avons l’intention de faire
dans le cours de ce travail.
</p>
        <div>
          <head>II</head>
          <p>
On sait dans quels termes le débat est posé
entre les représentants de l’industrie linière métropolitaine
et les colonies.
</p>
          <p>
Avant d’examiner une à une les prétentions
affichées par nos adversaires et de montrer leur
peu de fondement, il convient de faire l’historique,
au moins rapide, de la question. Cette étude
est indispensable pour bien comprendre l’esprit
du sénatus-consulte du 4 juillet 1866, pour saisir
non-seulement l’importance, mais la légitimité
des prérogatives que cet acte organique a
conférées aux colonies.
</p>
          <p>
Nous avons déjà fait ce travail autrefois ; nous
n’aurons aujourd’hui qu’à nous répéter, car, si la
lutte s’accentue et prend de plus larges proportions,
le fond de la question n’a pas varié : ce que
les industriels métropolitains veulent aujourd’hui,
comme il y a douze ans, c’est que les colonies
soient replacées sous leur dépendance, que la
liberté commerciale, qui leur a été si inopportunément
concédée d’après eux, soit ramenée à
des limites tellement étroites qu’elle ne soit plus
qu’une illusion et qu’un mensonge ; qu’en un
mot, les colonies redeviennent les fiefs exploitables
à merci de la Métropole.
</p>
          <p>
Parcourons donc sommairement, mais en soulignant
les détails essentiels, cette longue période
qui commence au pacte colonial de Colbert pour
aboutir au sénatus-consulte émancipateur de
1866.
</p>
          <p rend="left">
Le pacte colonial, on le sait, procéda de cette
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f15.image"/>
          <p rend="left">
— 12 —
</p>
          <p>
idée égoïste que les colonies étaient faites pour
la Métropole et que, dès lors, celles-ci ne pouvaient
être autre chose que de simples comptoirs
exploités uniquement par la mère-patrie et à son
profit exclusif.
</p>
          <p>
En dépit de la géographie, en dépit de l’énorme
distance qui les sépare de la France, ce contrat
imposé par la force avait voulu que ces pays
lointains n’eussent d’autres marchés d’approvisionnement
et d’autres débouchés pour leurs produits
que le marché et le débouché de la Métropole.
En outre et comme complément naturel du
système, le monopole des transports maritimes
avait été réservé au pavillon national.
</p>
          <p>
Tel était le régime commercial ; il n’avait rien
à envier au régime politique.
</p>
          <p>
On sait ce qui advint de ce système de compression
à outrance et d’exploitation avide. De
déboires en revers, de défaillances en découragements,
les colonies, à travers des heures de prospérité
passagère, se sont acheminées lentement,
mais sûrement, vers ce que M. de Bismark aurait
appelé le moment psychologique, c’est-à-dire vers
la décadence et la ruine.
</p>
          <p>
Enfin il a bien fallu ouvrir les yeux, apercevoir
le péril aussi grand qu’il l’était et appliquer
à la situation le remède héroïque qui seul pouvait
lui convenir : la liberté !
</p>
          <p>
A la vérité, on ne peut dire d’une manière absolue
que le pacte colonial, sorti du puissant cerveau
de Colbert, ait été une chose mauvaise pour
nos colonies naissantes. L’histoire atteste, au contraire
, qu’au début ce contrat a été très-avantageux
pour les possessions que la France créait au
loin. Si la Métropole, d’une part., obligeait les
colonies à ne consommer que les produits de ses
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f16.image"/>
          <p rend="left small">— 13 —</p>
          <p>
industries et de son sol, à porter exclusivement
leurs denrées quelconques sur le grand marché
national, enfin à ne se servir que du pavillon
français pour leurs transports, en retour elle garantissait
à leurs produits un égal privilége sur le
marché français. Le contrat était donc synallagmatique ;
s’il stipulait des charges des deux côtés,
il stipulait également des avantages réciproques
pour les contractants.
</p>
          <p>
Au surplus, c’était le système que pratiquaient
à cette époque toutes les puissances coloniales.
Les colonies, produisant des denrées que le sol
européen ne pouvait fournir, il semblait naturel
que la Métropole s’en réservât le monopole. D’un
autre côté, comme les colonies avaient besoin
d’un grand nombre d’objets fabriqués ou de consommation
qu’elles ne pouvaient produire , il
était équitable, jusqu’à un certain point, qu’elles
en fussent approvisionnées par la Métropole, à
l’exclusion des autres pays.
</p>
          <p>
Quant à l’obligation d’effectuer les transports
sous pavillon national, elle se justifiait par l’intérêt
du développement et de la grandeur de la
marine française.
</p>
          <p>
On n’a aucun embarras à reconnaître que c’est
à l’influence du pacte colonial qu’a été due la rapide
prospérité des établissements d’outre-mer que
la France possédait au siècle dernier et dont des
guerres malheureuses lui ont enlevé les plus beaux
et les plus riches.
</p>
          <p>
Mais le système qui était bon au début de la
colonisation devait-il l’être toujours ? Les gouvernements
qui se sont succédé pendant deux siècles
ont paru le croire, et c’est l’erreur économique
qu’ils ont commise qui a entraîné les colonies
dans cette voie d’aventures et de désastres où leur
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f17.image"/>
          <p rend="left">
- 14 —
</p>
          <p>
fortune a failli sombrer. En économie politique ,
on l’avait trop oublié, il convient que les lois
soient plutôt relatives et contingentes qu’abstraites
et absolues. Si la production de la richesse
obéit à des lois générales, il n’en est pas moins
vrai que, dans la pratique, il faut tenir compte,
sous peine de manquer le but, des influences diverses
résultant des temps et des milieux, des circonstances
toutes locales qui font que ce qui réussit
ici ne convient pas là, que ce qui est vrai aujourd’hui
peut être erroné demain.
Pour tout dire d’un mot, il ne fallait pas que
le pacte colonial fût un lit de Procuste dans lequel
la Métropole crût avoir le droit de coucher
toutes ses colonies, indistinctement et perpétuellement,

</p>
          <p>
Pendant longtemps — trop longtemps hélas !
— la France s’est obstinément refusée à tenir
compte des altérations, parfois profondes, que les
événements, dans leur marche fatale, faisaient subir
au contrat primitif.
</p>
          <p>
La première atteinte portée au pacte de Colbert
remonte assez loin déjà, au commencement
du siècle ; elle date du blocus continental, qui fit
éclore l’industrie du sucre de betterave.
</p>
          <p>
Est-il besoin de rappeler quelle révolution opéra
cette découverte dans l’ordre économique ?
Tout le monde connaît la prodigieuse fortune de
cette industrie, qui, ainsi que l’a dit si justement
M. Thiers, après avoir été protégée longtemps
contre les industries rivales des colonies, à fini par
mettre les colonies dans la nécessité de réclamer
à leur tour une protection sans laquelle elles auraient
succombé dans une lutte insoutenable.
</p>
          <p>
Ainsi, retenons ce premier fait : du jour où là
France s’est mise à produire du sucre, l’égalité
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f18.image"/>
          <p rend="left">
— 15 —
</p>
          <p>
stipulée par le pacte colonial s’est trouvée rompue.
Non-seulement le marché métropolitain
n’était plus un marché réservé pour les colonies,
mais celles-ci y rencontraient la concurrence de la
Métropole elle-même , entrant en lutte avec des
avantages incontestables.
</p>
          <p>
Le second coup porté au pacte colonial le fut
par l’abolition de la traite des nègres. En enlevant
aux colonies tous moyens de renouveler leurs
ateliers, cette mesure eut pour conséquence immédiate
de faire renchérir la main-d’oeuvre, c’està-dire
d’augmenter les frais’ de la production coloniale,
en même temps que celle-ci diminuait
par la rareté croissante des bras.
</p>
          <p>
Le gouvernement de Louis-Philippe , touché
des doléances des colonies, se décida enfin à donner
une faible compensation aux colons, qui se
plaignaient justement de ce qu’ils restaient astreints
aux mêmes charges que par le passé, tandis
que leurs avantages avaient été considérablement
réduits. La loi du 29 avril 1845 et l’ordonnance
du 18 octobre 1846 autorisèrent l’importation
aux colonies de diverses catégories de marchandises
étrangères qu’il leur devenait ainsi
possible de se procurer à meilleur marché.
</p>
          <p>
La troisième, atteinte portée au pacte colonial
fut la brusque émancipation des esclaves , en
1848, qui désorganisa le travail dans les colonies.
On peut se rendre compte des résultats de cette
mesure par les chiffres suivants: à la Réunion,
là production,,qui était de 14 millions, tomba à
9 millions. La Martinique ne produisit plus que
<hi rend="i">9</hi> millions au lieu de <hi rend="i">15</hi> ; la Guadeloupe descendit
de 18 à 8 millions.
</p>
          <p>
Le mal était si profond, la situation si grave
qu’il fallut, dès <hi rend="i">1852</hi>, accorder aux sucres colo-
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f19.image"/>
          <p rend="left">
— 16 —
</p>
          <p>
niaux une protection de 7 francs, à laquelle fut
ajoutée une détaxe de distance de 3 francs au
profit des possessions situées au-delà du Cap de
Bonne Espérance.
</p>
          <p>
Un peu plus tard l’autorisation fut accordée
aux colonies de recruter des travailleurs à la Côte
d’Afrique, et, après l’interdiction de cette immigration
en 1859, le gouvervement passa avec le
gouvernement anglais la convention provisoire
de 1860, modifiée et rendue définitive en 1861,
qui ouvrit l’Inde britannique à notre recrutement
dans les limites et aux conditions que l’on
sait.
</p>
          <p>
Enfin les traités de commerce de 1860 arrachèrent
le dernier lambeau de ce qui fut le pacte
colonial. La loi du 23 mai 1860, suivie du décret
de janvier 1861, ouvrit le marché métropolitain
aux sucres étrangers et les colonies françaises
n’eurent plus que le choix entre les rivaux qui
venaient leur disputer la place sur le marché national.

</p>
          <p>
L’équilibre n’existait plus ; les colonies restaient
sous le coup de charges énormes ; non-seulement
elles ne trouvaient qu’un faible dédommagement
dans la détaxe ; mais la nouvelle loi rendait
cette compensation même stérile, puisqu’elle
leur suscitait la concurrence redoutable de pays
qui, comme la Havane, le Brésil, Java, profitaient
encore du travail servile et jouissaient d’un
sol bien autrement riche que le leur.
</p>
          <p>
Intervint alors la loi du 3 juillet 1861, qui eut
pour but d’égaliser les conditions de la lutte entre
les produits coloniaux d’une part et les similaires
métropolitains et étrangers d’autre part.
</p>
          <p>
Cette loi accorda aux colonies la faculté d’importer
par tous pavillons aux mêmes droits qu’en
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f20.image"/>
          <p rend="left">
- 17 -
</p>
          <p>
France, toutes les marchandises étrangères admises
dans la Métropole : la faculté d’exporter les
produits coloniaux à l’étrauger par tous pavillons ;
la faculté de* se servir des navires étrangers concurremment’
avec lés navires français pour les
échanges entre les colonies et la Métropole et les
Colonies entre elles.
</p>
          <p>
Cette loi réalisa ce que nous pouvons appeler
un progrès platonique. Dans la pratique elle était
inapplicable. C’était toujours le lit de Procuste.
Les tarifs métropolitains devaient nécessairement
être trop élevés ou trop abaissés. La preuve que
les colonies ne retirèrent aucun profit de cette
prétendue réforme, c’est que le gouvernement,
après avoir réduit la détaxe de protection à 5
francs et en avoir fixé le terme à l’année 1864,
fut obligé de la prolonger jusqu’au <num>1<hi rend="sup">er</hi></num> janvier
4870, par la loi du 7 mai 1864.
</p>
          <p>
Mais ce n’était là qu’un expédient. La destinée
des colonies ne pouvait rester perpétuellement
liée au sort d’une détaxe qui devait s’évanouir
d’un moment à l’autre. Le remède était bien plutôt
dans la réforme des institutions et du système.
</p>
          <p>
C’est dans ces circonstances qu’apparut le sénatus-consulte
du 4 juillet 1866, dont nous allons
nous occuper maintenant.
</p>
        </div>
        <div>
          <head>III</head>
          <p>
Pour bien préciser l’esprit du sénatus-consulte
de 1866 et faire comprendre l’importance des attributions
qu’il a conférées aux Conseils généraux
des colonies, plus particulièrement en matière
de législation douanière, il suffit de rappeler
que ce sénatus-consulte ne fut autre chose que
le correctif indispensable de la loi avortée du 3
juillet 1861.
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f21.image"/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>— 18 —</head>
        <p>
Il opéra en même temps une modification profonde,
presque une révolution radicale dans les
relations séculaires de la Métropole avec ses colonies.
Il fut ce que l’on peut appeler le <hi rend="i">Nouveau
pacte colonial</hi>. Par cet acte, que nous n’hésitons
pas à qualifier de grand, la mère-patrie donna plus
de libertés aux colonies en échange de moins
de protection. Elle les émancipa dans une large
mesure ; mais , en retour, elle leur retira en
grande partie son assistance maternelle. Il intervint,
en un mot, un véritable contrat synallagmatique
dans lequel des charges furent stipulées en
compensation des droits concédés, et cela de part
et d’autre.
</p>
        <p>
La loi du 3 juillet 1861 , nous l’avons dit, ne
donna que des résultats négatifs , parce qu’elle
n’était pas pratique.
</p>
        <p>
Cette loi, en effet, avait maintenu la fixation
des droits de douane dans les attributions du
Corps législatif : de là des tarifs gênants, presque
prohibitifs, qui faisaient de la liberté commerciale
un vain mot. Les colonies ne pouvaient ni
s’approvisionner aux lieux où les objets nécessaires
à leur consommation se vendaient à meilleur
marché, ni s’ouvrir des débouchés nouveaux.
</p>
        <p>
D’un autre côté la France , dont le budget se
trouvait de plus en plus obéré par les prodigalités
impériales, éprouvait le besoin de faire des
économies. Elle était résolue à ne pas prolonger
la protection accordée aux sucres coloniaux ; elle
songeait même à réduire les subventions qu’elle
accordait de temps immémorial à ses possessions.
</p>
        <p>
La difficulté était de découvrir le moyen de rejeter
sur les colonies — qui n’étaient guère florissantes
à cette époque—des charges aussi écrasantes,
sans les vouer à une ruine certaine. Il
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f22.image"/>
        <p rend="left">
— 19 —
</p>
        <p rend="left">
fallait nécessairement trouver des compensations.
</p>
        <p>
C’est ce système de compensations que le sénatus-consulte
de 1866 a eu pour but d’organiser
et de réglementer.
</p>
        <p>
L’idée capitale, dominante de ce système, est
consignée dans ce passage non équivoque de l’Exposé
des motifs : « Il s’agit, disait le Gouverne« 
ment, d’accorder aux conseils généraux de nos
« colonies des attributions importantes, de les
appeler <hi rend="i">à se prononcer sur des matières qui
étaient réservées à la décision d’autorités su« 
périeures</hi> ; mais le Gouvernement considère ces
« modifications comme nécessaires tout à la fois
pour donner satisfaction au désir de nos pos« 
sessions <hi rend="i">de régler, selon leurs besoins légitimes,
« leurs affaires locales, et en même temps:, pour
affranchir le budget de l’Etat de charges qu’il ne
lui paraît</hi> pas <hi rend="i">juste de faire toujours supporter
par la Métropole</hi>. »
</p>
        <p>
Ainsi — et il est bon de retenir ce point — la
Métropole imposait aux colonies une part des depenses
figurant annuellement au budget de l’Etat
et ne gardait à sa charge que le contingent qui,
dérivant du principe même de la souveraineté ,
constitue essentiellement une dette de l’Etat. En
même temps les colonies étaient averties qu’elles
devaient renoncer à toute détaxe pour l’avenir.
En retour, les conseils généraux des colonies
étaient investis de toutes les attributions qui appartiennent
aux représentations départementales
et, en outre, de certains pouvoirs qui, en France,
sont du domaine de la loi.
</p>
        <p>
Depuis 1866 les conseils généraux des colonies
votent:
</p>
        <p rend="left">
1° Les tarifs des taxes et contributions de toute
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f23.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>- <hi rend="i">20</hi> -</head>
        <p rend="left">
nature nécessaires pour l’acquittement des dépenses
locales ;
<hi rend="i">2° Les tarifs d’octroi de mer sur</hi> les <hi rend="i">OBJETS DE</hi>
</p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">TOUTE PROVENANCE</hi> ;</p>
        <p>
3° <hi rend="i">Les tarifs des droits de douane</hi> sur <hi rend="i">les PRODUITS
ÉTRANGERS</hi> ;
</p>
        <p>
4° <hi rend="i">Aucune taxe nouvelle ne peut être établie ,
sans que le Conseil général n’ait délibéré sur son
assiette</hi>.
</p>
        <p>
Ces pouvoirs sont clairement définis, comme on
le voit, et <hi rend="i">il</hi> faut de la mauvaise volonté pour <hi rend="i">les</hi>
interpréter autrement que dans le sens même des.
mots, Au surplus, si les droits concédés aux
conseils coloniaux étaient étendus, ils n’étaient
dépourvus ni de garanties ni de sanction, notamment
en ce qui concerne le droit de voter les tarifs
de, douane sur, les marchandises <hi rend="sub">étrangères.</hi>
</p>
        <p>
En effet, les taxes locales et les octrois de mer
votés par le Conseil général ont besoiu, pour être
rendus exécutoires, d’un arrêté du Gouverneur.
Pour l’établissement d’un impôt nouveau, il faut
un décret du Chef de l’Etat approuvant la délibération
du Conseil.
</p>
        <p>
Voyons maintenant comment les colonies ont
usé des facultés que leur a accordées le sénatusconsulte
de 1866 et Jusqu’à quel point il est vrai,
comme on les en accuse, d’avoir outre-passé leurs
attributions.
</p>
        <p>
Le sénatus-consulte de 1866 était la rupture
éclatante du présent avec toutes les traditions
du passé : la liberté coloniale succédait au despotisme
métropolitain. Les antiques barrières
étaient brisées et les portes des colonies s’ouvraient
toutes grandes devant le commerce libre
désormais.
</p>
        <p rend="left">
Les colonies comprirent, sans avoir besoin de
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f24.image"/>
        <p rend="left">
- 21 -
</p>
        <p>
beaucoup dé réflexion, le changement qui venait
de s’opérer dans leur situation. Elles pensèrent,
à juste raison, que la liberté qui leur était enfin
octroyée, pour être féconde, devait être réelle,
et qu’elle né serait réelle que le jour où la marchandise
nationale cesserait d’être privilégiée, et
où la concurrence étrangère pourrait se produire
sur le pied d’une égalité parfaite.
</p>
        <p>
Pour atteindre ce but, pour réaliser les promesses
contenues dans le sénatus-consulte de
1866, que fallait-il faire ? La réponse coule de
source: il fallait supprimer les droits qui, en
faisant une position exceptionnelle aux produits
nationaux, rendaient les marchés coloniaux inabordables
aux produits étrangers.
</p>
        <p>
Là Martinique donna la première l’exemple et
fut bientôt imitée par la Guadeloupe. Ces deux
colonies allèrent de suite jusqu’à l’extrême limité
de leur droit : elles supprimèrent les droits de
douane sur les marchandises étrangères et les
remplacèrent par des taxes d’octroi de mer, qui
augmentèrent les ressources des municipalités
sans grever les objets nécessaires à l’industrie locale.

</p>
        <p>
La Réunion, mal inspirée ou mal conseillée, fit
tout d’abord le contraire de ce qui s’était passé
aux Antilles ; elle vota l’augmentation de ses tarifs
de douane. Mais elle ne tarda pas à reconnaître
qu’elle s’était trompée, et, à son tour, elle
abolit,: en 1871, les droits de douane <hi rend="i">et</hi> leur
substitua les octrois de mer, comme <hi rend="i">à</hi> la Martinique
et à la Guadeloupe.
</p>
        <p>
Ces réformes furent approuvées par le Pouvoir
central, qui n’hésite pas à leur donner la sanction
légale.
</p>
        <p rend="left">
En ce qui concerne la Martinique et <hi rend="i">la</hi> Guade-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f25.image"/>
        <p rend="left">
— 22 —
</p>
        <p rend="left">
loupe, ce fut le Conseil d’Etat de l’Empire qui
statua sur leur cas et qui reconnut leur droit.
</p>
        <p>
La délibération du Conseil général de la Réunion
est loin d’avoir eu la même fortune. Elle fut
prise en 1871,sous le gouvernement de M. Thiers,
dont les idées protectionnistes s’accommodaient
mal d’initiatives aussi hardies. M. Thiers se refusa
à soumettre le vote du Conseil général au
Conseil d’Etat ; ce ne fut qu’après le 24 mai, qu’un
décret du 4 juillet 1873 lui donna force de loi.
</p>
        <p>
Les colonies avaient-elles le pouvoir de supprimer
totalement les droits de douane ? Avaient-elles
celui de frapper de droits d’octroi des produits
fabriqués français, qui ne sont pas soumis dans
la Métropole à ces sortes de taxes ?
</p>
        <p>
Dès les premiers jours de la mise en pratique
du sénatus-consulte de 1866, il s’est élevé à ce
sujet de vives contestations entre les colonies et
certaines industries métropolitaines, notamment
l’industrie des tissus.
</p>
        <p>
En 1872 ces contestations ont pris un caractère
d’acrimonie tel, que le Gouvernement a dû en
saisir le Conseil supérieur du commerce, de l’agriculture
et de l’industrie.
</p>
        <p>
Aujourd’hui les récriminations des fabricants
de tissus — les seuls qui se plaignent, ou du
moins qui se plaignent avec acharnement — ont
provoqué la nomination par le Sénat d’une Commission
d’enquête chargée de recueillir les plaintes
de l’industrie métropolitaine et de juger le
différend en premier ressort.
</p>
        <p>
Il est probable que cette enquête sera la réédition
de celle à laquelle s’est livrée, de 1872 à
1875, le Conseil supérieur du commerce, de l’agriculture
et de l’industrie. Seulement il est possible
que la solution ne soit pas la même.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f26.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>— <hi rend="i">23</hi></head>
        <p>
Voilà pourquoi il importe de bien préciser la
question.
</p>
        <p>
Voyons donc si les plaintes des fabricants de
tissus sont fondées, si elles sont soutenables en
droit, ou même en équité.
</p>
        <div>
          <head>IV</head>
          <p>
Reprenons une à une les questions soumises au
Conseil supérieur de l’agriculture, du commerce
et de l’industrie, par M, Ozenne, secrétaire général
du ministère de l’agriculture et du commerce,
organe de ce département, et avocat d’office des
fabricants de tissus, plaignants.
</p>
          <p>
Nous répondrons à chacune de ces questions
par les arguments péremptoires qui ont été développés,
dans l’enquête de 1872 à 1875 par M.
Benoist-d’Azy, alors directeur des <hi rend="sub">colonies ?</hi> par
nos députés, MM. Laserve et de Mahy, et par
notre Chambre de commerce, enfin par nousmême.

</p>
          <p><hi rend="i">Première question</hi> : « Le droit accordé aux
Conseils généraux des colonies par l’article 2 du
sénatus-consulte du 4 juillet 1866 de voter les
tarifs de douane sur les produits étrangers importés
dans les colonies, implique-t-il le droit de
supprimer complétement ces tarifs et de les remplacer
par la taxe unique dite <hi rend="i">octroi de mer</hi>, applicable
aux marchandises de toute provenance ? »
</p>
          <p><hi rend="i">Réponse</hi>. — Il n’y a pas de discussion possible
sur ce point. La jurisprudence du Conseil
d’Etat n’a pas varié, malgré les réclamations
multipliées et incessantes du ministère du commerce
et de l’agriculture. Le Conseil d’Etat de
l’Empire, la Commission provisoire qui lui fut
substituée après le 4 septembre 1870, le nouveau
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f27.image"/>
          <p rend="left">
            <hi rend="i">24</hi>
          </p>
          <p>
Conseil d’Etat ont reconnu et consacré le droit
qui appartient aux conseils généraux de la Martinique,
de la Guadeloupe et de la Réunion de
supprimer les droits de douane qui grevaient autrefois
les marchandises étrangères à l’entrée de
leurs ports.
</p>
          <p>
En 1868 et en 1869, le Corps législatif, saisi
de la question par MM. Ancel et Pouyer-Quertier,
donna gain de cause aux colonies. En juin
1870, le Sénat se prononça dans le même sens,
à l’occasion de pétitions qui lui étaient adressées
par des armateurs de Saint-Malo, Saint-Servan,
Granville, réclamant contre l’octroi de mer aux
colonies au sujet des droits frappés sur la morue.
</p>
          <p>
La question est des plus simples et il faut s’étonner
qu’elle donne lieu à tant de controverses.
Pour la résoudre, en effet, il suffit de se rappeler
dans quel esprit a été conçu le sénatus-consulte
de 1866, à quel mobile a obéi le législateur de
cette époque, à quelles nécessités il a eu pour but
de pourvoir.
</p>
          <p>
Or, nous savons , à ne pas en douter, que le
Gouvernement, en proposant cette réforme, a
voulu deux choses: 1° s’exonérer des subventions
annuelles qu’il versait aux colonies, soit en.
numéraire, soit en remise de droits d’entrée ; 2°
donner aux colonies les moyens de faire face aux
charges que la Métropole leur imposait de ce fait.
</p>
          <p>
Voilà bien le sens de l’acte de 1866 et nous
défions qui que ce soit d’y contredire.
</p>
          <p>
C’est pourquoi, en même temps que la mèrepatrie
grevait les budgets coloniaux d’une somme
d’environ un million et demi, acquittée jusque-là
par le budget de l’Etat, et qu’elle supprimait les
détaxes établies en leur faveur par les anciennes
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f28.image"/>
          <p rend="left">
— 25 —
</p>
          <p rend="left">
lois , elle émancipait commercialement les colonies
par le sénatus-consulte de 1866.
</p>
          <p>
Au premier rang des attributions dont les conseils
généraux des colonies furent investis, se
trouve la faculté de voter les tarifs de douane et
les octrois de mer.
</p>
          <p>
Le sénatus-consulte dit que les délibérations
relatives aux droits de douane sont rendues exécutoires
par décret, le Conseil d’Etat entendu.
</p>
          <p>
La grande question est celle-ci : les conseils
généraux, qui ont, sans conteste, le droit de voter
les tarifs de douane, <hi rend="i">ont-ils celui de les supprimer
radicalement</hi>, pour employer l’expression
à la mode ?
</p>
          <p>
Lors de la première enquête , devant la Commission
supérieure, le ministère du commerce et
de l’agriculture a répondu <hi rend="i">non</hi> ; de son côté le
ministère de la marine et des colonies a dit <hi rend="i">oui </hi>,
et le Conseil d’Etat, par quatre fois, a approuvé
cette dernière interprétation.
</p>
          <p>
En effet, comment comprendre que la liberté
de faire le plus ne comporte pas la liberté de
faire le moins ?
</p>
          <p>
« Un tarif de douane, ainsi que l’a très-judi« 
cieusement fait remarquer M. Michel Chevalier
« au Corps législatif en 1869, se compose de
trois éléments possibles : on peut tour à tour
" proclamer la prohibition , les droits gradués et
« l’exemption. <hi rend="i">Quand on a donné aux colonies la
faculté de faire leurs tarifs, on leur a donné la
faculté de choisir entre les trois termes du mou« 
vement économique d’un pays</hi>. »
</p>
          <p>
On ne saurait mieux raisonner, et, dès à présent,
la question en litige est tranchée. Mais nous
pouvons pousser plus loin la discussion, et nous
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f29.image"/>
          <p rend="left">
— 26 —
</p>
          <p rend="left">
le ferons , en compagnie des autorités dont nous
nous inspirons dans ce travail.
</p>
          <p>
Admettons donc pour un instant la théorie soutenue
par les fabricants de tissus et par M. Ozenne,
à savoir : que si les colonies ont le droit d’abaisser
leurs tarifs, elles n’ont pas celui de les
abolir. Nous nous demandons de suite où ce droit
s’arrêtera, dans quelles justes limites les conseils
généraux seront astreints à l’exercer ? — Si l’on
reconnaît à ces Conseils le droit d’abaisser les tarifs
de douane, ne pourront-ils pas arriver toujours
au résultat actuel, en établissant des taxes
dérisoires, par exemple d’un centime, ou même
d’un quart de centime ?
</p>
          <p>
Mais les adversaires des colonies ont mis en
avant un autre grief, et celui-là est très-sérieux,
du moins en apparence. Ils ont reproché aux possessions
françaises placées sous le régime du sénatus-consulte
de 1866, non pas seulement d’avoir
aboli les droits de douane sur les marchandises
étrangères, mais d’avoir soumis toutes les
marchandises importées, nationales ou étrangères,.
à des taxes uniformes, qui, sous le nom <hi rend="i">d’octroi
de mer</hi>, seraient, en réalité,,de <hi rend="i">véritables droits
de douane déguisés</hi>.
</p>
          <p>
Or, les colonies n’ont pas ce pouvoir ; elles ne
sauraient, au moyen d’un subterfuge et d’un jeu
de mot, se soustraire au contrôle que la Métropole
s’est réservé en ce qui concerne l’établissement
de leurs tarifs douaniers.
</p>
          <p>
C’est donc par un abus de pouvoir que les conseils
généraux auraient frappé les marchandises
nationales à l’entrée des colonies de taxes qui sont
illégales et inconstitutionnelles.
</p>
          <p>
Cette contestation sur l’identité qui paraît
exister entre l’octroi de mer et le droit de doua-
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f30.image"/>
          <p rend="left">
— 27 —
</p>
          <p>
ne n’est pas nouvelle. Hâtons-nous de le dire, la
ressemblance n’est qu’apparente. Le <hi rend="i">droit de
douane</hi> est une taxe <hi rend="i">essentiellement protectrice</hi>,
qui n’atteint que <hi rend="i">les produits étrangers</hi> ; <hi rend="i">l’octroi
de mer</hi>, au contraire, comme l’octroi perçu à
l’entrée des villes en France, est <hi rend="i">une taxe de
consommation, qui frappe sur tous les produits de
même nature, quelle qu’en soit la provenance</hi>.
</p>
          <p>
Ces taxes ont été établies depuis longtemps
pour créer des ressources aux communes dont les
budgets étaient obérés. En France, les octrois se
perçoivent à l’entrée des villes. Aux colonies, ils
sont perçus à l’entrée des ports et rades ; il en est
fait masse et la totalité des produits de l’octroi
est ensuite répartie entre les communes au prorata
de leur population, déduction faite des frais de
perception.
</p>
          <p>
Si ces droits sont, à la Réunion, par exemple,
perçus par le service des douanes, ce fait n’implique
pas qu’il s’agisse d’un droit de douane ;
c’est parce que la Colonie a jugé sage d’économiser
un personnel dispendieux pour cette perception,
celui de la douane y suffisant amplement et
se contentant de remises très modérées.
</p>
          <p>
Nous croyons inutile d’insister sur la différence
profonde qui existe entre le droit de douane
et la taxe d’octroi de mer : <hi rend="i">Le droit de douane
est un droit</hi> D’IMPORTATION frappé sur LES
MARCHANDISES ÉTRANGÈRES SEULEMENT. <hi rend="i">La taxe
d’octroi de mer est un droit</hi> DE CONSOMMATION,
frappé A L’IMPORTATION SUR TOUS LES OBJETS IMPORTÉS,
SANS DISTINCTION DE NATIONALITÉ.

</p>
          <p rend="left">
Concluons sur cette première question :
</p>
          <p>
Si, comme cela est incontestable, les conseils
généraux des colonies de la Réunion, la Marti-
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f31.image"/>
          <p rend="left">
— 28 -
</p>
          <p>
nique et la Guadeloupe avaient, en vertu du sénatus-consulte
de 1866, le pouvoir d’abolir les
droits de douane, à plus forte raison ils avaient,
la faculté de substituer à ces droits de protection
des octrois de <hi rend="sub">mer,</hi> qui leur permettaient de réaliser
les vues du sénatus-consulte de 1866, c’està-dire
de créer à leur profit, par l’égalité, la véritable
liberté commerciale.
</p>
          <p>
Au bout du compte, est-ce que nos denrées sont
privilégiées sur le marché métropolitain ? Est-ce
que nous ne payons pas les mêmes taxes d’entrée
que les produits étrangers ? Est-ce que, quand la
Métropole a supprimé la double détaxe dont nous
bénéficiions autrefois, nous avons réclamé, comme
le font aujourd’hui les fabricants de tissus métropolitains
 ?
</p>
          <p rend="left">
Non, nous avons accepté, au nom du patriotisme,
les charges que la mère-patrie nous imposait.
Au point de vue fiscal nous sommes traités en
France comme des étrangers. De quel droit les
fabricants de tissus français se plaignent-ils donc
d’être traités ici sur le même pied,de réciprocité ?'
</p>
        </div>
        <div>
          <head>V</head>
          <p>
Dans le chapitre précédent, nous avons démontré
que, si l’on admet, comme cela est logique,
que les conseils généraux des colonies avaient le
droit, en vertu du sénatus-consulte de 1866, d’abolir
les droits de douane, ils avaient, avec non
moins de raison , et en vertu du même acte, le
pouvoir de substituer aux droits de douane supprimés
des octrois de mer, et cela, en dehors du
contrôle des autorités métropolitaines.
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f32.image"/>
          <p>
Sans contester en principe cette seconde conclusion,
le Ministère du commerce a soutenu que,
dans tous les cas, les tarifs d’octrois de mer ne
pouvaient s’appliquer à d’autres objets qu’à
ceux compris dans l’article 16 du décret du 17
mai 1809.
</p>
          <p>
Cette matière a fait l’objet de la deuxième
question soumise au Conseil supérieur du commerce
, de l’agriculture et de l’industrie en 1872.
</p>
          <p rend="left">
Rappelons-en les termes:
</p>
          <p>
« 2° Dans tous les cas, les tarifs d’octroi de
mer peuvent-ils s’appliquer à d’autres objets
qu’à ceux compris dans l’article 16 du décret
du 47 mai 1809 , savoir : boissons et liquides,
" comestibles, combustibles, fourrages et maté« 
riaux. »
</p>
          <p>
M. Benoist d’Azy a soutenu, avec beaucoup de
raison, que, même en France, l’objection soulevée
aurait une valeur très-discutable, car la nomenclature
limitative du décret du 17 mai 1809 a
été virtuellement abrogée par la loi de 1816, qui
a stipulé que <hi rend="i">tous les produits consommables</hi> pourraient
être compris dans le régime des octrois.
</p>
          <p>
C’est, en effet, dans ce sens que la Cour de
cassation s’est prononcée.
</p>
          <p>
La question est encore plus simple en ce qui
concerne les colonies. Effectivement, ni le décret
de 1809, ni la loi de 1816 n’y ont été promulgués.
Par conséquent ces deux actes législatifs y
sont non avenus et ne peuvent pas plus être invoqués
contre elles qu’en leur faveur.
</p>
          <p>
Il né faut pas chercher d’autre explication à ce
qui s’est passé aux colonies en matière de taxes
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f33.image"/>
          <p rend="left">
— 80 —
</p>
          <p>
d’octroi de mer. Ces taxes ont pu frapper très
légitimement des produits, et notamment les tissus,
qui n’ont jamais été compris dans les catégories
imposables de la Métropole.
</p>
          <p>
Le sénatus-consulte de 1866, en donnant aux
colonies le pouvoir de décréter leurs tarifs d’octroi,
non seulement n’a pu avoir pour but de
restreindre le nombre des articles qui étaient
précédemment soumis à ces taxes spéciales, mais
encore il n’a pu limiter pour l’avenir le droit des
colonies d’étendre le tarif à des objets non encore
imposés.
</p>
          <p>
Mais, se demande-t-on, est-il possible que les
pouvoirs métropolitains restent dépourvus de
tout contrôle sur l’établissement, dans les colonies,
de droits qui, sous la dénomination d’octroi
de mer, sont, en réalité, des taxes d’importation
et atteignent la marchandise nationale au même
titre que la marchandise étrangère ?
</p>
          <p>
C’est la troisième question qui a été soumise
aux délibérations du Conseil supérieur.
</p>
          <p>
Nous avons déjà répondu en partie à cette interrogation
, qui paraît très grave au premier
abord. Nous avons montré que les taxes d’octroi
de mer n’ont rien de commun avec les droits de
douane. La conclusion est donc que les colonies,
en établissant ces taxes, n’ont fait que rester
dans leur droit.
</p>
          <p>
Quant au contrôle que le Ministère du commerce
a cru pouvoir revendiquer au nom de l’Etat,
n’est-il pas de la dernière évidence que l’Etat
en a été, très volontairement et très sciemment,
dépouillé par le sénatus-consulte de 1866, qui a
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f34.image"/>
          <p rend="left">
— 31 —
</p>
          <p>
soustrait cette matière au règlement d’administration
publique pour la transporter en pleine
attribution aux conseils généraux des colonies ?
</p>
          <p>
Rappelons un point capital, que les réclamants
métropolitains semblent oublier: c’est la connexité
qui existe entre ces deux questions : l’émancipation
commerciale des colonies et la suppression
de toutes les subventions, détaxes et
autres faveurs qu’elles recevaient de la Métropole
avant 1866. L’émancipation commerciale des colonies,
encore une fois, n’a été que la compensation
juste, indispensable des charges que la Métropole
a rejetées sur les possessions autrefois assistées
par elle.
</p>
          <p>
Demander , comme le font en ce moment les
fabricants de tissus, comme l’a fait le Ministère
du commerce, de 1872 à 1874, l’assimilation
douanière des colonies à la France, c’est-à-dire le
retour au régime de 1861, c’est donc demander
que l’on commette une iniquité criante au préjudice
des colonies.
</p>
          <p>
Le retour au régime de 1861, s’il n’avait pour
corollaire la restitution aux colonies des avantatages
dont elles jouissaient avant 1866, serait
plus qu’une injustice: ce serait la ruine de
nos possessions.
</p>
          <p>
Dans l’enquête faite par le Conseil supérieur de
l’agriculture, du commerce et de l’industrie, M.
Benoist d’Azy a rappelé fort à propos, avec chiffres
à l’appui, ce que les libertés octroyées par le
sénatus-consulte de 1866 ont coûté a nos trois
grandes colonies insulaires, la Martinique , la Guadeloupe
et la Réunion.

<pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f35.image"/>ta.</p>
          <p rend="left small">MARTINIQUE GUADELOUPE RÉUNION</p>
          <p rend="left small">F. F. F.</p>
          <p>
Dépenses mises à la charge des
colonies comme conséquence du
sénatus-consulte de 1866. . . . 370,750 474,400 196,950
</p>
          <p>
Perte résultant de la suppression
de la détaxe de 5 francs.. 1,280,000 1,225,000 1,500,000
</p>
          <p>
Perte provenant de la suppression
de la protection en faveur
des cafés 840 58,000 29,400
</p>
          <p>
Perte provenant de la suppression
de la protection en faveur
des cacaos. ……. 17,000 4,500 »
</p>
          <p rend="left">
Idem pour les vanilles. . , . » 2,600 22,000
</p>
          <p rend="left">
TOTAUX. …. 1,668,590 1,764,500 1,748,350
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f36.image"/>
          <p rend="left">
— 33 —
</p>
          <p rend="left">
francs pour les provenances des colonies situées
au-delà du Cap de Bonne-Espérance.
</p>
          <p>
Est-il besoin de rappeler dans quelle proportion
les droits sur les denrées coloniales ont été
augmentés après la guerre de 1870-71 ? Les
colonies ont accepté patriotiquement ces aggravations
de charges, que la mère-patrie leur demandait
au nom du malheur. Elles se sont gardées
de réclamer, comme on a vu tant d’industries
régnicoles le faire, lorsqu’il s’est agi de leur demander
leur part contributoire après nos désastres.
</p>
        </div>
        <div>
          <head>VI</head>
          <p>
La suppression de la détaxe a été pour les colonies,
et surtout pour la Réunion, une nouvelle
et douloureuse épreuve.
</p>
          <p>
La détaxe n’était point, n’avait jamais été une
faveur, dans le sens exact du mot. Tout au plus
avait-elle été une faible compensation aux trop
nombreuses conditions d’infériorité dans lesquelles
les colonies se trouvaient placées vis-à-vis de
la production sucrière métropolitaine et de la concurrence
des colonies étrangères.
</p>
          <p>
Est-il besoin d’énumérer ici les causes multiples
qui concourent à créer pour nos possessions
lointaines une situation des plus désavantageuses
sur le marché français ?
</p>
          <p>
Bornons-nous à rappeler que les capitaux y
coûtent très cher ; que le matériel d’exploitation
y est excessivement dispendieux ; que la maind’oeuvre
y est rare , insuffisante , à un prix disproportionné
avec les services rendus ; que la
production coloniale est assujettie à des transports
onéreux, à des assurances élevées, à un
change exorbitant, à tous les aléas d’un voyage
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f37.image"/>
          <p rend="left">
— 34 —
</p>
          <p>
au long-cours, durant lequel la qualité du produit
tend inévitablement à s’amoindrir plutôt
qu’à s’améliorer.
</p>
          <p>
Le produit similaire de la Métropole, au contraire,
créé sur place, à la portée du consommateur,
n’a pas à supporter tous les frais et à courir
tous les risques que nous venons de rappeler
sommairement. Il se trouve dans une situation
exceptionnellement favorable, et l’on peut dire
qu’il faut bien du courage aux colons pour oser
soutenir la lutte avec la sucrerie betteravière sur
le pied d’une égalité parfaite.
</p>
          <p>
Eh bien, quand les colonies, fidèles au marché
métropolitain — en dépit d’une situation aussi
inégale — n’hésitent pas à lui apporter leurs
produits, subissant toujours des cours sur lesquels
elles n’exercent aucune influence et qui sont trop
souvent désastreux, est-il juste de leur faire un
crime d’avoir établi des octrois de mer, afin de
se procurer des ressources, qui ne sont que la
faible compensation de la détaxe dont elles jouis
saient autrefois ?
</p>
          <p>
Sans doute, la Métropole, si elle le veut, a le
droit rigoureux de changer la loi qu’elle a faite
et de reprendre d’une main ce qu’elle a donné de
l’autre.
</p>
          <p>
Mais la Métropole peut-elle modifier le nouveau
pacte colonial au détriment des colonies, sans
restituer à celles-ci les avantages dont le sénatusconsulte
de 1866 a eu pour objet d’opérer le rachat ?

</p>
          <p>
On ne peut, en équité, admettre une semblable
solution.
</p>
          <p>
Une loi, en effet, qui aurait ce résultat serait
marquée au coin de l’iniquité la plus criante. Elle
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f38.image"/>
          <p rend="left">
— 35 —
</p>
          <p rend="left">
apparaîtrait comme une expropriation sans indemnité.

</p>
          <p>
La Métropole , si grande et si généreuse, ne
peut pas faire une telle chose. Et d’ailleurs , si
elle se laissait aller à donner satisfaction aux réclamations
intéressées dont elle est assaillie, elle
ne tarderait pas à s’en repentir, car elle serait la
première victime de sa complaisance.
</p>
          <p>
Quel homme de bonne foi n’aperçoit pas <hi rend="i">à priori</hi>
que le retour au régime de 1861, avec les subventions
et les détaxes en moins, entraînerait fatalement
la désorganisation des finances coloniales,
c’est-à-dire la ruine de ces possessions qui ont
déjà tant de peine à lutter contre la mauvaise fortune
qui les accable ? Et ne prévoit-on pas que,
si les colonies étaient menacées de banqueroute ,
ce serait un devoir étroit, une obligation sacrée
pour la Métropole de les secourir ?
</p>
          <p>
On reviendrait donc forcément au régime des
détaxes que le sénatus-consulte de 1866 avait eu
justement pour but de faire disparaître à jamais.
</p>
          <p>
Et pourquoi ce retour en arrière ? — Parce
que quelques fabricants de tissus de Normandie ,
de Bretagne et des Vosges se plaignent de ce que
les colonies ne consomment pas leurs produits en
aussi grande quantité qu’ils le voudraient.
</p>
          <p rend="left">
Est-ce bien sérieux ?
</p>
          <p>
D’abord les manufacturiers dont il s’agit pensent-ils
que la France a octroyé aux colonies en
1866 la liberté du commerce pour qu’elles ne s’en
servent pas ?
</p>
          <p>
Même en admettant comme vrai le fait que le
commerce des tissus français a diminué dans ces
pays, il semble qu’il n’y ait là qu’une conséquence
logique du libre échange et que ce soit du contraire
qu’il faudrait s’étonner.
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f39.image"/>
          <p rend="left">
- 36 -
</p>
          <p>
Après la guerre de 1870-71, il est certain que
les colonies, et notamment la Réunion, ont été envahies
par des importations de tissus anglais et
suisses qui ont fait une rude concurrence aux tissus
français, non en raison de leur qualité, qui
était inférieure, mais à cause de leur bon marché.
</p>
          <p>
Faut-il s’en plaindre amèrement, comme le font
les fabricants français ? La Commission du Conseil
supérieur de l’agriculture, du commerce et de l’industrie
a entendu à ce sujet les délégués de la
Chambre syndicale du commerce d’exportation et
de commission de Paris, et elle a pu se convaincre,
par des témoignages autorisés, que les fabricants
de tissus français n’avaient pas positivement
le droit de se plaindre si les colonies tendaient à
se déshabituer de leurs produits souvent défectueux
et de mauvais goût.
</p>
          <p>
Mais les fabricants français ne sont même pas
fondés dans le reproche qu’ils font aux colonies
de délaisser leurs produits. Il a été prouvé jusqu’à
l’évidence que, si la consommation des tissus
a diminué dans les colonies , ce n’est pas un fait
isolé ; que le même phénomène a été constaté pour
la plupart des objets de consommation que les
colonies tirent de l’extérieur, et que, loin que cette
décroissance soit due à l’abolition des droits de
douane, il convient de l’expliquer tout naturellement
par la diminution de la production coloniale,
qui a nécessité une réduction proportionnelle
dans les dépenses des colonies.
</p>
          <p>
Pour ne citer qu’un exemple, la production
sucrière de la Réunion, qui était en 1860 de 80
millions de kilogrammes, atteint à peine aujourd’hui
40 millions.
</p>
          <p>
Que l’on voie jusqu’où peut aller l’exagération:
lors de l’enquête de 1872 à 1875, le secrétaire
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f40.image"/>
          <p rend="left">
— 37 —
</p>
          <p>
général du ministère de l’Agriculture et du Commerce
, M. Ozenne, n’a pas craint d’appuyer de
son autorité cette étrange affirmation, mise en
avant par les fabricants français, à savoir, que le
résultat de l’introduction des articles anglais et
suisses, à l’exclusion complète des produits français,
s’était traduit, pour l’industrie nationale,
par une perte évaluée à <hi rend="i">vingt millions de francs</hi>.
</p>
          <p>
Qui veut trop prouver ne prouve rien, et M.
Benoist-d’Azy n’a pas eu de peine à faire justice
de cette exagération manifeste. Chiffres en mains,
l’honorable Directeur des colonies a prouvé que,
dans la première période, soit sous le régime de
1861, la moyenne des exportations de tissus et
de confections pour nos colonies avait été de
8,636,079 francs, et que, dans la seconde période,
celle du régime de 1866, elle n’avait pas dépassé
7,082,449 francs, soit une différence de
1,603,630 francs. Encore, la seconde période renferme-t-elle
l’année 1869, qui est forcément incomplète,
les documents ayant été en partie brûlés
au ministère des Finances pendant la Commune,
et l’année 1870, pendant laquelle la guerre a
arrêté tant d’opérations commerciales dans les
pays industriels du Nord et de l’Est.
</p>
          <p>
Quoi qu’il en soit, en nous tenant à la différence
de 1,600,000 francs environ, on voit combien
nous sommes loin des <hi rend="i">vingt millions</hi> de perte accusés
par les intéressés.
</p>
          <p>
Les causes de la décroissance constatée dans
les introductions , et particulièrement dans celle
des tissus, ont, au surplus, été fort bien décrites
dans un excellent rapport de l’honorable M. Buroleau,
lu à la Chambre de Commerce de la Réunion,
le 13 mai 1875, rapport dont nous croyons
intéressant de citer quelques passages.
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f41.image"/>
          <p rend="left">
— 38 —
</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Vii</head>
        <p>
Dans la séance du 2 mars 1875, le Président
de la Chambre de Commerce s’exprimait ainsi,
au sujet du rapport de M. Ozenne :
</p>
        <p>
Le rapport de M. Ozenne n’a pas de date. On doit
supposer qu’il est déjà ancien, car s’il déclare que la
suppression du tarif des douanes à la Martinique et à la
Guadeloupe <hi rend="i">"</hi> fait perdre annuellement plus de vingt
millions à l’industrie française, surtout en ce qui concerne
les tissus de Normandie, de Bretagne, du Nord et
des Vosges, il ajoute :
</p>
        <p rend="left">
« Il n’était pas encore question de la Réunion, où
l’application de la mesure était alors restée suspendue. »
Or, la mesure est en vigueur à la Réunion depuis le
16 août 1873.
</p>
        <p>
Ainsi donc, si c’est une réduction de 20 millions par
an dans l’ensemble de l’exportation que la suppression
du tarif des douanes fait, dit-on, supporter à l’industrie
française, à la Martinique et à la Guadeloupe, on doit
conclure que cette réduction s’élèverait, en y comprenant
la Réunion, à <hi rend="i">trente millions</hi>.
</p>
        <p>
Ce serait alors le bénéfice sur ces 30 millions qu’il
s’agirait de rendre annuellement aux industries françaises
en frappant les marchandises étrangères de droits
différentiels.
</p>
        <p>
Le chiffre de 30 millions est évidemment exagéré, et
dans une proportion considérable. Pour s’en convaincre,
il suffit de consulter l’état officiel des importations, à la
Réunion, en tissus de toute sorte et de toute provenance ;
cet état ne s’élève, en 1873, qu’à 3,200,000 francs. En
admettant pour chacune des colonies des Antilles une
importation équivalente, on arriverait à un total inférieur
à 10 millions de francs pour les tissus de toute provenance,
français et étrangers, qui seraient introduits à
la Réunion, à la Martinique et à la Guadeloupe.
</p>
        <p>
Le rapport reprend les faits depuis 1814 et cherche à
établir, par la comparaison des chiffres provenant des
importations et exportations, que le mouvement dans
les échanges avec la Métropole s’est affaibli graduellement,
surtout depuis la loi du 3 juillet 1861, et en raison
directe des libertés commerciales que l’on accordait
aux colonies.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f42.image"/>
        <p rend="left">
— 39 -
</p>
        <p>
C’est là une erreur, pour ce qui concerne la Réunion,
du moins.
</p>
        <p>
En effet, depuis 12 ans, notre pauvre colonie se débat
contre les fléaux de toutes sortes, qui sont venus accabler
l’agriculture et diminuer sa production dans des
proportions déplorables.
</p>
        <p>
Si son mouvement d’exportation et d’importation a
diminué, cela tient, non pas aux libertés commerciales
qui lui ont été accordées, mais uniquement à ce que la
production a diminué en importance comme quantité, en
importance comme valeur, par suite du prix réduit qu’obtient
son principal produit.
</p>
        <p>
On le voit, les plaintes des fabricants de tissus
français sont sans fondement, et, dans tous les
cas, extraordinairement exagérées.
</p>
        <p>
Nous croyons utile d’ajouter aux lignes qu’on
vient de lire les passages suivants que nous extrayons
du procès-verbal des délibérations de la
Chambre de Commerce de la Réunion en date du
13 mai 1875.
</p>
        <p rend="center">
Questionnaire adressé ans colonies à
</p>
        <p rend="center">
l’occasion de l’enquête sur le
</p>
        <p rend="center">
régime commercial.
</p>
        <p rend="left small">1°</p>
        <p rend="left"><hi rend="i">Indiquer les causes et l’importance de la décroissance
du commerce avec la Métropole.
1° Sous le régime de la loi de 1861</hi>.
2° <hi rend="i">Depuis la suppression des droits de douane</hi>.
</p>
        <p>
A partir de 1861, il y a eu décroissance dans le
mouvement commercial de la Colonie, mais aucun déplacement
dans ses rapports. Quelques relations se sont
bien établies avec l’Australie, qui devint un débouché
pour une partie de nos bas produits ; mais ces relations
diminuèrent peu à peu et n’existent presque plus aujourd’hui.

</p>
        <p>
La cause de la décroissance du mouvement commercial
de la Colonie tient uniquement à la crise qu’elle subit
encore et dont le début remonte à cette époque. La
production se trouvant brusquement réduite de moitié
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f43.image"/>
        <p rend="left">
— 40 —
</p>
        <p rend="left">
par des fléaux de toute sorte, les importations devaient
diminuer dans la même proportion.
</p>
        <p>
Il est, au contraire, à remarquer que, depuis l’abolition
des droits de douane, le mouvement d’importation a
progressé. La cause en est que nos stocks s’étaient épuisés
pendant la guerre, et qu’en voulant remplir les vides
, on a forcé l’importation jusqu’à exubérance.
</p>
        <p><hi rend="i">Sur quelles marchandises porte cette décroissance
pendant les deux périodes, et indiquer, dans un tableau,
les importations annuelles pour chaque nature
de marchandises introduites en augmentation</hi>.
</p>
        <p>
Pour répondre à cette question, la Chambre aurait
besoin d’éléments statistiques que la Douane seule peut
fournir et le temps lui manque pour se les procurer.
Toutefois, les tissus de coton étant la cause principale
de la question qui se débat en ce moment, la Chambre
rappelle ce qu’elle a dit en ce qui les concerne, dans sa
séance du 2 mars, en répondant au rapport de M.
Ozenne.
</p>
        <p>
« Nous ne savons pas ce qui se passe aux Antilles.
mais nous devons reconnaître qu’à la Réunion, une
grande partie de tissus de coton, qui ont été importés
à la suite de l’abolition des droits différentiels, nous
sont venus d’Angleterre par mutation des entrepôts
de France, et aussi par transit de Maurice. Ces tissus,
inférieurs de qualité à leurs similaires français, n’of"
fraient que l’avantage de pouvoir être vendus à meil« 
leur marché. Or, l’expérience a démontré que ce meil« 
leur marché était plus apparent que réel : le consom« 
mateur, bon juge, n’a pas tardé à reconnaître qu’ils
« sont de peu de durée, et sa préférence s’est reportée
sur les produits français. Aussi cette importation de
tissus étrangers, très-importante au début, s’est-elle
considérablement réduite. Il est de notoriété publique
que les détenteurs éprouvent la plus grande difficulté
à les écouler, et nous pouvons même citer ce fait,
qu’une maison de notre place s’est trouvée dans l’obli« 
gation de réexporter à Maurice un lot assez considé« 
rable de tissus anglais, faute de pouvoir les écouler
« chez nous sans perte. »
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000044" n="41" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f44.image"/>
        <p rend="left">
12°
</p>
        <p><hi rend="i">Quelle a été l’influence du régime de la loi de 4864
et de la suppression des droits de douane sur la marine
marchande</hi> ?
</p>
        <p>
Relativement au commerce de la Colonie, il n’y a pas
eu d’influence appréciable. Tous les transports, tant à
l’entrée qu’à la sortie, se font par navires français. Si le
fret est en baisse, c’est à cause de la rareté de nos produits.

</p>
        <p>
Il n’a été répondu aucun argument sérieux à
ces déclarations si claires et si formelles de notre
Chambre de Commerce.
</p>
        <p>
D’ailleurs, il convient d’ajouter que, si la consommation
coloniale présente quelques diminutions
sur certains articles spéciaux , comme les
tissus , le commerce général d’importation française
aux colonies n’a pas changé d’une manière
appréciable. La nature des objets importés a
varié, voilà tout : s’il y a eu moins de tissus introduits,
les engrais artificiels et les produits chimiques
ou autres ont augmenté dans une notable
proportion.
</p>
        <p>
Une grave considération s’impose, au surplus,
à tous les esprits qui ne sont pas prévenus et qui
n’obéissent pas au mobile exclusif de l’intérêt :
quand la production du sucre indigène dépasse
déjà la consommation de la France, ne serait-il
pas imprudent au plus haut degré d’obliger les
colonies à encombrer le marché français de leurs
produits similaires, alors que ces colonies cherchent
le moyen de faire accepter leur trop plein
par l’étranger ?
</p>
        <p>
Il semble que la France, dans son propre intérêt,
aussi bien que dans l’intérêt de ses possessions,
devrait tendre avant tout à faciliter à ces
dernières l’accès des marchés étrangers.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f45.image"/>
        <p rend="left">
— 42 —
</p>
        <p>
Or, pour que les colonies puissent vendre avantageusement
leurs sucres à l’étranger, il est indispensable
qu’elles aient la faculté de lui acheter et
d’introduire à bon marché les objets de consommation
dont elles ont besoin à leur tour.
</p>
        <p>
C’est précisément en vue d’obtenir ce résultat
que les colonies ont aboli les droits prohibitifs qui
frappaient les marchandises étrangères, et elles
ont obéi en cela à cette règle immuable que le
commerce ne vit que d’échanges.
</p>
        <p>
Ne voit-on pas maintenant avec l’éclat de l’évidence
que, si l’on ramenait les colonies au régime
de la protection, on les expulserait nécessairement
des marchés de l’étranger pour les ramener
violemment vers celui de la Métropole, à leur
grand préjudice et à celui de l’industrie betteravière
 ?
</p>
        <p>
Il faut noter, en passant, un fait qui est ressorti
des témoignages produits devant la Commission
du Conseil supérieur du commerce, de l’agriculture
et de l’industrie, et qui éclaire d’un
jour particulier la question qui nous occupe.
</p>
        <p>
Un des honorables membres de cette Commission,
M. Cordier, a expliqué comment les événements
de la guerre de 1870-71 avaient modifié
profondément la situation de l’industrie alsacienne
des tissus et avaient ainsi contribué à faire à cette
dernière une situation exceptionnellement favorable.

</p>
        <p>
Tandis, en effet, qu’une partie de l’industrie
dont il s’agit est restée d’un côté de notre frontière,
une partie importante, notamment la spécialité
de l’impression, dont le centre est à Mulhouse,
s’est trouvée séparée de la France.
</p>
        <p>
L’autorisation accordée aux imprimeurs de tissus
d’Alsace de constituer leurs magasins en en-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f46.image"/>
        <p rend="left">
— 43 —
</p>
        <p>
trepôts fictifs à Paris, jointe à la faculté qu’ils ont
de pouvoir faire venir leurs tissus, sans acquitter
aucun droit, de tous les points où ils peuvent se
les procurer, a créé en faveur de ces derniers une
supériorité écrasante pour l’industrie similaire
française.
</p>
        <p>
Il est de la dernière évidence, ainsi que l’a fait
observer M. Malathiré, membre de Chambre
de commerce de Rouen, que l’exportateur alsacien,
qui a une maison de commerce à Paris, qui
prend ses tissus où bon lui semble, en Suisse ou
en Angleterre, qui les imprime chez lui et les fait
arriver dans nos ports en transit pour les réexpédier
aux colonies, se trouve dans des conditions
infiniment plus avantageuses que l’exportateur
français qui ne jouit pas des mêmes priviléges.

</p>
        <p>
Rien de plus juste que ce grief. Mais, si l’industrie
française a des motifs de se plaindre de
la situation exceptionnelle faite à l’industrie alsacienne
, serait-il équitable que ce soient les colonies
qui paient la différence ?
</p>
        <p>
Au surplus, en dehors de cette question spéciale,
les réclamations de l’industrie des tissus
portent plus loin que le régime des trois colonies
soumises au sénatus-consulte de 1866. Il y a tout
lieu de croire , après la dernière enquête qui a eu
lieu et les réclamations qui ont été formulées,
que ces plaintes visent encore plus les établissements
du Sénégal et de la Guyane.
</p>
        <p>
Là, en effet, la loi n’a donné aucun pouvoir
constitutionnel aux conseils locaux. Les règlements
douaniers peuvent être modifiés par un
simple décret et troubler subitement, comme cela
a eu lieu plusieurs fois, les intérêts du commerce.
</p>
        <p rend="left">
Mais , si c’est le régime de la Guyane et du
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f47.image"/>
        <p rend="left">
— 44 —
</p>
        <p>
Sénégal qu’on veut atteindre, pourquoi faire le
procès à la Martinique, à la Guadeloupe et à la
Réunion, qui ne sont pour rien dans les déceptions
que le commerce français a éprouvées sur les
marchés de ces colonies ?
</p>
        <div>
          <head>VIII</head>
          <p>
Il est temps d’arriver à la conclusion de ce travail.

</p>
          <p>
Les prétentions des fabricants métropolitains,
et, en général, du commerce maritime, ont été
formulées, d’une manière non équivoque, en 1874,
par la Commission du Conseil supérieur du commerce,
de l’agriculture et de l’industrie, ayant
pour organe son rapporteur, M. Teisserenc de
Bord.
</p>
          <p>
Cette Commission a émis les voeux suivants,
qui ont été adoptés par le Conseil :
</p>
          <p>
« 1° Que le régime commercial des Colonies
soit mis en harmonie avec le régime de la Métropole
par la présentation d’une loi qui établirait
une distinction entre les tarifs de douane et les tarifs
d’octroi et qui donnerait la nomenclature des
divers objets qui peuvent être soumis à l’octroi,
avec l’indication d’un maximum de tarif.
</p>
          <p>
« 2° Que les Conseils généraux des colonies restent
maîtres de voter les tarifs d’octroi dans les
limites du tarif-type ; mais qu’au cas où ils voudraient
dépasser ces limites, ils soient obligés
de demander une autorisation délibérée en Conseil
d’Etat.
</p>
          <p>
« 3° Que les objets non compris dans la catégorie
des matières soumises à l’octroi ne puissent
être frappés que de tarifs de douane.
</p>
          <p rend="left">
« 4° Que les Conseils généraux des colonies
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f48.image"/>
          <p rend="left">
— 45 —
</p>
          <p>
conservent l’initiative du vote des taxes de douane
qui leur a été conférée par la loi de 1866,
mais que ces tarifs ne puissent être appliqués
qu’après avoir été revêtus de la sanction du Pouvoir
législatif.
</p>
          <p>
« 5° Que le régime des douanes et d’octroi que
nous réclamons pour les colonies de la Martinique,
de la Guadeloupe et de la Réunion soit étendu à
toutes nos possessions d’outre-mer autres que
l’Algérie. »
</p>
          <p>
Il est aisé de voir que le Conseil supérieur n’a
pas voulu demander franchement le retour au régime
d’assimilation de 1861, mais qu’il a cherché
à y arriver par un moyen détourné. Il dit : N’enlevons
pas aux Conseils généraux des colonies les
pouvoirs que leur a donnés le sénatus-consulte de
1866, mais limitons ces pouvoirs , entourons-les
d’entraves, soumettons-les au contrôle de la Métropole ;
enfermons le droit de tarification dans
des tarifs-types ; bref, laissons aux colonies leur
droit, mais à condition qu’elles ne l’exercent pas,
ou qu’elles ne l’exercent qu’avec notre permission.
Comme nous n’aurons pas modifié en apparence
les prérogatives qu’elles tiennent du sénatus-consulte
de 1866 , elles n’auront aucune raison de
nous demander la restitution des anciens avantages
dont les pouvoirs que leur a conférés cet acte
n’ont été que le rachat.
</p>
          <p>
Il nous semble que c’est là tout ce que signifient
les voeux émis par le Conseil supérieur.
</p>
          <p>
D’ailleurs , les prétentions des fabricants métropolitains
et du commerce maritime se trouvent
accentuées dans tous les journaux qu’ils inspirent.

</p>
          <p rend="left">
En voici un échantillon, entre beaucoup d’au-
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f49.image"/>
          <p rend="left">
— 46 —
</p>
          <p rend="left">
tres, que nous trouvons dans la <hi rend="i">Patrie</hi> du 20 août
1878, sous ce titre: <hi rend="i">Informations commerciales</hi>.
</p>
          <p>
Dans notre numéro du 15 avril dernier, nous disions
que la question des rapports commerciaux avec les colonies
françaises allait revenir sur le tapis et que la majorité
des négociants en relations avec nos colonies s’élevaient
contre le rapport rédigé sur la matière.
</p>
          <p rend="left">
La cause de ces plaintes, la voici :
</p>
          <p>
Jadis les rapports de la métropole avec les colonies
étaient régiés par le pacte de famille qui leur interdisait
tout commerce avec les puissances étrangères et imposait
à leur trafic d’intercourse les navires français.
La loi du 3 juillet 1861 apporta modification à cet état
de choses. Elle autorisa les navires étrangers à faire
l’intercourse entre la métropole et les colonies, sous condition
d’une surtaxe échelonnée en raison directe du
parcours à effectuer pour atteindre le point d’arrivée,
L’article 7 de la même loi donna aussi la liberté aux colonies
d’exporter toutes marchandises, pour quelque destination
que ce soit, par tous pavillons. En d’autres termes,
on ouvrait aux colonies le marché du monde, qui
leur avait été fermé jusqu’alors, et on admettait en concurrence
avec nos propres navires les navires étrangers,
même pour les transports à destination de la métropole.
</p>
          <p>
Un lien, cependant, rattachait encore les colonies à
la métropole. D’une part, les produits français expédiés
de celles-ci y étaient reçus en franchise de droits, tandis
que les produits étrangers devaient y acquitter les mêmes
droits que si ces produits s’étaient présentés sur les
marchés métropolitains. D’autre part, les produits originaires
de nos colonies importés en France obtenaient
certaines modérations de droits. Une détaxe de 3 francs
par 100 kilogrammes était accordée aux sucres ; les cafés
payaient 12 francs de moins par 100 kilogrammes
que la même denrée importée des autres pays hors
d’Europe, etc.
</p>
          <p>
En dernier lieu, un sénatus-consulte de juillet 1866
détruisit ce lien. Le conseil général de la colonie put voter
les tarifs d’octroi de mer sur <hi rend="i">les objets de toute provenance</hi>
ainsi que les tarifs de douane sur les produits
étrangers, naturels ou fabriqués, introduits dans la colonie.
Mais les colonies, tournant la question, ont supprimé
en fait les droits de douane et les ont remplacés par
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f50.image"/>
          <p rend="left">
- 47 -
</p>
          <p>
un octroi de mer qu’on perçoit à l’entrée sur <hi rend="i">toutes</hi> les
marchandises de toutes provenances, de provenance
française tout comme de provenance anglaise ou allemande.

</p>
          <p>
Cet état de choses, nuisible à tous égards, a été
constaté par M. Teisserenc de Bord lui-même, qui
avoue que le nouveau tarif des douanes n’y avait rien
changé.
</p>
          <p>
Or, disent tous les négociants, il est temps, plus que
temps, qu’une loi intervienne qui modifie les dispositions
de celle de 1861, et surtout celles du sénatusconsulte
de 1866.
</p>
          <p>
Cette loi, nous assure-t-on, est à l’étude en ce moment,
et, d’après les renseignements qui nous parviennent
, tout fait espérer que satisfaction sera donnée,
dans la limite du possible, à nos négociants en rapport
avec nos colonies.
</p>
          <p>
Nous espérons bien que cette loi ne sera pas
votée et que cette prétendue satisfaction ne sera
pas accordée.
</p>
          <p>
On ne comprendrait pas que la Métropole eût
donné la liberté commerciale aux colonies d’une
main pour la reprendre de l’autre.
</p>
          <p>
La République n’offrira pas cet exemple de
foi punique. Elle n’écoutera pas les sollicitations
d’intérêts mesquins et ne transgressera pas la loi
que la mère-patrie a librement établie, pour complaire
à quelques industriels mécontents.
</p>
          <p>
Nous conclurons, avec M. Benoist d’Azy, que
ce qu’il y a de mieux à faire c’est de ne rien
changer à l’état de choses existant à la Martinique,
à la Guadeloupe et à la Réunion, et nous terminerons
en reproduisant ces lignes si expressives
du rapport de l’ancien Directeur des colonies :
</p>
          <p>
« On n’a été que juste en accordant aux co« 
lonies, au point de vue de la tarification, les
« pouvoirs dont jouit la Métropole elle-même.
Rien que de légal et de conforme aux intentions du
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f51.image"/>
          <p rend="left">
— 48 —
</p>
          <p>
« législateur n’a été fait: le contrôle de l’Etat s’est
exercé. Si certaines industries ont été atteintes
dans une faible mesure par le nouveau régime,
la masse totale de la consommation des produits
français aux colonies n’en a pas souffert. Les
résultats pour le budget métropolitain ont été
importants. Toute autre situation faite à nos
établissements serait ou fatale pour eux, ou trop
onéreuse pour la Métropole, et nuisible enfin à
son industrie même, en appauvrissant les clients
qui continuent à s’adresser en majeure partie à
elle. Changer les termes d’un contrat aussi so« 
lennellement conclu, ne serait possible qu’après
a une enquête minutieuse, faite aux colonies aussi
« bien qu’en France, et dans laquelle seraient en« 
tendus les représentants de tous les intérêts. »
</p>
          <p>
Il aurait été difficile de mieux exposer la question
et, si le débat se pose dans ces termes devant
les Chambres, nous ne doutons pas que cellesci
ne donnent gain de cause aux colonies.
</p>
          <p>
Des assemblées républicaines ne feront pas
moins que le Corps législatif et le Sénat de l’Empire,
qui ont reconnu et confirmé nos droits à plusieurs
reprises.
</p>
          <p>
Défendre la liberté commerciale des colonies
contre les attaques du protectionisme, c’est défendre
la cause même de la liberté, qui ne se
fractionne pas.
</p>
          <p rend="left">
THOMY LAHUPPE.
Novembre 1878.
</p>
          <pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f52.image"/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Chambre de commerce</head>
        <p rend="left">
Extrait de la séance du 2 mars 1875
</p>
        <p>
La séance est ouverte à 9 heures du matin par M.
J.-B. BUROLEAU, président.
</p>
        <p>
Sont présents : MM. BERTHO, RINGWALD, O'TOOLE,
LE ROY, LAURATET et CLEMENCEAU.
</p>
        <p>
L’ordre du jour appelle la communication du rapport
présenté à M. le Ministre de l’agriculture et du commerce
par M. Ozenne, conseiller d’Etat, secrétaire général.

</p>
        <p>
Le PRÉSIDENT donne lecture du travail suivant qu’il
a préparé, en réponse au rapport de M. Ozenne:
</p>
        <p>
Le rapport de M. Ozenne demande que l’article 2 du
sénatus-consulte du 4 juillet 1866, qui autorise les conseils
généraux des colonies à statuer sur les droits de
douane et l’octroi de mer, soit modifié, afin que l’autorité
métropolitaine puisse rétablir, si elle le juge convenable,
des droits de douane sur les marchandises étrangères.

</p>
        <p rend="left">
Voici l’historique de la question à la Réunion :
</p>
        <p>
Le 22 novembre 1864, la Chambre de commerce a
répondu à M. le Directeur de l’intérieur, qui lui demandait
son avis sur les voeux émis par le Conseil général,
dans sa session extraordinaire, de voir le régime de la liberté
commerciale dans la Colonie établi sur les bases
les plus larges.
</p>
        <p>
Le 25 mars 1867, elle examinait le tarif douanier présenté
par l’Administration.
</p>
        <p>
Le 27 mars 1871, elle répondait aux questions qui lui
étaient adressées par le Président du. Conseil général et
notamment aux suivantes :
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f53.image"/>
        <p rend="left">
— 50 —
</p>
        <p>
« Le commerce colonial est-il intéressé à maintenir
des droits protecteurs ? »
</p>
        <p>
« Ne vaudrait-il pas mieux les remplacer par des
droits fiscaux ? »
</p>
        <p>
Le 24 mai 1871, elle répondait à la brochure de M. le
chef du service des Douanes, relative à la suppression
des droits de douane à la Réunion.
</p>
        <p>
Le 9 décembre 1871, elle examinait le travail de la
Commission qui avait été nommée, en prévision de la
suppression des droits de douane, pour procéder à la
révision des tarifs de l’octroi. La Chambre joint au présent
rapport les extraits des diverses délibérations qui
viennent d’être citées et dont les conclusions, presque
toujours unanimes, sont constamment en faveur de la liberté
commerciale et de la suppression des droits différentiels.

</p>
        <p>
Elle a donc pris une large part à la réforme qu’elle
réclamait, d’accord avec le Conseil général.
</p>
        <p>
Enfin le <hi rend="i">Journal officiel</hi> de la Colonie enregistrait, le
16 août 1873, le décret suivant, du 4 juillet 1873, de M.
le Président de la République.
</p>
        <p>
« Vu le rapport du ministre de la marine et des colonies
 ;
</p>
        <p rend="left">
« Vu l’article 2 du sénatus-consulte du 4 juillet 1866 ;
</p>
        <p>
« Vu la délibération du Conseil général de la Réunion,
en date du 5 juillet 1871 ;
</p>
        <p>
« Vu l’avis du Gouverneur en date du 20 octobre
1871 ;
</p>
        <p>
« Vu l’avis du ministre de l’agriculture et du, commerce
et du ministre des finances des 10 avril, 11 mai
1872 et <num>1<hi rend="sup">er</hi></num> juillet 1873 ;
</p>
        <p rend="left">
« Le Conseil d’Etat entendu,
</p>
        <p rend="left">
« DÉCRÈTE :
</p>
        <p>
« Art. <num>1<hi rend="sup">er</hi></num>. Est approuvée la délibération du Conseil
général de la Réunion, en date du 5 juillet 1871, qui
supprime les droits de douane sur toutes les marchandises
étrangères, importées dans la Colonie, autres que les
tabacs qui continueront à être frappés des droits actuellement
en vigueur. »
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f54.image"/>
        <p rend="left">
- 51 <hi rend="i">—</hi>
</p>
        <p>
Puis suivent les arrêtés du Gouverneur pour assurer
l’exécution du décret du Président de la République,
enregistré à la Cour d’appel le 14 août 1873.
</p>
        <p>
Ainsi donc (cela dit sans que nous contestions nulle
ment que le ministre de l’agriculture et du commerce ait
donné un avis contraire) , voilà une législation qui, pendant
9 ans, a été l’objet des études des ministres de la
marine, des finances, du Conseil d’Etat, du Conseil général,
du Gouverneur et du Conseil privé.
</p>
        <p>
Une législation qui fonctionne depuis 18 mois seulement,
et contre laquelle s’élève aujourd’hui M. le Conseiller
d’Etat Ozenne, avec l’autorité qui s’attache à juste
titre à sa personne et à la haute position qu’il occupe au
ministère de l’agriculture et du commerce !
</p>
        <p>
Le rapport de M. Ozenne n’a pas de date. On doit
supposer qu’il est déjà ancien, car s’il déclare que la
suppression du tarif des douanes à là Martinique et à la
Guadeloupe " fait perdre annuellement plus de vingt
millions à l’industrie française, surtout en ce qui concerne
les tissus de Normandie, de Bretagne, du Nord et
des Vosges, il ajoute :
</p>
        <p>
« Il n’était pas encore question de la Réunion, où
l’application de la mesure était alors restée suspendue. »
</p>
        <p>
Or, la mesure est en vigueur à la Réunion depuis le
16 août 1873.
</p>
        <p>
Ainsi donc, si c’est une réduction de 20 millions par
an dans l’ensemble de l’exportation que la suppression
du tarif des douanes fait, dit-on, supporter à l’industrie
française, à la Martinique et à la Guadeloupe, on doit
conclure que cette réduction s’élèverait, en y comprenant
la Réunion, à <hi rend="i">trente millions</hi>.
</p>
        <p>
Ce serait alors le bénéfice sur ces 30 millions qu’il
s’agirait de rendre annuellement aux industries françaises
en frappant les marchandises étrangères de droits
différentiels.
</p>
        <p>
Le chiffre de 30 millions est évidemment exagéré, et
dans une proportion considérable. Pour s’en convaincre,
il suffit de consulter l’état officiel des importations, à la
Réunion, en tissus de toute sorte et de toute provenance' ;
cet état ne s’élève, en 1873, qu’à 3,200,000 francs. En
admettant pour chacune des colonies des Antilles une
importation équivalente, on arriverait à un total inférieur
à 10 millions de francs pour les tissus de toute pro-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f55.image"/>
        <p rend="left">
— 52 —
</p>
        <p rend="left">
venance, français et étrangers, qui seraient introduits à
la Réunion, à la Martinique et à la Guadeloupe.
</p>
        <p>
Le rapport reprend les faits depuis 1814 et cherche à
établir, par la comparaison des chiffres provenant des
importations et exportations, que le mouvement dans
les échanges avec la Métropole s’est affaibli graduellement,
surtout depuis la loi du 3 juillet 1861, et en raison
directe des libertés commerciales que l’on accordait
aux colonies.
</p>
        <p>
C’est là une erreur, pour ce qui concerne la Réunion,
du moins.
</p>
        <p>
En effet, depuis 12 ans, notre pauvre Colonie se débat
contre les fléaux de toutes sortes, qui sont venus accabler
l’agriculture et diminuer sa production dans des
proportions déplorables.
</p>
        <p>
Si son mouvement d’exportation et d’importation a
diminué, cela tient, non pas aux libertés commerciales
qui lui ont été accordées, mais uniquement à ce que la
production a diminué en importance comme quantité, en
importance comme valeur, par suite du prix réduit qu’obtient
son principal produit.
</p>
        <p>
Le rapport discute longuement sur ce que l’on doit
entendre par objets destinés à la consommation locale.
</p>
        <p>
En cela personne n’est d’accord, même la Cour de
cassation, dont la jurisprudence, sur ce point, a beaucoup
varié.
</p>
        <p>
Le sens des expressions : « <hi rend="i">Objets destinés à la consommation
locale</hi> » reste encore à fixer.
</p>
        <p>
La Chambre n’a pas la prétention de fixer à cet égard
la jurisprudence ; mais il lui paraît que les tissus de
coton, de soie et de laine sont des objets qui entrent dans
la consommation, tout aussi bien que les boissons et
liquides, les fourrages et les matériaux.
</p>
        <p>
La désignation des objets atteints par l’octroi de mer
doit donc s’appliquer, à notre avis, tant à la nature
qu’à la provenance de la marchandise.
</p>
        <p rend="left">
Le rapport dit :
</p>
        <p>
« Pour écarter le reproche de soumettre aux mêmes
taxes les marchandises françaises et les marchandi"
ses étrangères, les conseils généraux des colonies s’ap« 
puient sur l’exemple donné par la Métropole, dont le
« tarif d’entrée ne ferait pas de distinction entre les pro« 
duits coloniaux et leurs similaires étrangers. Ce n’est
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f56.image"/>
        <p rend="left">
— 53 —
</p>
        <p>
« pas tout à fait exact , et l’exception que nous avons
<hi rend="i">"</hi> à signaler a pour nos colonies une importance qui
« n’est pas sans valeur.
</p>
        <p>
« En effet, si l’on consulte les tarifs de douanes, on
" est amené à reconnaître qu’ils assurent un certain
« avantage aux produits coloniaux sur leurs similaires
étrangers. Sans doute, il n’en est pas de même à l’é« 
gard des sucres indigènes, car les colonies ne peuvent
" évidemment prétendre à être traitées plus favorable"
ment que les producteurs français.
</p>
        <p>
« L’avantage dont je viens de parler s’applique spé« 
cialement aux poudres blanches. »
</p>
        <p>
Ici la Chambre pense que M. Ozenne fait erreur :
l’écart dont il parle n’est que de 2 f. 63 % kil., au lieu
de 5 fr. 75 qu’il mentionne.
</p>
        <p>
Quant aux poudres blanches de la Réunion dépassant
le numéro 20, il n’y en a pas. La majeure partie de nos
sucres reste au-dessous du n° 13, payant 65 f. 52 ; fort
peu sont classés de 13 à 20, payant 68 f. 64.
</p>
        <p>
Il est évident que, lorsque M. Ozenne écrivait ce qui
précède, il n’était pas encore question du nouveau projet
de loi sur les sucres, également soumis au Conseil
supérieur du commerce, de l’agriculture et de l’industrie,
où il est dit :
</p>
        <p>
« Article 5.—Les sucres bruts, y compris les poudres
blanches, destinés à être réexportés, après raffinage, seront
exonérés des surtaxes édictées par l’article précédent.
 »
</p>
        <p>
Si cette loi funeste est adoptée, où se trouverait alors
l’avantage invoqué en faveur des produits coloniaux sur
leurs similaires étrangers ?
</p>
        <p>
La Chambre, à cet égard, s’en réfère au rapport de la
Chambre de commerce et au rapport du Comité central
d’exposition des 1er et 2 février dernier.
</p>
        <p>
Il est démontré que nos sucres paieraient 0 f. 69 c.
par kil. alors qu’un kil. de sucre raffiné ne paierait que
0 f. 74 c.
</p>
        <p>
Si cela est de la protection, il faut avouer qu’elle n’est
pas en notre faveur.
</p>
        <p>
Les colonies ne peuvent évidemment prétendre à être
traitées plus favorablement que les producteurs français,
dit le rapport.
</p>
        <p rend="left">
C’est juste, mais elles peuvent prétendre au moins à
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f57.image"/>
        <p rend="left small"><hi rend="i">-</hi> 54 —</p>
        <p>
l’égalité des charges et, par suite, demander de nouveau,
une détaxe de distance ; ce serait justice qu’elle leur
fût accordée.
</p>
        <p>
Faut-il donc répéter encore que nos sucres ont à supporter
des frais de transport, d’assurances maritimes et
autres pour se rendre sur les marchés métropolitains,
où se trouvent tout rendus les sucres indigènes <hi rend="i"/> ?
</p>
        <p>
Faut-il répéter encore que tout ce que la Colonie consomme
et emploie lui vient du dehors et supporte des
frais de transport dont sont exonérés les sucres indigènes
 ?
</p>
        <p>
Si les colonies ne doivent pas prétendre à être traitées
plus favorablement sous le rapport des droits que
les producteurs français, elles peuvent bien, sans être
taxées.d’exigence, demander de nouveau, au nom de.
l’égalité dans les charges, une détaxe équivalente aux
frais qu’elles sont dans l’obligation absolue de supporter
pour présenter leurs produits sur les marchés où ils se.
consomment.
</p>
        <p>
Quant à l’objection que l’on peut faire que la Colonie
est libre de porter ses. produits où bon lui semble, le
rapport du 2 février y répond et nous n’avons rien à y
ajouter.
</p>
        <p>
« Monsieur le Ministre dit que l’adoption de la loi
sur les matières premières, en aggravant les condi« 
tions du travail national, permettait d’autant moins.
" à nos produits de soutenir la concurrence sur les mar« 
chés coloniaux, que déjà la lutte à armes égales sem"
blait impossible. »
</p>
        <p>
Il ajoute que les plaintes de l’industrie française sur
les résultats de la suppression du tarif des douanes aux
Colonies doivent être écoutées , d’où la nécessité de
modifier l’article 2 du sénatus-consulte du 4 juillet 1866,
afin de rétablir l’autorité métropolitaine dans la fixation
des droits d’importation.
</p>
        <p>
Nous ne savons pas ce qui se passe aux Antilles,
mais nous devons reconnaître qu’à la Réunion , une
grande partie de tissus de coton, qui ont été importés à,
la suite de l’abolition des droits différentiels, nous sont ;
venus. d’Angleterre par mutation des entrepôts de France
et aussi par transit de Maurice. Ces tissus, inférieurs,
de qualité à leurs similaires français, n’offraient que l’a-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f58.image"/>
        <p rend="left">
— 55 —
</p>
        <p>
vantage de pouvoir être vendus à meilleur marché. Or,
l’expérience a démontré que ce meilleur marché était
plus apparent que réel : le consommateur, bon juge,
n’a pas tardé à reconnaître qu’ils sont de peu de durée
et sa préférence s’est reportée sur les produits français.
Aussi cette importation de tissus étrangers, très-importante
au début, s’est-elle considérablement réduite. Il
est de notoriété publique que les détenteurs éprouvent la
plus grande difficulté à les écouler, et nous pouvons même
citer ce fait, qu’une maison de notre place s’est trouvée
dans l’obligation de réexporter à Maurice un lot assez
considérable de tissus anglais, faute de pouvoir les
écouler chez nous sans perte.
</p>
        <p>
Que les produits étrangers nous arrivent depuis que
notre marché leur est ouvert, et nous venons de montrer
dans quelles proportions réduites s’opère aujourd’hui ce
mouvement, il n’y a là rien qui doive surprendre ; c’est
la conséquence du régime de la liberté commerciale.
Mais enfin , par cela même que l’industrie française aurait
besoin d’être protégée dans ses rapports avec les
colonies ;
</p>
        <p>
Si les attributions des conseils généraux doivent être
amoindries ;
</p>
        <p>
Si le libre échange et la liberté commerciale doivent
retourner à l’état de théorie ;
</p>
        <p>
Si le système protectioniste doit prévaloir de nouveau
avec tout son cortége de lois, de règlements et de tarifs ;
</p>
        <p>
Nous demandons qu’il ne soit pas appliqué uniquement
contre nous ; nous réclamons comme compensation,
non pas une protection, mais bien un acte de justice,
c’est-à-dire la <hi rend="i">détaxe de distance</hi> et une <hi rend="i">surtaxe
sur les sucres étrangers</hi> ; autrement mieux vaut pour
nous le régime actuel.
</p>
        <p>
Tout ce qui se rattache à la prospérité industrielle, commerciale
et agricole de la France, ne peut pas laisser les
colonies indifférentes ; mais elles ne doivent pas paraître
téméraires, en réclamant pour elles-mêmes une part de
la sollicitude de la mère-patrie.
</p>
        <p>
Le rapport invoque, comme toujours, quand il s’agit
des colonies, les sacrifices de la France pour leur administration
et leur défense.
</p>
        <p>
Pour répondre à cet argument, la Chambre joint au
présent rapport le tableau commercial de la Colonie pour
les années 1873 et 1874.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f59.image"/>
        <p>
On reconnaîtra certainement, après l’avoir étudié,
qu’une colonie qui, malgré tous ses malheurs depuis
<hi rend="i">12</hi> ans, présente un mouvement commercial de cette
importance, ne peut pas être une charge pour la France,
à moins de vouloir contester ce qui est admis par
tous les gouvernements , à savoir que les colonies , les
relations d’outre-mer et la marine marchande, forment,
dans leur ensemble, l’un des éléments les plus précieux
de la puissance nationale.
</p>
        <p rend="left">
Ce rapport est adopté à l’unanimité.
</p>
        <p rend="left">
Extrait de la séance du 13 mai 1875
</p>
        <p rend="left">
La séance est ouverte à 9 heures du matin par M.
J.-B. BUROLEAU, président.
</p>
        <p rend="left small">
Sont présents : MM. RINGWALD , LE ROY, O'TOOLE ,
LAURATET, LAKERMANCE.
</p>
        <p>
Lecture est donnée d’une lettre de M. le Directeur de,
l’intérieur, en date du 12 du courant, accompagnant divers
documents concernant le projet de modification au régime
commercial des colonies, présenté par le Département
de l’agriculture et du commerce. La Chambre est
convoquée d’urgence à l’effet d’en délibérer et faire connaître,
à bref délai, son avis, afin qu’il soit communiqué
en temps utile au Conseil général, convoqué extraordinairement
pour le 18.
</p>
        <p rend="left">
Les documents annexés à la lettre de M. le Directeur
de l’intérieur sont :
</p>
        <p rend="left">
1° Une dépêche ministérielle datée de Versailles , 6
avril 1875 ;
</p>
        <p rend="left">
2° Le rapport présenté à M. le Ministre de la marine
par M. le Directeur des colonies ;
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f60.image"/>
        <p rend="left">
— 57 —
</p>
        <p>
3° Un questionnaire adressé aux colonies à l’occasion
de l’enquête sur le régime commercial.
</p>
        <p>
La Chambre prend connaissance de chacun de ces
documents ; tel est le résumé de ses délibérations :
</p>
        <p rend="left"><hi rend="i">Dépêche ministérielle</hi>. — <hi rend="i">Rapport de M. le Directeur
des colonies</hi>.
</p>
        <p>
La Chambre se fait un devoir de reconnaître tout d’abord
combien les colonies doivent de gratitude au Département
de la marine, qui sait si bien comprendre et protéger
leurs intérêts. La dépêche de M. le Ministre témoigne
pour elles d’une sollicitude aussi vigilante qu’éclairée ;
le rapport de M. le Directeur des colonies est la
meilleure défense qu’elles pussent souhaiter.
</p>
        <p>
La question qui est soumise aujourd’hui à la Chambre
a été tout récemment l’objet d’une de ses délibérations.
pans la séance du 2 mars dernier, répondant au. désir
manifesté par les députés de la Réunion , qui venaient
de lui faire parvenir communication du rapport
de M. Ozenne, elle s’est occupée du régime commercial
des colonies, pendant devant le Conseil supérieur de l’agriculture,
du commerce et de l’industrie.
</p>
        <p>
Elle s’est empressée d’adresser par la malle suivante
à MM. Laserve et de Mahy, avec le procès-verbal de
cette séance, les extraits de ses délibérations antérieures,
se rattachant à la question. Il faut noter que, pour
toutes, les conclusions, presque toujours unanimes, sont
constamment en faveur de la liberté commerciale et de
la suppression des droits différentiels. Ces délibérations
sont :
</p>
        <p>
1° Celle du 22 novembre 1864 sur le régime de la liberté
commerciale ;
</p>
        <p>
2° Celle du 25 mars 1867, relative au tarif douanier
présenté par l’Administration ;
</p>
        <p>
3° Celle du 27 mars 1871, où la Chambre répondait
aux questions qui lui étaient adressées par le Président
du Conseil général, et notamment aux suivantes :
</p>
        <p><hi rend="i">Le commerce colonial est-il intéressé à maintenir
des droits protecteurs ? Ne vaudrait-il pas mieux les
remplacer par des droits fiscaux</hi> ?
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f61.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>58</head>
        <p rend="left">
4° Celle du 24 mai 1871 (publiée en brochures) , répondant
à la publication de M. le Chef du service des-,
Douanes sur la suppression des droits de douane à la
Réunion ;
</p>
        <p rend="left">
5° Celle du 9 décembre 1871, où elle examinait le ?
travail de la commission chargée de réviser le tarif d’octroi,
en prévision de la suppression des droits de douane ;
</p>
        <p rend="left">
6° Un état comparatif des importations en 1873 et
1874 ;
</p>
        <p>
7° Enfin tout ce dossier se complétait par l’envoi du
<hi rend="i">Journal officiel</hi> de la Colonie, du 16 août 1873, qui a
enregistré le décret du 4 juillet 1873, supprimant les
droits de douane, à la Réunion, sur toutes les marchandises
étrangères importées dans la Colonie, autres que
les tabacs.
</p>
        <p>
Ces différentes pièces sont parvenues à leur adresse ,
car voici en quels termes nos députés en accusent réception,
dans leur dernier compte-rendu mensuel :
</p>
        <p>
« La réponse de la Chambre de commerce de Saint« 
Denis au rapport de M. Ozenne et les autres docu« 
ments que la Chambre de commerce a bien voulu nous
" adresser, nous sont bien parvenus. Nous demandons
« au Ministère du commerce de les faire imprimer dans
le volume consacré aux séances du Conseil supérieur,
</p>
        <p rend="left">
« de même que le rapport de la Chambre sur la
</p>
        <p rend="left">
« question des sucres, reçu, le mois dernier, ».
</p>
        <p>
Tous ces documents, où l’opinion de la Chambre de
commerce se trouve, à différentes époques, manifestée
invariablement dans le même sens, sur le régime commercial
qui convient aux colonies, doivent donc être en
ce moment à la disposition du Conseil supérieur, et la..
Chambre, consultée à nouveau, pourrait se borner à y
référer, surtout au procès-verbal de la séance du 2 mars
1875. Mais, pour se conformer aux instructions de <hi rend="i">l’Administration</hi>,
elle fait aux quatre questions contenues
dans la dépêche ministérielle les réponses suivantes, qui
ne sont que la reproduction de ses précédentes délibérations.

</p>
        <p><hi rend="i">Première question</hi>. — " Le droit accordé aux conseils
généraux des colonies par l’article 2 du sénatusconsulte
du 4 juillet 1866, de voter les tarifs de douanes,
sur les produits étrangers importés: dans les colonies ,
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f62.image"/>
        <p rend="left">
— 59 —
</p>
        <p>
implique-t-il le droit de supprimer complétement ces
tarifs et de les remplacer par la taxe unique, dite octroi
de mer, applicable aux marchandises de toute provenance
 ? »
</p>
        <p><hi rend="i">Réponse</hi>. — La Chambre, dans sa séance du 2 mars
dernier, n’a pas cru devoir discuter la question de constitutionnalité,
qui est en dehors de sa compétence. Elle
s’est bornée à faire considérer que la législation des
douanes et de l’octroi de mer, en vigueur à la Réunion
depuis 20 mois à peine, avait été pendant 9 ans l’objet
des études du Sénat, du Corps législatif, des Ministres
de la marine et des finances, de l’Assemblée nationale,
du Conseil d’Etat, et, ici, du Conseil général, du Gouverneur
et du Conseil privé. Tous les degrés de juridiction
ont reconnu la légalité des pouvoirs des. conseils généraux.

</p>
        <p><hi rend="i">Deuxième question</hi>. — « Dans tous les cas, les tarifs
d’octroi de mer peuvent-ils s’appliquer à d’autres
objets qu’à ceux compris dans l’article 16 du décret du.,
17 mai 1809, savoir : boissons et liquides, comestibles,
combustibles, fourrages, matériaux <hi rend="i"/> ? »
</p>
        <p><hi rend="i">Réponse</hi>. — En cela, personne n’est d’accord, même
la Cour de cassation, dont la jurisprudence sur ce
point a beaucoup varié. Le sens des expressions: « <hi rend="i">objets
destinés à la consommation locale</hi> » reste encore
à fixer. Toutefois, il paraît à la Chambre que les tissus
de coton, de soie et de laine sont des objets qui entrent
dans la consommation, tout aussi bien que les boissons
et les liquides, les fourrages et les matériaux. Dans un
autre ordre d’idées, l’argumentation de M. le Directeur
des colonies est concluante et mériterait de fixer la jurisprudence
à cet égard.
</p>
        <p><hi rend="i">Troisième question</hi>. — « Les autorités métropolitaines
doivent-elles être dépourvues de tout contrôle sur
l’établissement, dans les colonies, de droits qui, sous la
dénomination d’octroi de mer, sont, en réalité, des taxes
d’importation ? »
</p>
        <p><hi rend="i">Réponse.—</hi> La Chambre est d’avis que, en conséquence
de la liberté commerciale, les colonies doivent.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f63.image"/>
        <p rend="left">
— 60 —
</p>
        <p>
être seules appelées à établir leurs tarifs comme elles
l’entendent, et au mieux de leurs intérêts, sous peine de
perdre le bénéfice que le sénatus-consulte de 1866 a eu
l’intention évidente de leur conférer et qui deviendrait
pour elles lettre morte.
</p>
        <p><hi rend="i">Quatrième question</hi>. — « Afin d’éviter toute difficulté
d’interprétation, n’y aurait-il pas lieu de modifier
l’article 2 du sénatus-consulte du 4juillet 1866, et de
rendre à l’autorité métropolitaine le droit d’examen, de
contrôle, et même de VETO que lui conférait le sénatus-consulte
du 3 mai 1854 ? »
</p>
        <p><hi rend="i">Réponse</hi>. — Les difficultés d’interprétation n’existent
réellement plus aujourd’hui, car la jurisprudence , en ce
qui touche au droit des colonies, est aussi bien établie
que possible. Ce que l’on veut, il faut le dire, c’est le
retour au régime de 1861, exclusivement au profit de la.
Métropole.
</p>
        <p>
Or, par cela même que l’industrie métropolitaine aurait
besoin d’être protégée dans ses rapports avec les
colonies, si les attributions des conseils généraux doivent
être amoindries ; si le libre échange et la liberté
commerciale doivent retourner à l’état de théorie ; si le
système protectioniste doit prévaloir de nouveau avec
tout son cortége de lois , de règlements et de tarifs,
l’application n’en saurait équitablement être faite que
contre les colonies seules. Il y aurait dès lors justice à
leur restituer, comme compensation , leurs anciennes
immunités : détaxe coloniale de distance, surtaxe sur
les produits étrangers à leur entrée en France.
</p>
        <p>
M. le Ministre de la marine pose ensuite la question
suivante, qui résume la situation :
</p>
        <p>
« <hi rend="i">Les colonies désirent-elles maintenir leur situation
actuelle, ou bien consentiraient-elles aux changements
demandés</hi> ?
</p>
        <p><hi rend="i">Réponse</hi>. — N’admettant pas que les modifications
proposées au régime commercial actuel des colonies
puisse avoir lieu sans une équitable compensation pour
ces dernières, la Chambre se prononce résolument pour
le <hi rend="i">statu quo</hi>, qu’elle considère comme ce qu’il y. a de
mieux dans l’intérêt des deux parties. Ce n’est pas,
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f64.image"/>
        <p rend="left"><hi rend="i">-</hi> 61 —
</p>
        <p>
pourtant, que jusqu’ici le libre échange ait amené, pour
la Réunion, les avantages qu’on en attendait. Les nouveaux
débouchés ne se sont pas ouverts ; l’étranger ne
nous envoie pas plus qu’autrefois ses produits et ses navires
 ; malgré leur éloignement, dont il n’est tenu aucun
compte, nos denrées ont continué à se diriger sur les
marchés métropolitains où elles soutiennent péniblement
une lutte inégale. La pratique de la liberté commerciale
n’a fait que mettre plus en évidence l’intimité de nos
rapports avec la mère-patrie et démontrer qu’ils sont
indestructibles. S’ils ont aujourd’hui moins d’importance,
c’est que, après tant de revers, nous sommes devenus
plus pauvres.
</p>
        <p>
Voilà la raison : il n’y en a pas d’autre. C’est ce que
l’enquête ne peut manquer de révéler en ce qui concerne
la Réunion.
</p>
        <p rend="center">
Questionnaire adressé aux colonies à
</p>
        <p rend="center">
l’occasion de l’enquête sur le
</p>
        <p rend="center">
régime commercial.
</p>
        <p rend="left">
1°
</p>
        <p rend="left"><hi rend="i">Indiquer les causes et l’importance de la décroissance
du commerce avec la Métropole,
1° Sous le régime de la loi de 4861</hi> ;
2° <hi rend="i">Depuis la suppression des droits de douane</hi>.
</p>
        <p>
A partir de 1861, il y a eu décroissance dans le
mouvement commercial de la Colonie, mais aucun déplacement
dans ses rapports. Quelques relations se sont
bien établies avec l’Australie, qui devint un débouché
pour une partie de nos bas produits ; mais ces relations
diminuèrent peu à peu et n’existent presque plus aujourd’hui.

</p>
        <p>
La cause de la décroissance du mouvement commercial
de la Colonie tient uniquement à la crise qu’elle subit
encore et dont le début remonte à cette époque. La
production se trouvant brusquement réduite de moitié
par le fait des fléaux de toute sorte, les importations devaient
diminuer dans la même proportion.
</p>
        <p>
Il est, au contraire, à remarquer que, depuis l’abolition
des droits de douane, le mouvement d’importation a
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000065" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f65.image"/>
        <p rend="left">
— 62 —
</p>
        <p>
progressé. La cause en est que nos stocks s’étaient épuisés
pendant la guerre, et qu’en voulant remplir les vides
, on a forcé l’importation jusqu’à exubérance.
</p>
        <p rend="left">
2°
</p>
        <p><hi rend="i">Sur quelles marchandises porte cette décroissance
pendant les deux périodes, et indiquer, dans un tableau,
les importations annuelles pour chaque nature
de marchandises introduites en augmentation</hi>.
</p>
        <p>
Pour répondre à cette question, la Chambre aurait
besoin d’éléments statistiques que la Douane seule peut
fournir et le temps lui manque pour se les procurer.
Toutefois, les tissus de coton étant la cause principale
de la question qui se débat en ce moment, la Chambre
rappelle ce qu’elle a dit, en ce qui les concerne, dans sa
séance du 2 mars, en répondant au rapport de M.
Ozenne.
</p>
        <p>
« Nous ne savons pas ce qui se passe aux Antilles,
mais nous devons reconnaître qu’à la Réunion, une
grande partie de tissus de coton, qui ont été importés
à la suite de l’abolition des droits différentiels, nous
sont venus d’Angleterre par mutation des entrepôts
de France, et aussi par transit de Maurice. Ces tissas,
inférieurs de qualité à leurs similaires français, n’of« 
fraient que l’avantage de pouvoir être vendus à meil« 
leur marché ; Or, l’expérience a démontré que ce meil« 
leur marché était plus apparent que réel : le consom« 
mateur, bon juge, n’a pas tardé à reconnaître qu’ils
« sont de peu de durée, et sa préférence s’est reportée
sur les produits français. Aussi cette importation de
tissus étrangers, très-importante au début, s’est-elle
considérablement réduite. Il est de notoriété publique
que les détenteurs éprouvent la plus grande difficulté
à les écouler , et nous pouvons même citer ce fait,
" qu’une maison de notre place s’est trouvée dans l’obli« 
galion de réexporter à Maurice un lot assez considé"
rable de tissus anglais, faute de pouvoir les écouler
« chez nous sans perte. »
</p>
        <p>
Les questions comprises depuis 3 jusqu’à 15 inclusivement,
sont plus spécialement de la compétence de la
douane et de la Direction de l’intérieur ;
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f66.image"/>
        <p rend="left">
— 63 —
</p>
        <p rend="left">
12°
</p>
        <p><hi rend="i">Quelle a été l’influence du régime de la loi de 1861
et de la suppression des droits de douane sur la marine
marchande</hi> ?
</p>
        <p rend="left">
Relativement au commerce de la Colonie, il n’y a pas
eu d’influence appréciable. Tous les transports, tant à
l’entrée qu’à la sortie, se font par navires français. Si le
fret est en baisse, c’est à cause de la rareté de nos produits.

</p>
        <p rend="left">
13°
</p>
        <p><hi rend="i">Quels ont été pour</hi><hi rend="sup">l’agriculture</hi><hi rend="i">les résultats de
l’immigration indienne</hi> ?
</p>
        <p>
Ces résultats ont été très-favorables. Après l’émancipation
des esclaves et la désertion presque générale de
nos ateliers par les nouveaux affranchis, l’importation
de travailleurs indiens dans la Colonie a été d’autant
plus utile, que le recrutement à la côte d’Afrique nous
était interdit. Jusqu’à présent, malgré les rapatriements
incessants, malgré l’émigration sur Maurice, les Indiens
forment, dans une large proportion , l’effectif de
nos travailleurs agricoles ; mais leur nombre, continuellement
réduit, ne suffit plus aux besoins de notre
culture ; l’immigration indienne est, pour ainsi dire , arrêtée.

</p>
        <p>
Il faut en chercher la cause dans toutes les entraves
apportées à l’émigration par l’administration anglaise
de l’Inde. Le commerce de la Réunion, à la suite du
traité de 1861, pouvait avec sécurité expédier des navires
à Pondichéry dans le but de les faire revenir avec
leurs convois d’émigrants, et nos ateliers se sont alors
reformés. Mais, avec le temps, se sont produites les entraves
et les difficultés. Elles sont telles et si multipliées
aujourd’hui, que ceux de nos négociants, que l’expérience
des dernières années n’avait pas tout à fait découragés,
déclarent ne plus pouvoir continuer la lutte.
</p>
        <p>
Le mot d’ordre semble être donné aux agents anglais
dans l’Inde pour que l’émigration sur les colonies françaises
soit enrayée, et pour que les obligations imposées
par le traité de 1861 soient, autant que possible, contournées.

</p>
        <pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f67.image"/>
        <p rend="left">
— 64 —
</p>
        <p rend="left">
14°
</p>
        <p><hi rend="i">Quel est le nombre des usines et quel est leur résultat
sur le développement agricole</hi> , <hi rend="i">commercial et
industriel de la Colonie</hi> ?
</p>
        <p>
Cette question est évidemment posée en vue des colonies
de l’Ouest, où fonctionnent depuis plusieurs années
les usines centrales. La colonie ne semble pas, malheureusement,
devoir entrer, de longtemps, dans cette voie
de progrès.
</p>
        <p>
Pour conclure sur la question du régime commercial
des colonies, la Chambre est d’avis que rien ne soit
changé à l’état de choses, et, pour ce, elle se réfère de
tout point à l’éloquente défense présentée par M. le Directeur
des colonies.
</p>
        <p rend="left">
Question des sucres
</p>
        <p>
La Chambre de commerce, dans sa séance du 23
avril dernier, avait remis à une prochaine réunion à
s’occuper du nouveau projet de loi sur les sucres, amendé
par la commission du Conseil supérieur, dont M,
Chesnelong a été le rapporteur, et dont voici les principales
dispositions :
</p>
      </div>
      <div>
        <head>Raffinés</head>
        <p rend="left">
Candis…………… 77 f.
</p>
        <p rend="left">
En pains tapés pulvérisés, en grains
cristallisés ou agglomérés…. 74
</p>
        <p rend="left">
Sucres poudres blanches bruts et vergeoises de
toute provenance.
</p>
        <p rend="left">
Droit pour chaque degré de richesse absolue. 0 72
</p>
        <p>
Messieurs La serve et de Mahy, dans leur compterendu
du 8 avril dernier, réclamant les observations des
intéressés pour la session actuelle de l’Assemblée nationale,
la question est venue aujourd’hui à l’ordre du jour
de la Chambre de commerce.
</p>
        <p>
La Chambre renouvelle les craintes,qu’elle a exprimées
plusieurs fois, relativement aux difficultés de toutes
sortes auxquelles donneront certainement lieu l’exercice
dans les raffineries et la perception des droits au titrage.

</p>
        <p rend="left">
Elle ne croit pas, en présence de différences impor-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f68.image"/>
        <p rend="left">
— 65 —
</p>
        <p>
tantes constatées, à l’exactitude rigoureuse de la saccharimétrie
et des expériences chimiques qui en sont la
conséquence. Elle considère toujours qu’une législation
aussi minutieuse ne peut qu’entraver l’important commerce
et l’importante industrie des sucres au détriment
de la fortune publique et de la fortune des intéressés.
</p>
        <p>
On peut bien répondre que la majeure partie des ventes
de sucre se fait actuellement en France à l’analyse ;
c’est exact, mais ce qui convient un jour peut très-bien
se modifier le lendemain ; acheteurs et vendeurs restant
parfaitement libres de changer les usages si bon leur
semble, tandis qu’une loi reste en vigueur au moins plusieurs
années, quels que soient les inconvénients que
l’expérience peut démontrer.
</p>
        <p rend="left">
La Chambre préférerait :
</p>
        <p>
1° Un droit fixe modéré de 50 francs, par exemple,
et par 100 kilog. de sucre.
</p>
        <p>
2° Un rendement unique à l’exportation et fixé à 95
<hi rend="sub">%</hi> environ.
</p>
        <p>
Une législation internationale ainsi conçue ne serait
pas complétement une nouveauté ; elle a déjà existé en
France , au moins quant au droit unique par 100 kil. et
elle aurait l’avantage de laisser au commerce et à l’industrie
une liberté d’allures qui leur est indispensable
pour se maintenir et, à plus forte raison, pour grandir
et prospérer.
</p>
        <p>
Mais enfin , si ce système ne doit pas prévaloir quant
à présent, la Chambre insiste pour que les voeux manifestés
par le Conseil supérieur soient remplis avant toute
décision, c’est-à-dire, que le gouvernement se mette
d’accord avec les puissances étrangères pour une législation
commune.
</p>
        <p>
Autrement, ce serait un danger très-grand, sans
compter toutes les complications qui naîtraient d’un régime
isolé : ce serait bien autre chose que les inconvénients
apparents ou réels de la Convention de 1864. On
se lancerait alors de côté et d’autre dans une guerre de
tarifs dont il serait impossible de prévoir, dès maintenant
, toutes les conséquences.
</p>
        <p>
D’après des renseignements puisés dans le <hi rend="i">Journal
des Fabricants de Sucre</hi>, du 8 avril dernier, la Belgique
repousserait absolument la saccharimétrie, comme
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f69.image"/>
        <p rend="left">
— 66 —
</p>
        <p>
base de perception de l’impôt, ainsi que l’exercice dans
les raffineries.
</p>
        <p>
Il est donc également impossible de savoir ce qui sortira
, en définitive, des négociations entamées ; mais la
Chambre, appelée à se prononcer sur le projet de la
commission dont M. Chesnelong a été le rapporteur , et
en admettant que les bases de ce projet soient adoptées,
formule comme suit son opinion, sous la réserve des observations
gui précèdent.
</p>
        <p>
En principe , la taxation des sucres, d’après leur richesse,
paraît équitable ; la Chambre ne s’élève que contre
la mise en pratique d’une théorie, parce, que cette
mise en pratique lui paraît hérissée de difficultés et d’entraves
de toutes sortes ; toutefois si, malgré tout, le
gouvernement français, d’accord avec les autres puissances,
en fait la base de la législation future, il y a lieu
de remarquer :
</p>
        <p rend="left">
1° Que la très-majeure partie de nos sucres
premier jet, ne dépassant pas le n° 13, paient
</p>
        <p rend="left">
actuellement 65f. 52
</p>
        <p rend="left">
comme ils titrent en moyenne 96° à multiplier
</p>
        <p rend="left">
par 72, ils auront à payer 69 12
</p>
        <p rend="left">
soit une augmentation de., 3 60
</p>
        <p rend="left">
par 100 kil.
</p>
        <p>
Or, par tous les motifs donnés dans des rapports précédents
, il importe essentiellement de favoriser la consommation
plutôt que de l’enrayer, et il est certain que
les droits ont une influence immédiate sur cette consommation,
qu’ils soient payés par le vendeur, ou plus tard,
par l’acheteur en entrepôt.
</p>
        <p>
2° L’écart de deux centimes par degré entre le brut et
le raffiné est insuffisant, puisqu’il est démontré que nos
sucres premier jet, titrant 96°, ne sont achetés dans le
commerce que pour 92 en moyenne. Ces 92 degrés
ayant à supporter un droit de 69, 12, paieraient un peu
plus de 0 f. 75 par degré commercial, tandis que les
raffinés ne seraient taxés que 0 f. 74.
</p>
        <p>
Il serait donc juste de stipuler un écart plus grand
que, celui proposé.
</p>
        <p>
Il serait encore plus juste d’adopter une taxe unique
par degré, aussi bien de raffiné que de brut, en déduisant
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f70.image"/>
        <p rend="left">
— 67 —
</p>
        <p>
du degré optique, pour les sucres bruts allant à la consommation,
la glucose et les cendres conformément aux
usages commerciaux ; c’est-à-dire, en ne percevant le
droit que sur la richesse réelle, comme pour les raffinés.
</p>
        <p>
3° Dans la classe des raffinés, il est important de bien
spécifier ce que l’on entend par Candis ,
</p>
        <p rend="left">
Grains cristallisés ou agglomérés.
</p>
        <p>
La Chambre fait cette observation par deux motifs :
le premier, c’est qu’elle pourrait citer des sucres qui, en
France, ont été menacés d’être considérés comme candis,
en raison de leur grain, bien que nous n’ayons, à la
Réunion, ni raffinerie ni fabrique de candis. Le second
motif, c’est que des sucres 7/9 ont été classés pour l’admission
temporaire aux 10/13, parce qu’ils étaient cristallisés
et considérés d’une richesse saccharine sortant
de l’ordinaire.
</p>
        <p>
Il ne faudrait donc laisser dans la loi aucun motif d’interprétation,
afin que pour nous, qui ne raffinons pas, nous
ne soyons pas exposés à voir des sucres classés comme
candis ou soumis aux droits des raffinés, parcequ’ils seraient
en grains cristallisés ou agglomérés.
</p>
        <p>
Une semblable interprétation serait certainement
très-regrettable, car la colonie produit déjà beaucoup de
sucres cristallisés et ce mode de fabrication ne peut, avec
le temps, que prendre de l’extension.
</p>
        <p>
D’un autre côté, ce serait encore fermer la porte au
progrès, car, si l’on y trouve avantage, rien n’empêcherait
de fabriquer des sucres cristallisés blancs, pouvant
aller directement à la consommation.
</p>
        <p>
Il serait réellement fâcheux que l’obstacle, sous ce
rapport, vînt encore de la législation. Une législation
compressive est toujours regrettable à tous les points de
vue ; une législation libérale vaut toujours mieux, et
c’est ce que la Chambre demande, non seulement pour
les sucres, mais pour tout ce qui a rapport à l’Industrie,
au Commerce et à la Navigation.
</p>
        <p rend="left">
La séance est levée à dix heures et demie.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f71.image"/>
        <p rend="left">
— 68 —
</p>
        <p rend="left">
Extrait de la séance du 11 mars 1876
</p>
        <p rend="left">
La séance est ouverte à 9 heures du matin par M.
J.-B. BUROLEAU, président.
</p>
        <p rend="left">
Sont présents : MM. BERTHO, RINGWALD, LAKERMANCE,
CLEMENCEAU, SOUBRE, LE ROY, LAURATET, O'TOOLE.
</p>
        <p>
L’ordre du jour appelle la réponse de la Chambre à
la demande d’avis, présentée par M. le Directeur de l’intérieur,
à l’occasion de l’envoi du volume publié par le
ministère de l’agriculture et du commerce sur l’enquête
relative au régime commercial des colonies.
</p>
        <p>
La Chambre a reçu de M. le Directeur de l’intérieur
et de MM. Laserve et de Mahy un double exemplaire
du. volume publié par le Département de l’agriculture et
du commerce, contenant toutes les pièces de l’enquête
qui vient d’être faite par le Conseil supérieur sur le régime
commercial des colonies.
</p>
        <p>
De tous les documents dont se compose ce dossier, les
seuls dont la Chambre n’ait pas eu connaissance, sont
les délibérations des conseils généraux des Antilles et’
celles du Conseil supérieur du commerce.
</p>
        <p>
Le Conseil supérieur, dans sa séance du 26 mai 1875,
a adopté l’ensemble des conclusions de la commission
nommée par lui et dont M. Teisserenc de Bort était
rapporteur. Ces conclusions sont :
</p>
        <p>
1° Que le régime commercial des colonies soit mis en
harmonie avec le régime de la Métropole par la présentation
d’une loi qui établirait une distinction entre les
tarifs de douane et les tarifs d’octroi et qui donnerait la
nomenclature des divers objets qui peuvent être soumis
à l’octroi, avec l’indication d’un maximum de tarif ;
</p>
        <p><hi rend="sup">2°</hi> Que les conseils généraux des colonies restent
maîtres de voter les tarifs d’octroi dans les limites du
tarif-type ; mais , qu’au cas où ils voudraient dépasser
ces limites, ils soient obligés de demander une autorisation
délibérée en Conseil d’Etat ;
</p>
        <p>
3° Que tous les objets non compris dans la catégorie
des matières soumises à l’octroi né puissent être frappés
que de tarifs de douane ;
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f72.image"/>
        <p rend="left">
— 69 —
</p>
        <p>
4° Que les conseils généraux des colonies conservent
l’initiative du vote des taxes de douane qui leur a été
conféré par la loi de 1866 , mais que ces tarifs ne puissent
être appliqués qu’après avoir été revêtus de la
sanction du Pouvoir législatif ;
</p>
        <p>
5° Que le régime des douanes et d’octroi que nous
réclamons pour les colonies de la Martinique, de la
Guadeloupe et de la Réunion, soit étendu à toutes nos
possessions d’outre-mer, autres que l’Algérie.
</p>
        <p>
Dans les séances du 2 mars et 13 mai 1875, la Chambre,
n’admettant pas que les modifications proposées au
régime commercial actuel des colonies puissent avoir
lieu sans aucune équitable compensation pour ces dernières,
s’est prononcée résolument pour le <hi rend="i">statu quo</hi>,
qu’elle considérait et considère encore comme ce qu’il y
a de mieux dans l’intérêt des deux parties (page 285).
</p>
        <p>
Elle demandait que , si le système protectioniste devait
prévaloir de nouveau avec son cortége de lois, de
règlements et de tarifs, il ne fût pas uniquement appliqué
contre les colonies. Elle réclamait en compensation,
non comme une protection, mais bien comme un acte de
justice, la détaxe de distance et une surtaxe sur les
sucres étrangers. Autrement, disait-elle, mieux vaut
pour la Colonie le régime actuel (page 167).
Cette résolution, la Chambre la renouvelle aujourd’hui
en l’accentuant encore davantage, se référant de
tout point aux raisons qu’elle a données à l’appui, dans
les séances des 2 mars et 13 mai 1875 ; à la déposition
de MM. Laserve et de Mahy devant le Conseil supérieur
du commerce ; à la défense fournie au sein de cette
ssemblée par M. le Directeur des colonies. Toutes les
colonies ont répondu dans le même sens ; elles seront
plus heureuses, il faut <hi rend="sup">l’espérer</hi>, quand la question se
présentera à la décision du Parlement. Celui-ci comprendra,
malgré les tempéraments qu’on veut y mettre, que
la mesure proposée par le Conseil supérieur ne tend qu’à
revenir au régime de 1861, sans compensation, pour les
colonies, régime que le sénatus-consulte de 1866 a eu
l’intention évidente de faire disparaître pour le remplacer
par le régime de la liberté commerciale.
</p>
        <p>
En conséquence, la Chambre, considérant que les
conclusions du Conseil supérieur, si elles étaient adop-

<pb xml:id="PAG_00000073" n="70" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f73.image"/>tées par les Chambres, ne pourraient faire aux colonies
qu’une position pire que celles qu’elles avaient sous le
régime de 1861, déclare les repousser et se prononcer
à nouveau pour le <hi rend="i">statu quo</hi>.
</p>
        <p rend="left">
Typ. <hi rend="i">de</hi> Gabriel &amp; Gaston Lehuppe, à Saint — Denis.
<small>Rue du Conseil , 449.</small>
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f74.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f75.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f76.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f77.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000078" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5837000x/f78.image"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
