<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6117000" xml:id="cb30890249h">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>La prairie perdue, ou Le premier pionnier de la Rivière-Rouge</title>
<author role="Auteur du texte" key="11914702">Marryat, Frederick (1792-1848)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w</idno>
<publisher>M. Barbou</publisher>
<date when="1882">DL 1882</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f2.image"/><div><head>Bibliothèque morale et littéraire</head><p rend="left small">(PREMIÈRE SÉRIE IN-12) </p><pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f3.image"/><p rend="left small">PROPRIÉTÉ DES ÉDITEURS</p><pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f4.image"/></div><div><head>La</head><p rend="left">
ou
</p><p rend="left"><big><hi rend="i">'^J$M</hi> PREMIER PIONNIER</big><big>DE LA RIVIÈRE-ROUGE</big></p><p rend="left small">( ;;'CTRAIT DU CAPITAINE MARRYAl) </p></div><div><head>Limoges</head><p rend="center small">MARC BAIHBOU ET <hi rend="sup">C’n</hi>, IMPRIMEURS-LIBRAIRES</p><p rend="center small"><hi rend="i">Rue Puy-Vii'ille-Monnaie</hi></p><pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f5.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f6.image"/></div><div><head>La prairie perdue</head><p rend="left">
CHAPITRE l »
</p><p rend="left small">UN DRAME DANS LE TEXAS</p><p>
…, Un matin, nous rencontrâmes un constable
texien qui allait arrêter un assassin. Il
nous demanda l’heure, attendu, nous dit-il, <hi rend="i">qu’il
n’avait pas de montre</hi>.
</p><p>
Nous prîmes auprès de lui quelques renseignements
sur la route que nous devions suivre,
et il nous apprit que nous n’étions plus qu’à
quelques minutes de distance d’une ville non&gt;-
mée Boston.
</p><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f7.image"/><p rend="left">
— (5 —
</p><p>
Nous, regardâmes do tous côtés, sans apercevoir
le plus léger indice qui annonçât la proximité
non-seulement d’une ville, mais d’un
simple hameau.
</p><p>
Enfin, cependant, au sortir d’un marécage
que nous avions mis une heure à traverser, nous
découvrîmes, entre les arbres, un long bâtiment
construit en troncs bruts de pins’noirs. Nous
nous dirigeâmes vers cette espèce de ferme, que
gardait un nègre à demi-nu.
</p><p>
— Sommes-nous sur le chemin de Boston ?
lui demandai-je.
</p><p rend="left">
— Vous êtes arrivé, Massa.
</p><p rend="left">
— Comment, ceci est Boston ?
</p><p>
— Oui,. Massa, être ici le principal et unique
hôtel de la ville: « Àmbnssador's-ïJaU. »
</p><p>
*— Et là-bas, demandai-je en désignant une
construction à peu près semblable, mais sans
toiture, qui s’élevait à environ deux cents mè-
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f8.image"/><p rend="left">
— 7 -
</p><p>
-1res et qu’entourait une foule assez nombreuse.

</p><p rend="left">
— Là-bas, Massa, être la cour de justice.
</p><p><hi rend="i">]</hi> Comme, grâce au ciel, nous n’avions rien, ni
mes camarades ni moi, à.démêler avec la justice
texienne, nous nous décidâmes à demander l’hospitalité
à <hi rend="i">Ambassadof s-Ilall</hi> et, mettant pied à
terre, nous entrâmes en tenant nos chevaux par
la bride dans l’espèce de cour eu se trouvait
l’écurie.
</p><p>
Une meute de chiens affamés s’élança sur nos
traces en poussant des aboiements furieux. A.
ce signal, qui annonçait un incident imprévu, la
majeure partie des bostoniens quitta les abordsde
la cour de justice et se précipita vers nous.
</p><p>
— Mais avant de poursuivre, je dois quelques
explications au lecteur, sur ce nom de
ville si pompeusement attribué à deux ou trois
constructions en troncs d’arbres inachevées.
</p><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f9.image"/><p rend="left">
— 8 -
</p><p>
Dans le Texas, il était d’usage, à l’époque où
e l’ai parcouru — vers 1840, — que tout indi7idu
possédant deux ou trois cents acres de terre
décorât son loi du nom de ville. Alors sa maison
devenait à !a fois la taverne, le bureau de poste,
la cour de justice, la prison, la banque, etc.
</p><p>
J’ai connu un homme, près de la rivière
Rouge, qui, ayant obtenu du gouvernement un
brevet de maître de poste, n’eut, durant les cinq
années qu’il resta en fonctions, ni une lettre à
. expédier ou à remettre, ni un voyageur à conduire.

</p><p>
Cette vanité d’appeler ville une seule habitation
est un travers très-commun aux EtatsUnis,
et cause bien des désappointements aux
voyageurs. ,
</p><p>
Etant sur le territoire d’Iowa, j’eus occasion
de demander à un fermier le chemin de Dubugue.
</p><p rend="left">
— Vous êtes étranger, <hi rend="i">je calcule</hi>, mais peu
</p><pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f10.image"/><p rend="left">
'— 9 —
</p><p>
importe ; le chemin est des plus faciles ; écoutezmoi
bien: après avoir traversé la rivière, vous
prendrez la route militaire ; vous la suivrez jusqu’à
la prairie ; là vous vous dirigerez vers l’est,
et quand vous aurez cheminé pendant vingt milles,
vous trouverez la ville de Calédonia, où on
vous donnera les renseignements nécessaires
pour poursuivre votre route.
</p><p>
Je traversai la rivière et après avoir vainement
cherché la route mili'aire, je revins à la ferme.
</p><p>
— Eh ! bon Dieu I me dit le fermier, la route
militaire est cependant bien facile à reconnaître
: les arbres sont flambés des deux côtés.
</p><p>
S’il me l’eût dit tout d’abord, je n’eusse pas
été embarrassé, car j’avais remarqué un petit
sentier tracé par le feu- ; mais comme il m’avait
parlé d’une route militaire, je m’étais naturellement
attendu à rencontrer une voie qui méritait
ce nom.
</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f11.image"/><p rend="left">
— 10 —
</p><p>
Je poursuivis mon chemin, et j’entrai dans la
prairie. Le soleil était très-chaud et je désirais
abreuver mon cheval ; ce fut donc avec une véritable
satisfaction que j’aperçus, un peu sur m.i
droite, une misérable chaumière de seize pieds
carrés.
</p><p>
■En quelques minutes, je fus devant la porte
et, en attachant mon cheval à un poteau placé un
peu en avant, je déchiffrai sur une planchette
qui surmontait ce poteau : d’un côté, <hi rend="i">ice</hi> (glace) 
et de l’autre,. « <hi rend="i">'posloff</hi>. »
</p><p>
— C’est pour le moir.s un russe, un norwégien
ou un suédois, qui a porté ici ses pénates,
.raedis-je à moi-même. Peste I de la glace ! C’esf
un régal que je ne m’attendais pas à trouver en
cette saison dans la [rairie ; on mêla fera payer
probablement au poids de l’or, mais, quel prix
qu’on m’en demande, je m’en passerai la fan’
taisie.
</p><pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f12.image"/></div><div><head>— !i —</head><p>
En entrant dans la hutte, où je'ne trouvai
qu’une femme à demi assoupie sur un escabeau :
</p><p>
— Àvez-vous du lait, lui demandai-je, api es
l’avoir secouée pour la réveiller.
</p><p>
Elle me regarda et secoua-la tête. Evidemment
elle ne me comprenait pas. Elle se leva cependant
et alla me chercher un pot de grès plein
de whisky (1) , un gobelet en verre et une cruche
d’eau.
</p><p>
— Pouvez-vous donner un seau d’eau à
mon cheval, njoujai-je en mimant ma phrase.
</p><p rend="left">
Elle aï'a puiser de l’eau à un puits voisiu.
</p><p>
Ayant ainsi pourvu aux besoins de mon cheval,
je repris la parole :
</p><p>
— Maintenant, ma bonne femme, donnez-moi
del’Zce.
</p><p rend="left">
— De quoi ? <hi rend="sup">répondit-elr3</hi>.
</p><p rend="left small">(I) D’eau-clc-vie.</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f13.image"/><p rend="left">
— 12 —
</p><p>
Je répétai le mot sur tous les tons et avec
toutes les inflexions devoix possibles. Impossible
de tirer de mon hôtesse autre chose que des !
hochements de tète significatifs: /ce était poui:(
elle un mot inconnu.
</p><p>
J’avalai mon whisky coupé d’eau tiède et,
après avoir largement payé ce triste régal, je repris
ma route en me promettant de me dédommager
à Calédoiiia dont, à mon estime, je devais
être très près.
</p><p>
Je marchai ainsi plusieurs heures et, bien
certain d’avoir fait au moins le double du chemin
qui m’avait été annoncé, je maudissais les
donneurs de renseignements fantaisistes, lorsque
je découvris au loin un cavalier qui venait vers
moi ; nous ne tardâmes pas à nous rencontrer.
</p><p>
— Combien d’ici à Caiédonia, lui demandai-je.

</p><p rend="left">
^— Douze milles, me répondit-il.
</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f14.image"/><p rend="left"><hi rend="i">^</hi> 13 —
</p><p>
— N’y a-t-il pas une ferme sur la route, moD
cheval est exténué. ' ' -'■
</p><p rend="left">
Le voyageur me regarda avec surprise.
</p><p>
— Eh ! monsieur, vous tournez le dos àCalcdonia,
vous l’avez dépassée depuis douze milles.
</p><p>
— Impossible ! je n’ai quitté le sentier tracé
que.pour abreuver mon cheval à une petite
halle.
</p><p>
— Just.ment vous étiez chez le général Hivas-Washsinglon
Tippet. C’est lui qui tient le
<hi rend="i">Post-office</hi> (le bureau de poste) , et sa hutte est la
ville de Calédonia.
</p><p>
Je remerciai le voyageur et bivouaquai à
-, l’endroit où nous nous étions rencontrés, en
riant de tout mon coeur de la bévue que j’avais
commise en demandant de <hi rend="i">Vice</hi>, quand ce mot
n’était que la terminaison de <hi rend="i">post-off</hi> écrit de
l’autre côté de la planche.
</p><p rend="left">
Mais pour revenir à Boston et à sa cour de
</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f15.image"/></div><div><head>- u -</head><p>
justice, comme c’était l’époque des assises, une
soixantaine d’individus étaient venus de différentes
parties du pays pour assister aux séances
ou pour troquer leurs chevaux, leurs selles,
leurs couteaux bowies, n’importe quoi, car
c’est surtout quand la justice fonctionne qu’un
texien aime à troquer, à escroquer, à jurer, à
filouter, a se quereller sous les yeux et à la barbe
des magistrats, pour montrer apparemment son
indépendance et son mépris de toute loi.
</p><p>
La cloche du dîner sonna peu après no'.re
arrivée et, pour la première fois de ma vie, je
mo trouvai à une table d’Lô'e américaine. Je
fus aussi étonné qu’un Indien aurait pu l’être.
Mes compagnons et moi, nous n’avions pas eu
le temps de nous asseoir et de choisir un plat
que déjà, tout disparaissait comme un songe.
</p><p>
Un général, en face de moi, raisit une volaille
et en détacha les ailes et les cuisses en un clin
</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f16.image"/><p rend="left">
— 15 —
</p><p>
d’oeil. Je pensais que c’était très-a'mable à lui
de découper pour ses voisins et je m’attendais à
lui voir passer le plat après s’être servi ; mais, à
ma grande surprise, il garda pour lui tout ce
qu’il avait coupé. Je n’étais pas encore remis de
nia surprise, que son assiette était vide et qu’il
faisait main basse sur un autre mets ; chacun
agissant de môme, la table fut littéralement mise
au pillage : tant pis pour les moins agiles ou les
moins adroits.
</p><p>
~Mcs compagnons et moi figurions parmi ceuxci,
et, lorsrue tout !e monde se fut levé de table,
nous dûmes supplier l’hôte de nous faire servir
quelque chose à mr.nger.
</p><p>
Celte leçon ne fut pas perdue et depuis lors,
en voyageant aux Etats-Unis, j’ai toujours eu soin
de garnir copieusement mon assiette avant de
m’r.sseoir et sans me préoccuper de mes voisins.
</p><p rend="left">
La politesse à table est et doit être pratiquée-
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f17.image"/><p rend="left">
— 16 —
</p><p>
en Europe et chez les Indiens, mais, chez les
Américains, elle exposerait à mourir d’inanition.

</p><p>
Après le dîner, nous allâmes, par curiosité, à
la cour de justice. Le juge était assis sur une
chaise dont il sculptait le châssis avec une telle
ardeur, qu’il semblait avoir oublié où il était ; à
sa droite et à sa gauche, une demi-douzaine de
jurés sculptaient, avec non moins d’application,
les blocs de bois qui leur servaient de sièges.
Juges et jurés avaient tous le cigare à la bouche,
et à côté d’eux une bouteille de liqueur à laquelle
ils donnaient de fréquentes accolades.
</p><p>
L’avocat debout et parlant au jury, le demandeur,
le défendeur, l’auditoire, tout le monde
fumait. Les assistants, à cheval sur des bancs
très-bas et longs de vingt pieds, placés parallèlement,
<hi rend="sup">regarda:ent</hi>, la tête tournée vers le juge,
par-dessus les épaules des uns des autres quand
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f18.image"/><p rend="left">
— 17 —
</p><p rend="left">
ils n’étaient p.as occupés à sculpter le liane devant
eux.
</p><p>
C’était un curieux coup d’oeil, et, bien que
parfaitement renseigné sur le but de l’auguste
assemblée, je me demandais si je n’assistais pas
à un club de sculpteurs en bois.
</p><p>
Ma revue des personnes terminée, je tournai
mon attention sur la cause en jugement.
</p><p>
Le défendeur était le maître de poste du pays
et vendait toute espèce de marchandises. Deux
ou trois jours auparavant, le fils du demandeur
était entré dans sa boutique pour acheter du
café, du sucre et de la farine et lui avait donné à
changer un bon billet de cent dollars d’une
des banques de la "Nouvelle-Orléans. Deux heures
après, le jeune homme ayant acheté du boeuf,
avait présenté le billet de cinquante dollars qui
lui avait été rendu, lequel avait été refusé parce
qu’il était faux. 11 était alors revenu chez le
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f19.image"/><p rend="left">
— 18 —
défendeur et avait demandé qu’on lui en donnât
un autre.
</p><p>
Pourquoi l’avez-vous pris, lui avait répondu
le marchand, et il avait ajouté : Je veux être
damné si je vous en donne un autre !
</p><p>
— C’est une infâme escroquerie ! s’était écrié
le jeune homme.
</p><p>
Sur quoi, le marchand, saisissant un poids de
deux livres, le lui availlancéâlatête avec tant de
justesse et de force que le malheureux avait été
tué du coup.
</p><p>
L’avocat chercha à établir que le meurtre devait
être attribué au hasard, attendu que le marchand
n’avait jeté le poids qu’en plaisantant et
pour effrayer l’homme <hi rend="sup">vqui</hi> l’insultait dans sa
propre maison. Il insistait sur le fait de « mort
fortuite ; » mais de la cause de cette mort, du
billet faux, pas un mot, pas une allusion, ni de
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f20.image"/><p rend="left">
— 19 —
</p><p>
la part de l’accusation, ni de celle de la défense.
Et il était de notoriété publique, qu’une des
branches de commerce du défendeur consistait
justement à émettre de faux billets.
</p><p>
Comment se serait terminé l’affaire, si les
jurés eussent été Livrés à leur conscience ? Je
ne sais ; tout ce que je puis dire, c’est que les
plaidoiries achevées, un des jurés s’approcha du
prévenu et lui parla à l’oreille ; tout ce que je
pus entendre de ce colloque, ce fut le mot de
la fin ; ce mot: « très-bien » se répéta autant de
fois qu’il y avait de jurés, car chacun à son tour
vint faire ses conditions.
</p><p rend="left">
Le juge s’approcha le dernier.
</p><p>
— Àvez-vous quelques bonnes selles, Fielding,
la mienne est très-usée, dit-il, sans prendre
la peine de baisser la voix.
</p><p rend="left">
— Oui, pardieu ! j’en ai une superbe garnie
</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f21.image"/><p rend="left">
— ,2.0 —
</p><p rend="left">
en drap bleu avec des boutons d’argent prix
</p><p rend="left">
de facture, soixante dollars.
</p><p>
— Je m’en conte: te, répondit 'ejuge, en regagnant
son siège.
</p><p>
Dix minutes plus tard, un verdict de <hi rend="i">meurtre
involontaire</hi> était rendu, 'et le défendeur quittait
la salle en poussant trois formidables
vivats.
</p><p>
…. Nous sortîmes très-indignés de celte façon
de rendre justice. A quelques distances, un
homme enveloppé dans une couverture, le dos
appuyé contre un arbre, suivait de l’oeil le
groupe qui entourait le défendeur triomphant et
s’éloignait avec lui. C’était le demandeur, le
malheureux père dont le fils avait été assassiné.

</p><p>
Ses yeux brillaient d’un éclat étrange : — Je
serais bien étonné, dit un de mes compagnons,
si le drame dont le second acte vient de se jouer
</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f22.image"/><p rend="left">
- 21 -
</p><p rend="left">
à la cour de justice, n’avait pas d’ici à quaranlehuit
heures un dénouement terrible I .
</p><p>
Ces paroles devaient être prophétiques ; tard
dans la nuit, l’homme à la couverture, sortant de
son immobilité, se montra disposé à retourner à
sa ferme, il entra dans le dortoir commun de
l’hôtellerie pour allumer un cigare. Un regard
lui apprit ce qu’il désirait savoir : quarante individus,
endormis dans leurs couvertures, étaient
rangés le-long des murailles faites, comme je
l’ai dit, détrônes d’arbres superposés et ayant
entre eux des intervalles à jour. A côté de Fiel -
dlng, le meurtrier, était couché le juge.
</p><p>
Le père sortit de la pièce pour seller son cheval.
Vingt minutés après, une détonation de carabine,
suivie des cris à l’assassin, mit toute l’auberge
en mouvement Fielding était mort.
</p><p rend="left">
Il avait été tué raide, et le coup qui l’avait frappé
avait grièvement atteint le juge son voisin.
</p><pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f23.image"/><p rend="left"><hi rend="i">M</hi>.
</p><p>
Le premier moment de surprise passé, on se
mit à la poursuite de l’assassin, et on reconnut
que la passion de la vengeance ne lui av.ut pas
faitoublier la prudence. Tous l.s chevaux avaient
eu leurs longes coupées et pendant qu’ils prenaient
la clef des champs, ia cour de justice, le
comptoir, le magasin de spiritueux de la taverne
et les écuries étaient en flammes.
</p><p>
C’était là une occasion de pillage que les braves
Texiens ne devaient pas laisser échapper :
tandis que l’hôte battait ses nègres pour exhaler
sa fureur, le vol s’organisait sur la plus la -ge
échelle possible ; nous en fûmes quilles pour ia
montre d’un de nos camarades, laquelle fut enlevée
de son gousset par un miracle deprestid.igitation
dont un pick-poket anglo-saxon est seul
capable.
</p><p>
Nous parvînmes à grand peine à retrouver et
à rattraper nos chevaux affolés par les lueurs de'
</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f24.image"/><p rend="left">
— 23 -
</p><p>
l’incendie et, au lever de l’aurore, nous partîmes
pour faire notre dernier jour de marche dans le
Texas.
</p><p>
A ce moment, il ne restait du bastion texien
que trois monceaux de cendres blanches et quelques
troncs d’arbres à demi-brûlés.
</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f25.image"/><p rend="left">
CHAPITRE II
</p><p rend="left small">LA PRAIRIE PERDUE</p><p>
Une vingtaine de milles seulement séparaient
Boston de la Rivière-Rouge ; mais la route était
si hérissée d’obstacles que cette courte marche
devait être une des plus pénibles que nous eussions
faites depuis longtemps.
</p><p>
Nous eûmes à traverser des marécages et des
lagunes où nos chevaux s’enfonçaient à chaque
pas, de sorte qu’à midi nou' avions franchi
douze milles tout au plus.
</p><p rend="left">
Arrivés, enfin, sur un p ?til tertre où le sol
</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f26.image"/></div><div><head>I — 2s — .</head><p>
'était sec, nous fîmes halte. Après quelques heures
de repos, nous nous remîmes en route, toujours
à travers les terres molles, dont il nous
semblait que nous ne verrions jamais le terme.
</p><p>
'-,' Un cri de joie s’échappa enfin de nos poitrines,
la rivière déroulait, à l’horizon, devant nous, ses
méandres brillants. Nous éperonnâmes nos chevaux
et, sortant bientôt des lagunes, nous entra-mes
clans une avenue qui, bordée à droite et à
: gauche par de magnifiques champs de cotonniers,
aboutissait à la Rivière-Rouge.
</p><p>
Mais là, ce célèbre cours d’eau ne coule pas,
limpide et transparent, sur un lit de roc et de
sable, comme clans le pays des Comanches et
des Pawnis-Pictes, où il porte le nom de Colorado
de l’Ouest ; il roule, au contraire, à travers
des terres détrempées, des eaux rapides, fangeuses
et rougeâtres.
</p><p rend="left">
Un nègre nous apprit que l’endroit où nous
</p><p rend="left small">2</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f27.image"/><p rend="left">
-' 23 -
</p><p>
étions, s’appelait la <hi rend="i">Prairie perdue</hi>, et il ajouta
qu’en suivant le cours du fleuve pendant dix
minutes, nous arriverions à la plantation du capitaine
F.on.
</p><p>
.Rien ne pouvait nous être plus plus agréable
que cette annonce : Finn était une célébrité, et
la relation de quelqu’unes de ses aventures
avait plus d’une fois défrayé nos causeries pendant
la solilude des prairies.
</p><p>
Une hospitalité sans borne étant le trait caractéristique
des planteurs de coton de la vieille
école, le capitaine nous accueillit avec le plus
cordial empressement.
</p><p>
Ayant lui-même beaucoup voyagé, il con-,
naissait les nécessités du voyage ; aussi,, avant
de nous conduire à l’habitation, nous accornpagna-t-i !
aux écuries, où des nègres intelligents
s’emparèrent de nos chevaux, les frottô'« nt
devant nous et leur donnèrent une litière
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f28.image"/><p rend="left">
— 27 -
de paille fraîche et une abondante ration de
fourrage.
</p><p>
Cela suffira jusqu’à ce qu’ils soient refroidis,
nous dit notre hôte ; ce soir, ils auront del’avoine
et de l’eau ; en attendant, allons voir ceque « <hi rend="i">la
vieille</hi> » peut nous donner pour souper.
</p><p>
Je dois faire observer ici que dans les Etats
occidentaux, le mari appelle toujours sa femme
« <hi rend="i">la vieille</hi> » et celle-ci appelle son mari « <hi rend="i">le
vieux</hi> » n’importe l’âge du couple. Les enfants
n’appellent jamais leurs parents autrement.
</p><p>
— Combien y a-t-il d’ici à Little-Rock ? demandai-je,
une fois, à un petit marmot.
</p><p>
— Je ne sais pas, me répondit-il, mais les
vieux vous le diront.
</p><p>
Qne'qoes pas plus loin, je renco: trai « <hi rend="i">les
vieux:</hi> » c’était des jeunes gens dont le plus âgé
n’avait pas dépassé vingt-cinq ans.
</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f29.image"/><p rend="left">
— 28 —
</p><p>
Quant à « <hi rend="i">la vieille</hi> » du capitaine Finn,
c’était une grande et forte femme ; ses manières
avaient une distinction native dont on était tout
d’abord frappé. .
</p><p>
Fille du fameux Daniel Boone, dont le nom
est passé jusqu’en Europe, elle était née dans le
désert et n’avait jamais vu autre chose que des
bois, des prairies, des marécages, du coton et
des nègres ; néanmoins la grâce avec laquelle
elle nous accueillit et le tact, la délicatesse avec <hi rend="sub">/</hi>
lesquels elle s’acquitta envers nous du devoir de
Fhospita'ité, eussent fait honneur à la femme la
mieux élevée de l’ancien monde.
</p><p>
Elle mit immédiatement à contribution SOD
poulailler, son jardin, son garde-manger, et, à
notre retour du moulin à coton, où notre hôte,
dans son légitime orgueil de planteur, avait voulu
tout d’abord nous conduire, nous trouvâmes,
déjà tout dressé, un repas qui aurait pu rassasier

<pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f30.image"/>cinquante des voraces bostonnois que nous avions
rencontrés la veille à la table d’hôte.
</p><p>
Il me semble encore voir notre hôtesse dans
cette heureuse et paisible soirée, assise en face
de nous et le visage rayonnant de plaisir, en
observant la rapidité avec laquelle nos assiettes
se vidaient. Comme elle était radieuse quand
nous faisions l’éloge de ses poulets, de son miel,
de son café. Avec quelle joyeuse activité elle coupait,
découpait, remplissait nos tasses, chargeait
nos assiettes de toutes les friandises qu’on no
peut trouver que clans l’extrême ouest : la queue
decastor frite, la langue fumée de jeune bison,
et le plat par excellence du gourmet, le <hi rend="i">gumbo</hi>
de la Louisiane.
</p><p>
Le souper achevé, Finn nous conduisit sous le
portique de la maison, où des hamacs aussi
blancs que la neige avaient été suspendus pour
nous. Pendant que nous nous y installions, noir ?
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f31.image"/><p rend="left">
— 30 -
</p><p>
hôte tirait d’un grand baquet plein de glace plusieurs
bouteilles de madère que nous Lûmes à
petits coups et avec d’autant plus de plaisir, que
le carila'ne avait subsiituô à nos pipes de roseau
et à notre mauvais tabac cavendish, une
boîte de vrais cigares de la Havane.
</p><p rend="left">
Après les fatigues et les privations que nous '
venions de supporter pendant nos longues pérégr'nations
à travers les prairies, c’était pour
r.ousplrs que du confortable ; c’était du sybarilisme
— si le mot toutefois est français.
</p><p>
Il ne manquait au charme de cette soirée
que quelques intéressants récits et, mieux qu’aucun
autre homme au monde, notre hôte pouv ; it
ajouter ce régal à ceux qu’il nous avait déjà
offeits.. .
</p><p>
Quand nous fûmes un peu échauffés par .'e
madère frappé, je me hasardais à lui présenter
ma requête.
</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f32.image"/><p rend="left small">— 31 —■</p><p>
Il consentit, sans trop se faire prier, à nous
raconter quelques-unes de ses merveilleuses
aventures.
</p><p>
— Eh !… ehl… nous dit-il, avant de venir
planter ma lente dans la Prairie perdue, j’ai dû
traverser bien des épreuves, vaincre bien des
difficultés. J’ai dû surtout conquérir « ma
vieille » de la même façon à peu près que Jacob
</p><p rend="left">
dut conquérir Rachel Mais ce n’est pas laie
</p><p>
début ; c’est au contraire le couronnement de
ma "vie, et je dois, si je veux que vous compreniez
ce que j’ai à vous conter, commencer par…
le cemmercement.
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f33.image"/><p rend="left">
CHAPITRE III
</p><p rend="left small">LT. CAPITAINE FINN</p><p>
« De qui suis-je fils ?.. quelle est ma famille et
même ma nationalité, je n’ai jamais pu le
découvrir et je ne le saurai jamais. Je mérite
donc pour le moins autant le nom d’enfant
perdu, que le sol que nous foulons celui de
« Prairie perdue » et cependant ma vie n’a été
privée ni des joies, ni des tendresses de la famille.

</p><p>
 » Mes plus vieux souvenirs me montrent un
village indien caché au fond des forêts occiden-
</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f34.image"/><p rend="left">
— 33 —
</p><p rend="left">
taies de la Virginie où tous les wigwams m’étaient
ouverts, aussi bien que tous les coeurs.
</p><p>
 » J’étais l’enfant de la tribu, où une troupe de
guerriers m’avaient amené en revenant d’une
expédition qu’ils avaient faite, bien loin, vers
l’est, sur le territoire d’une peuplade ennemie.
</p><p>
Ce n’étaient pas eux qui m’avaient enlevé ;
j’étais déjà tombé au pouvoir d’un parti indien
qu’ils avaient rencontré et combattu en route, et
j’avais fait ainsi part du butin tombé en leur
possession^
</p><p>
 » Les guerriers se disputaient à quim’adopteraient,
les squaws (1) me chérissaient et, grâce
à ma couleur, grâce à la singularité de ma position,
la tendresse, les soins, les préférences dont
j’étais l’objet ne m’avaient pas créé d’ennemis ;
je comptais autant d’amis que de compagnons
</p><p rend="left small">{1). Les femmes indiennes</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f35.image"/><p rend="left">
— 34 —
</p><p rend="left">
de jeux et, un peu plus tard, d’exercices guerriers.

</p><p>
 » J’arrivai ainsi à ma seizième année ; déjà je
m’étaisdistingué par mon adressa, monsangfroid
et mon mépris du danger à'a chasse, et il ne n:e
manquait qu’une occasion favorable, qui me
permît de faire un coup d’éclat, pour prendre,
malgré mon.âge, p'ace parmi les guerriers, lorsque
le village fût surpris par une pet’te armée
d’hommes de ma couleur.
</p><p>
 » Nos guerriers étaient partis pour leurs
terres de chasse, ne laissant qu’une douzaine
d’adolescents et quelques vkidards impotent <hi rend="sup">5</hi>,
pour garder le village. Nous fîmes bonne con’enance,
nous nous battîmes vaillamment, mais
que pouvaient quelques enfants, sans autres
armes que leurs flèches de chasse !.,.
</p><p rend="left">
&gt;) Les Yankees firent un horrible massacre de
mes amis et de ces femmes si bonnes pour moi et

<pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f36.image"/>avec lesquelles j’eusse voulu mourir. On me
sauva malgré moi,£t quand la petite troupe
reprit le chemin des terres civilisées, je dus la
suivre, abandonnant tout ce que j’avais, jusquelà,
connu et aimé sur la terre.
</p><p>
Q.i'allais-je devenir ? — Un honnête quaker,
qui n’avait pas d’enfant, proposa de m’adopter
et de me donner son nom. On me remit à ses
soins. Il fut pour moi un père tendre, indulgent,
et, ce qui est plus rare, entièrement désintéressé.
</p><p>
 » Il m’envoya d’abord à l’école et me mit ensuite
au collège de Philadelphie. L’étude m’intéressait
et me plaisait, mais à mes heures, et
suivant mon caprice. J’avais comme des accès
d’application pendant lesquels mes progrè ;
étonnaient mes professeurs ; puis, tout à coup
sans cause appréciable, je me prenais d’uao
insurmontable aversion pour la vie recluse ei
monotone du collège.
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f37.image"/><p rend="left">
— 36 -
</p><p>
 » Alors je m’échappais et j’errais pendant des
journées, quelquefois des, semaines entières
dans l’épaisseur des forêts, ne revenant que lorsque
la faim m’y contraignait.
</p><p>
 » Après deux ou trois de ces escapades, qu’on
ne me pardonna probablement que par égard
pour les conditions toutes particulières dans lesquelles
j’avais vécu jusqu’alors, on dut me congédier.

</p><p>
 » Je revins chez mon père adoptif ; au lieu des
reproches auxquels je m’attendais, le bon vieillard
compatit à ma souffrance et chercha à me
réconcilier avec moi-même, car j’étais furieux de
ce que j’appelais mon ingratitude.
</p><p>
 » Convaincu, me dit-il, quemapassionpourla
vie solitaire des bois était insurmontable, il
croyait de son devoir de ne pas user de son ascendant
pour me retenir au sein de la civilisation
où, il ne le voyait’que trop, je ne pouvais que

<pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f38.image"/>îanguir et dépérir, si, par obéissance à ses ordres,
je prenais sur moi d’y rester. Il m’autorisait
donc, il m’engageait même à partir, à
voyager pendant une année, après laquelle je
déciderais de ce que j’aurais à faire.
</p><p>
 » Certes, ce n’étaitpas là ce que lebon quaker
avait rêvé ! Il avait pensé qu’arrivé à la-fin de
mes études, je me fixerais auprès de lui ; que je
lui rendrais en reconnaissance, en dévouement,
<hi rend="i">en</hi> soins de toutes sortes, la tendresse paternelle
dont il m’avait entouré.
</p><p>
 » C’était là son espoir, je le savais, et je dois
déclarer, pour l’acquit de ma conscience et pour
le soin de mon honneur, que je refusai de
partir.
</p><p>
 » — Pardonnez-moi mes boutades de nostalgie,
lui dis-je ; laissez-moi disparaître parfois,
sans vous inquiéter et sans m’en vouloir, et permettez
que, le reste du temps, je sois le coml.k
</p><p rend="left small">rnAtME PEIU1CE. 3</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f39.image"/><p rend="left">
. - 38 -
</p><p rend="left">
pagnon affectueux et reconnaissant de votre
vieillesse.
</p><p><hi rend="i"> »</hi> Mon ami n’accepta pas ce sacrifice ; il me
donna de l’argent, des armes, son meilleur cheval
et me fit partir.
</p><p>
 » On parlait beaucoup, à celte époque, du
Daniel Boone, et j’avais lu avec avidité tout ce
qui concernait ce hardi et célèbre pionnier, qui
justement, disait-on, faisait, surla frontière occidentale
du Kentucki, les préparatifs d’une excurtion
dans le centre du pays indien ; je résolus de.
me joindre à lui »
</p><p>
J’allai le trouver ; il m’accueillit avec bienveillance,
et nous menâmes ensemble, pendant
plusieurs mois, la rude vie du trappeur.
</p><p>
 » Arrivés dans le Missouri, je conçus l’idée de
traverser les Montages Rocheuses et de gagner,
à travers les prairies, les rivages delà mer Pacifique.
Boone déclara l’entreprise impraticable ; je
</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f40.image"/></div><div><head>- 39 —</head><p>
persistai et je poursuivis, seul, la réal’sation de
mon plan. Mon voyage dura onze mois et, chose
étrange 1 c’est à peine si je conserve un va^ue
snuven.T de celte période, si importante cependant,
de ma vie de trappeur.
</p><p>
 » — Quoi ! m’écriai-je, en interrompant,
pour la première fois, le récit de notre hôte,
vous avez oublié les incidents, si nombreux et si
curieux probablement, de ce voyage ?
</p><p>
 » — Tout ce queje puis dire, reprit-il après
un court silence-, c’est que les animaux du désert
n’avaient pas encore é !ô épouvantés par la présence
de l’homme et, les ressources naturelles
du sol, détruites eu détournées de leur but pai
les abus ou les efforts inintelligents d’une prétendue
civilisation. On trouvait de l’eau deux ou
trois fois par jour, la vigne poussait luxuriante
dans les forêts, et les massifs de pruniers et de
noisetiers sauvages, dispersés dans les prairies,
</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f41.image"/><p rend="left">
— 40 -
</p><p>
par la main attentive de la nature n’avaient pas
encore été arrachés ou brûlés par les caravanes
d’hommes blancs.
</p><p>
 » …. J’écoutais les chants des oiseaux, je suivais
d’un regard attentif et charmé les jeux des
daims, des bisons et des mustangs (1). Je vivais
d’une vie singulière, toute composée do rêveries
étranges et de communications inexplicables
avec un monde mystérieux et surnaturel, dont
je n’ai retrouvé les traces nulle autre part.
</p><p>
 » Il me semblait entendre dans les cours
d’eau, dans le feuillage des arbres, dans les
cavernes des montagnes, des voix inconnues qui
parlaient à mon esprit et faisaient tressaillir tout
mon être.
</p><p>
 » Ces voixme berçaient aussi doucement qu’une
mère qui endort son premierné dans ses bras…
</p><p rend="left small">. (1) Chevaux sauvages.</p><pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f42.image"/><p rend="left">
— 41 —,
</p><p>
Et puisque je parle de sommeil, que de fois je
me suis endormi, le soir, au son d’une musique
presque céleste !…' »
</p><p>
Finn s’arrêta ; il semblait ne plus avoir conscience
de noire présence ; son imagination, évidemment,
planait dansdes sphères inconnues.
</p><p>
Ce silence se prolongeait et je me disposais à
le rompre, lorsque, par un signe impératif, un de
mes compagnons arrêta la parole sur mes lèvres..
</p><p rend="left">
Qu’y avait-il ? — un mystère assurément.
</p><p>
, En effet, mon ami me racontait, le soir mêmp,
qu’il était connu que toutes les fois que Finn
parlait de cette période de sa vie, il devenait
sombre et rêveur, comme s’il retombait sous
l’influence de quelque impression trop vive reçue
à cette époque.
</p><p>
Nul doute, ajouta-t-il, que Finn ne soit doué
d’une imagination très-vive et très-poétique ;
toutefois, il y a plus que de l’exaltation poétique
</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f43.image"/><p rend="left">
— 42 —
</p><p rend="left">
dans les émotions de ce voyage, ainsi que dans
le souvenir qui lui en est resté.
</p><p>
Il y a donc lieu de supposer que lorsqu’il fit
cette excursion, qui semblait défier la volonté et
la force de l’homme le plus courageux, le capitaine
était sous le coup d’une grande exaltation
mentale.
</p><p>
Quoi qu’il en soit, après onze mois de solilude
absolue, il atteignit l’océan Pacifique el se
réveilla de son rêve, au milieu d’un-peuple dont
il ne comprenait pas la langue.
</p><p>
C’était toutefois des hommes de sa couleur,
bons et hospitaliers. Il lui donnèrent de l’or et
des pierres précieuses et le renvoyèrent à l’est
des montagnes, sous la protection de quelques
sauvages doux et prévenants.
</p><p>
L’endroit où Finn était arrivé était une des
•missions de la haute Californie.
</p><p rend="left">
À son retour sur les bords du Mississipi, H
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f44.image"/><p rend="left">
— 43 —
</p><p>
mêla des histoires si étranges au récit de sou
voyage, qu’on douta-d’abord de la réalité de
tout ce qu’ilraconlait. Cependant, quand il monira
la poudre d’or renfermée dans des vessies
et les pierres précieuses cousues dans sa ceinture,
les convoitises s’éveillèrent et les offres les
plus brillantes lui furent faites pour le décidera
conduire des bandes d’aventuriers avides dans
l’Eldorado, qu’il avait eu l’heureuse chance de
découvrir.
</p><p>
Mais Finn ne pouvait, pas plus que Boone,
supporter la société de ses compatriotes. Il craignait
d’entendre leurs bâches abattre ces beaux
arbres, et il redoutait plus encore de les introduire,
comme des loups affamés, au milieu des
braves gens qui avaient si généreusement pratiqué
envers lui, les lois de l’hospitalité.
</p><p>
Il déclina donc toutes les propositions, il
repoussa toutes les offres, et alla se réfugier au-
</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f45.image"/><p rend="left">
— 44 —
</p><p rend="left">
près de Boone, chez qui il passa quelques
mois.
</p><p>
Ces faits me furent racontés par mon ami, car
non-seulement, ce soir là, Finn ne parla plus dj
ce quile concernait, mais encore, quand, le lendemain,
je l’o ramenai au récit de ses aventures,
il eut soin de ne pas revenir sur cette partie de
sa vie.
</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f46.image"/><p rend="left">
CHAPITRE iV
</p><p rend="left small">SUITE DU BÉCIT DE FINN</p><p>
« — Au retour de mon voyage sur les bords
de l’océan Pacifique,- nous dit-il, je fis une
courte résidence chez Boone et je me rendis
ensuite en Virginie, où j’arrivai juste à temps
pour fermer les yeux à mon’ père adoptif. Le bon
vieux quaker s’était attendu à mon retour, et il
avait pris les plus prudentes dispositions pour
que mes intérêts ne souffrissent pas, au cas où
je n’arriverais qu’après sa mort. Il avait réalisé
ses biens et en avait déposé à mon nom le
</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f47.image"/><p rend="left">
— 46 —
</p><p rend="left">
montant chez un banquier dont il connaissait
l’honorabilité.
</p><p>
 » Il mourut enlre mes bras, après m’avoir
donné ses indications et en me bénissant.
</p><p>
 » J’éprouvai un violent chagrin et, chose
étrange, c’est juste au moment où ce bien précieux
qu’on appelle le coeur d’un ami m’était
ravi, que j’en comprenais le prix. J’avais repoussé,
quand elle s’offrait à moi, la douce intimité
du foyer domestique, et maintenant que la
mort me l’avait ravie, il n’est pas de sacrifices
que je n’eusse fait pour la posséder.
</p><p>
 »'Cependant et quel [ue désintéressé nue je
fusse alors, je ne^ pus m’empêeher de reporter
ma pensée vers cette fortune sur laquelle je
n’avais jamais compté et qui m’avail été assurée
avec tant de sollicitude.
</p><p>
 » Possesseur de dix milles dollars, quepouvais-je
faire de tant d’argent ?
</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f48.image"/><p rend="left">
— 47 -
 » En méditant sur celte question, les regrets
que je donnais depuis quelques jours au bonheur.
domestique que j’avais si follement repoussé se
transformèrent en rêves d’avenir.
</p><p>
 » Qui m’empêchait d’avoir un intérieur,
une famille ? Et surtout pourquoi ne combineraisje
pas les choses de faço.i à ne pas renoncer,
poor me procurer les joies du foyer, à la vie libre
et active qui- était un besoin pour moi.
</p><p>
 » Je pensai à Boone, à sa fille, et, en interrogeant
mou coeur, je sentis que c’était de ce côté
que le bonheur m’attendait.
</p><p>
 » Je partis aussitôt pour aller faire hommage
à Polly de ma fortune nouvellement acquise.

</p><p>
 » J’entrai dans la chaumière <hi rend="i">de</hi> Boone, tenant
à la main ma sacoche et mon porte-feuille
et, jetant mon fardeau dans un coin, j’arrivai
droit au fait:
</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f49.image"/><p rend="left">
— 48 -
</p><p>
 » — Polly se porte bien ? demandai-je à
Boone ;
</p><p>
 » — Très-bien, et elle est toujours une bonne
et brave fille.
</p><p>
 » — Je voudrais qu’elle m’aimât, savez-vous,
mon vieux.
</p><p>
 » — En vérité ! Soyez donc content, car elle
vous aime. • *
</p><p>
 » — M’aime-t-elle ! Eh bien, Boone, donnez-la
moi, j’essayerai de la rendre heureuse.
</p><p>
 » — Je le veux bien, mais pas encore ; vous
n’êtes, l’un et l’autre, que des enfants, elle n’a
pas de maison et comment l’entretiendriezvous.

</p><p>
 » — N’est-ce'que cela ! m/écriai-je joyeusement.
Et semant sur le plancher mon or, mon
argent, mes billets de banque : Regardez ! ajou-
</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f50.image"/><p rend="left">
— 49 —
</p><p rend="left">
tai-je, n’y a-t-il pas là de quoi la faire vivre
confortablement.
 » Le pionnier secoua gravement la tète.
</p><p>
 » — Vous êtes un brave jeune homme, Finn
je vous aime, car vous pensez comme <hi rend="sup">mo:</hi> sui
bien des choses et, ce qui vaut encore mieux pouf
vous, Polly vous apprécie et est toute disposée àvous
confier le soin de son bonheur ; mais sachez,
mon fils, que ni vos pièces de monnaie, ni vos
chiffons de papier, ne sembleront jamais à une
fille de Boone, une fortune suffisante pour le
mari qu’elle choisira.
</p><p>
 » Je regardai Bonne sans comprendre. Il
reprit:
</p><p>
 » — Vous aurez Polly, mon garçon ; mais
avants il faut que vous sachiez manier la hache et
la carabine.
</p><p>
 » Peu après cet entretien, je partis pour un
nouveau voyage dans les terres de l’ouest, lais-
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f51.image"/><p rend="left">
— 50 -
</p><p>
sant mon argent à la garde de Boone. Or, le
vieux pionnier, bien que hardi chasseur et guerrier
intrépide, n’était qu’un enfant quand il s’agissait
d’affaires d’intérêt, je ne l’avais pas quitté
depuis deux mois que ma petite fortune, qu’il
avait voulu faire « fructifier, » était entièrement
perdue.
</p><p>
 » Le seul gentleman dans.lequel il eut jamais
« i confiance, avait disparu brusquement avec
l’argent qu’il lui avait confié.
</p><p>
 » Pendant ce temps, j’avais descendu le Mis■slssipi
jusqu’au 32° de latitude nord ; puis en■
trant dans les marécages do l’ouest, où jamais
aucun homme blanc n’avait pénétré, je m’étais
frayé un chemin jusqu’à la Rivière-Rouge, que
j’avais abordée un peu au dessous du vieil établissement
français de Nachitochès, point audelà
duquel on n’avait pas encore essayé de
remonter le <hi rend="sup">cour"1- »*</hi>
</p><pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f52.image"/><p rend="left">
— 51 -
</p><p>
 » Je me proourai une légère pirogue et j’entrepris
seul un voyage de découvertes, n’emportant
avec moi que mes armes et ma couverture.

</p><p>
 » Durant quatre mois, j’eus constamment à
lutter contre la rapidité du courant et les embarras
qui obstruaient le fleuve. Enfin, malgré
les radeaux (1) etles tourbil’ons, j’atteignis la
source de la rivière dans les Montagnes Rocheuses.

</p><p>
 » Je ne m’arrêterai qu’à un seul <hi rend="i">i.\es</hi> incidents
de toute nature qui marquèrent le cours de celte
entreprise. C’était au retour et juste b la hauteur
où se trouve maintenantl’habitation dans laquelle
: j’ai le plaisir de vous donner ces détai's : un
radeau couvrait le fleuve d’un bord à l’autre, là,
</p><p rend="small">(I) On appo'lc radeaux les a-s ?mb'ageî de grands arbres
qu la riv ère fait tomber dans son lit, en min,ml leur. ; racines,
cl qui cncjievoU'és ensemble et arrêtés sur un point,
barrent le.passage, même à desimple&gt; canots.</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f53.image"/><p rend="left">
— 52 —
</p><p>
juste en face de nous ; je dus prendre pied sur le
radeau, y monter ma pirogue et l’y traîner pour
la remettre à flots de l’autre côté.
</p><p>
 » Au moment où j’allais la lancer, je glissai
sur une branche pourrie, je perdis l’équilibre et
je lâchai prise. Attiré par un tourbillon, dont le
remous arrivait jusqu’au bord du radeau, la
frêle embarcation, disparut en un clin d’oeil
et avec elle je perdis ma carabine, ma couverture
et mes armes. Il ne me restait pour toute
fortune et tout moyen de défense, que le couteau
que je portais heureusement toujours sur
moi. -
</p><p>
 » Depuis que les doux rives de la RiviércRouge
ont été explorées ; depuis surtout que le
coton, planté dans ces régions, a été reconnu
pour être le meilleur des Etats-Unis, des spéculations
se sont établies sur le bord du fleuve,
jusqu’à plusieurs centaines de milles au-dessus
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f54.image"/><p rend="left">
— 53 —
</p><p>
de la <hi rend="i">Prairie perdue</hi>, mais à l’époque du voyage
dont je parle, le pays, composé d’immenses
marécages, avait pour uniques habitants d’horribles
et voracos alligators.
</p><p>
 » La <hi rend="i">Prairie perdue</hi>, dont l’accès — vous en
avez fait l’expérience — est encore aujourd’hui
assez difficile, était alors entourée.de fondrières
impraticables, le pied le plus léger s’y serait
enfoncé à plusieurs brasses, s’il s’y fût risqué ;
quant à en sortir du côté de la rivière, c’eût été
risquer presque à coup sûr sa vie, même pour
un excellent nageur et, à cette époque, je ne
savais pas nager (1). Je restai prisonnier pendant
quatre "mois dans cette solitude.
</p><p rend="left">
 » Dans la vie civilisée les besoins sont si nom(1) 
</p><p rend="small">La rivière Rouge a, sur ce point, un demi-mille au
moins de largeur et le courant y est si fort que même à piésent
ni hommes ni bêles n’oseraient se hasarder à traverser.
C’est a peine si un pilote habile p.eut y faire passer son
bateau sans chavirer.</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f55.image"/><p>
Ireux qu’il est rare qu’on ait assez d’or pour y
satisfaire et cependant, en réalité, que faut-il à
l’homme pour vivre ? —Bien peu de chose, puisque
pendant plus de cent-vingt jours, je pus
pourvoir à mon existence dans ce terrain mirécageux,
de six milles d’étendue, où, de loin en
loin, croissaient, au milieu des roseaux et des
herbes épineuses, des poiriers sauvages, des
raisins sûrs et des champignons pour la plupart
vénéneux. »
</p><p>
— Mais, m’écriai-je, n’y avait -il donc pas des
animaux ?… Ne pouviez-vous chasser ?
</p><p>
— Vous oubliez, répliqua Finn en souriant,
que je n’avais pas d’armes. Je parvins cependant
à tuer quelques oiseaux à coups de bâton ; je
surpris plusieurs tortues qui venaient à terre
déposer leurs oeufs, et, une fois, j’eus l’audace,
pressé par la faim, de livrer bataille à un allig
dor.
</p><pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f56.image"/><p rend="left">
— oo —
</p><p>
 » Ces ressources eussent été un grand soulagement,
si seulement j’avais en du feu ; mais il
me fut impossible d’en obtenir malgré tous mes
efforts ; l’humidité du sol el celle de l’air étaient
trop intenses, pour que les moyens ordinairement
employés par les sauvages pussent réussir.
</p><p>
 » Mes vêlements, que mon voyage avait cruellement
éprouvés, tombaient en loques ; ma barbe,
longue et épaisse, couvrait mon visage, el mes
ongles étaient devenus aussi durs et aussi longs
que les griffes d’un fauve ; quand je me regardais,
je me faisais peur à moi-même.
</p><p><hi rend="i"> »</hi> Une crue d’eau survint, la prairie fut inondée,
et je me résignai à mourir. Cet incident,
que je considérais comme devant metlre le sceau
à mon malheur, amena mon salut: deux énormes
pins entraînés par l’eau et poussés par la
force du courant contre le radeau, s’ouvrirent
un passage à travers le bois pourri et vinrent
échouer sur le rivage.
</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f57.image"/><p rend="left">
— 56 —
</p><p><hi rend="i"> »</hi> C’était une chance de salut queje mis sur
le champ'à profit.
</p><p>
 » Avec la substance fibreuse du poirier épineux,
j’eus bientôt fabriqué suffisamment de
corde pour attacher les deux pins ensemble,
puis les ayant remis à flots avec une peine incroyable,
je me confiai à cette embarcation toute
primitive, qui descendant le fleuve avec une rapidité
et des soubresauts auxquels je ne puis
penser encore maintenant sans avoir le vertige,
alla se heurter, plusieurs centaines de milles
plus bas, contre la rive orientale de la rivière.
</p><p>
 » Il me resta ,'uste assez de force pour prendre
terre. Combien de temps restai-je immobile
et sans connaissance dans les hautes herbes ? je
ne saurais le dire. Quand je revins à moi, j’étais
tellement meurtri qu’il m’était imposs ble de me
mouvoir. Prr bonheur, à ma portée, croissait une
espèce de cresson, dont la saveur bienfaisante
</p><pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f58.image"/><p rend="left">
— 57 —
diminua la fièvre qui desséchait mes lèvres et
dévorait mes entrailles.
</p><p>
 » Après plusieurs jours de ce traitement et
de ce repos forcés, je pus faire quelques pas.
Je recommençai la vie que j’avais menée dans la
Prairie perdue et, tantôt vivant d’unepoignée de
[nies sauvages, tantôt dévorant un oiseau qui se
laissait surprendre, je me dirigeai instinctivement
vers les régions habitées. Je ne mesurais
plus le temps, je ne comptais plus les jours ;
mon complet isolement m’avait fait descendre
bien au-dessous de la vie sauvage elle-même… »
</p><p>
Sur ces mots, Finn s’arrêta pour déguster,
avec une évidente sensation de plaisir, le verre
de madère qu’un de nous venait de lui verser.
</p><p>
Absorbé sans doute par le contraste qu’offrait
à sa pensée le souvenir du passé et le bien-êlre
du présent, notre hôte ne semblait pas pressé de
reprendre la parole.
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f59.image"/><p rend="left">
— 58 —
Ma patience ne me permit pas d’attendre
qu’il revînt de lui-même à son rêcil.
</p><p>
— Et comment sortites-vous de cet épouvantable
désert, m’écriai-je.
</p><p>
— Ah ! répliqua-t-il en riant, voilà ce que
vous ne devineriez jamais : je fus chassé, tiré et
aux trois quarts tué.
</p><p rend="left">
— On vous prit pour un nègre marron ?
</p><p rend="left">
— Mieux que cela.
</p><p rend="left">
— Je n\i..
</p><p>
Un murmure réprobateur de mescompagnons
me coupa la parole:
</p><p>
— Laissez parler le capitaine, dit une voix
évidemment peu charmée de mon interruption.
</p><p rend="left">
Je me tus, et Finn continua.
</p><p>
— Le bruit se répandit tout à coup dans
les environs du fort Gibson, qu’un monstre
étrange, de l’espèce orang-oulang, avait pénétré
</p><pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f60.image"/><p rend="left">
— 59 —
</p><p>
dans les roseaux de la rive occidentale du Mississipi.
Des nègres l’avaient vu déchirer ua
ours brun et des chasseurs l’avaient entendu
troubler de ses rauques clameurs le silence de
la mit.
</p><p>
 » Des habitants de l’Arkansas envoyèrent à
Philadelphie un rapport exagéré de cette singulière
découverte ; les membres de diverses académies
s’en émurent, et ordre fut donné d’attraper
la bête vivante, s’il était possible, et n’importe à
quel prix.
</p><p>
 » Une grande chasse fut organisée à cet effet,
et des centaines de chiens furent lancés dans les
roseaux.
</p><p>
 » Los chasseurs.réunis attendaient que l’animal
ir connu sortît du couvert, quand ils le virent
paraître, ruisselant de sang et suivi de près par
la meute furieuse. Il était armé d’une lourde
massue avec laquelle, de temps en temps, il
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f61.image"/><p rend="left">
— 60 -
</p><p rend="left">
abattait d’un seul coup un de ses agresseurs.

</p><p>
■ » Les chasseurs, muets d’étonnement, s’élancèrent
en avant. Labête, en les apercevant, poussa
un grand cri ; un d’entre eux, effrayé, lâcha son
coup de carabine. Alors elle porta à sa poitrine
une de ses mains velues, frappa l’air de l’autre
et tomba. En même temps, une voix faible, mais
■parfaitement distincte, se fit entendre:
</p><p rend="left">
 » — Que Dieu vous pardonne ce meurtre 1
</p><p>
 » Les chasseurs, s’étant approchés, reconnurent
un homme couverts de poils des pieds à la
tète. Il était privé de sentiment, mais il n’était
pas mort. Déplorant leur fatale erreur, ils se
promirent de n’épargner ni peine, ni dépense
pour la réparer. '
</p><p>
 » 11 n’est pas nécessaire que j’ajoute que cet
homme velu, chassé comme une bête, c’était moi.
</p><p rend="left">
 » Ma blessure n’était pas-mortelle ; elle fut
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f62.image"/><p rend="left">
— 61 —
</p><p>
bientôt guérie, mais l’ébranlement nerveux,
causé par cette dernière aventure, joint aux longues
souffrances qui l’avaient précédée, avait
épuisé mes forces intellectuelles aussi bien que
mes forces physiques. Je tombai dans un état
de langueur qui dura huit mois, à peine, me souvcna ;s-je
de ce qui s’était passé entre le moment
où j’avais quitté la Prairie perdue et celui ou je
recouvrai la plénitude de ma raison.
</p><p>
 » Que m’était-il arrivé dans la prairie ? comment,
au juste, avais-je vécu ? à quels dangers
avais-je échappé ? Autant de mystères. Il n’était
pas jusqu’à l’épisode de la chasse et de la blessure
à laquelle j’avais échappé qui ne m’apparût
</p><p rend="left small">
entouré d’un voile, que je n’aurais pu déchirer,

<hi rend="i">i</hi></p><p>
si ceux qui en avaient été témoins ne m’y eussent
aidé.
</p><p>
 » Cependant, mon histoire avait fait du bruit,
des spéculateurs en terre accouraient de toute
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f63.image"/><p rend="left"><hi rend="i">— G2 -</hi></p><p>
part pour me faire raconter mes aventures et
obtenir la description des terres inconnues que
j’avais visitées ou plutôt découvertes. Comme au
retour de mon premier voyage, des offres d’associations
me furent faites ; je ne me laissai
éblouir par aucune promesse, l’idée d’aliéner
ma liberté, de m’engager à vivre en compagnie
d’autres hommes m’étant insupportable.
</p><p>
 » Sur ces entrefaites, le gouvernement me fit
faire des propositions qui me semblèrent plus
conformesàmes goûts.
</p><p>
 » Désireux de conquérir ces vastes solitudes
à l’agriculture et à la civilisation, le congrès
m’enc-aoteait à commencer l’oeuvre de eolonisation
et, à cet effet, il me concédait à titre gratuit
la <hi rend="i">Prairie perdue</hi>. De plus, on m’offrait de
m’avancer 'a somme nécessaire pour mo procurer
des esclaves et pourvoir aux.premiers frais
d’exploitation.
</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f64.image"/><p rend="left">
- 63 -
</p><p>
l* J’acceptai de grand coeur ces propositions,
mais, avant de prendre possession de ma
concession, j’allai dans le Missouri, serrer la
main de mon vieil ami et lui réclamer ma
fiancée.
</p><p>
 » Boone était morl depuis plus d’une année,
et Polly, confiante en maparole, m’attendait.
</p><p>
 » Nous nous mariâmes sans retard, et ce fut,
accompagné de ma femme, de mon beau-frère,
de nos nègres et de plusieurs charriols, que je
gagnais Litlle-Rock surl’Arkansas, limite extrême,
à celte époque, des pays civilisés de ce côté
de l’Amérique.
</p><p>
 » Nous y passâmes plusieurs semaines, que
nous employâmes à nous reposer et à compléter
rotre matériel et nos approvisionnements.
</p><p>
 » Après avoir pris toutes les m.sures que
pouvaient nous suggérer l’expérience et la prudence,
nous nous remîmes en roule, nous diri-
</p><pb xml:id="PAG_00000065" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f65.image"/><p rend="left">
- 6i. —
</p><p>
géant vers le sud-sud-ouest, à travers un pays
montagneux et boisé, qui n’avait jamais été visité….
Nous arrivâmes enfin à la <hi rend="i">Prairie</hi>
</p><p rend="left"><hi rend="i">perdue</hi>.
</p><p>
 » Ma femme et son frère furent enchantés
de notre domaine ; son absolue solitude, les difficultés
pour y aborder, loin de les décourager, les
<hi rend="sup">charma ;eht</hi>. C’était bien là vraiment la vie au
désert, telle que l’avait souhaitée et rêvée le
vieux Boone, telle que ses enfants avaient appris
de lui à l’aimer.
</p><p>
 » Non pas le désert du vieux monde, avee
son infertilité persistante, en dépit de tous les
efforts, mais le désert américain, plein d’cspérarces,
de promesses, et qui devient une terre
de promission aussitôt que ia pioche s’en empare.

</p><p>
 » Nous ne perdîmes pas de temps. Je crois,
Dieu me pardonne, que le même jour de notre
</p><pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f66.image"/><p rend="left">
— 63 —
</p><p rend="left">
arrivée nous étions à la besogne. Le sol, le climat,
la santé, tout nous favorisa.
</p><p>
 » Deux ans s’étaient écoulés, sans qu’on eût
de nos nouvelles et tel.était le mouvement de
colonisation qui déjà alors enveloppait l’Amérique
occidentale d’une espèce de tourbillon,
qu’on commençait à oublier Finn et la <hi rend="i">Prairie
perdue</hi>, lorsque j’arrivai tout à coup à Nachilochèssur
une longue vache (1) toute chargée de
produits de mon domaine.
</p><p>
 » De là, je me rendis à la Nouvelle-Orléans,
où l’argent que je retirai "de la vente de mon
coton et de mes pelleteries, me permit d’acheter
deux nègres et un nouvel approvisionnemen !
d’instruments d’agriculture.
</p><p rend="left">
 » Avec cette promptitude de décision et cette
</p><p rend="small">(I) Espèce de radeau floltant en usage sur les rivières cl.'
l’Amérique occidentale La vache est formée par d’immenses
troncs de pins attachés ensemble sur lesquels esl élevée
une série de cabine en troncs d’arbres.</p><p rend="left small"><hi rend="i">i</hi>.</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f67.image"/><p rend="left">
- 66 —
</p><p>
rapidité d’exécution que l’on ne trouve, assurel-on,
qu’en Amérique, une compagnie se forma
pendantmon séjour à la Nouvelle-Orléans, pour
.explorer la Rivière-Rouge, jusqu’au point où
elle cessait d’être navigable et pour arpenter les
terres susceptibles de culture ; on se procura un
petit bateau à vapeur dont on m’offrit le commandement,
et tout cela fut fait en quelques semaines.

</p><p>
 » C’est donc à bord de « mon bateau à vapeur
 » et avec le titre de capitaine, titre qu’on
m’a toujours donné depuis, que je revins à la
<hi rend="i">Prairie perdue</hi> où « ma vieille » et son frère,
m’attendaient avec une impatience bien justifiée
par les étranges et involontaires péripéties da
mes précédents voyages.
</p><p><hi rend="i"> »</hi> Le bateau ne put pas remonter plus haut,
mais les résultats de l’arpentage furent tels, que
dès cette première exploration des centaines de
</p><pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f68.image"/><p rend="left">
- 67 —
planteurs résolurent de s’établir sur les rives
du fleuve.
</p><p>
 » Ce succès augmentait, dans d’énormes proportions,
la valeur de ma propre plantation ; de
plus il m’entourait d’une considération, d’un
prestige auxquels je n’avais jamais aspiré : j’étais
un véritable personnage, le créateur d’un nouveau
petit monde, etil n’eût tenu qu’à mabienaimée
Polly, de devenir une sorte de souveraine,
mais ma chère « vieille » est bien trop sage pour
donner dans les travers de la vanité ; elle a voulu
rester la bonne, grosse et habile fermière que
vous connaissez….
</p><p>
Nous nous empressâmes de protester ; Finn,
qui .riait de son rire franc et communicatif, ne
nous laissa pas-achever.
</p><p>
 » — Je -n’ai plus que quelques mots à ajouter ;
laissez-les moi dire et après vous lâcherez
la bride à vos compliments.,., seulement sachez
</p><pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f69.image"/><p rend="left">
- 68 —
</p><p>
que, ni la vieille, ni moi, ne les aimons guère.
Quant à nous y laisser prendre, j’espère bien que
cela n’arrivera jamais. *
</p><p>
 » Je poursuis: ma plantation, bien organisée,
marchait comme sur des roulettes ; je n’avais,
pour ainsi dire, plus rien à faire, et il fallait à
mon esprit une occupation.
</p><p>
 » C’est alors que l’idée me vint qu’il y aurait
évidemment moyen d’ouvrir un libre passage
pour la navigation à travers les grands radeaux
qui encombrent le lit de la rivière.
</p><p>
 » Toute la question était de savoir si les avantages
qu’on retirerait de ces travaux, compenseraient
les frais. Je traçai des plans, je fis des
essais et, tout mauvais mathématicien que je
sois, j’alignai des chiffres…. bref, l’entreprise
était relativement facile et ses résultats ne pouvaient
être ue magnifiques.
</p><p rend="left">
 » Je fis exprès le voyage de la Nouvelle^
</p><pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f70.image"/><p rend="left">
- G9 -
</p><p>
Or'énns, je soumis mes plans à des hommes compétents,
ils furent adoptés avec enlhous’asme ;
bientôt les bateaux à vapeur remontèrent la
. rivière jusqu’à mille milles au-dessus de ma
plantation et, maintenant, les plus riches cultures
s’étendent et se développent sur ses bords.
</p><p>
 » Voilà le résumé de mon histoire, el je serais
le plus heureux des hommes si Dieu m’avait accordé
ce qui fait le charme, la joie de la vie : le
bonheur de me voir revivre dans des enfants. »
</p><p>
Le capitaine s’arrêta après ces mots, dont le
ton ému nous fit pénétrer plus profondément
dans son coeur bon et aimant, que ne l’avait pu
faire tout le reste de son récit.
</p><p>
Nous <hi rend="sup">no:</hi> s serrâmes silencieusement la
main et, comme la soirée était très avancée, nous
regagnâmes nos chambres pour nous livrer au
repos.
</p><p rend="left">
J’eus de la peine à m’endormir. L’histoire de
</p><pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f71.image"/><p rend="left">
— 70 —
</p><p>
Finn, la part prise à la colonisation d’une vaste
contrée par cet homme sans famille, sans autre
|) oinl d’af pui que son iuébranlab'e passion pour
la vie d’aventures, me reportail aux premiers
.âges du monde. N’était-ce pas ainsi qu’avaient
dû se fonder ces sociétés si fières de leur civilisation
antique ?
</p><p>
Evidemment ce qui se passe à notre époque
<hi rend="i">en</hi> Amérique et dans les grandes îles de l’Ocôaeie
est la reproduction de ce qui s’est passé il y a
des centaines de siècles, dans l’ancien continent,
avec cette différence, cependant que la civilisation
qui a graidi dans celui-ci, aidée du progrès
industriel et scientifique qui en est résulté, prête
à la marche delà civilisation du nouveau monde
une rapidité, une force, une puissance que rien
dans le passé n’égale et dont le spectacle frappe
-d’admiration et, en même temps, d’une sorte de
■stupeur.
</p><pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f72.image"/><p rend="left">
CHAPITRE V
</p><p rend="left small">LS FOYER DU CHASSEUR</p><p>
Nous nous étions proposé de partir le lendemain
 ; mais quand nous en parlâmes à Finn, il
déclara que mor cheval ne pourrait aller beaucoup
plus loin, si on ne lui accordait, au moins,
le reste de la semaine pour se reposer.
</p><p>
Quant à ceux do mes compagnons dont je devais
me séparer après avoir traversé la RivièreRouge,
i's étaient, affirma-t-il, tout à fait horsde
service et il lui fallait à peu près le môme délai
pour leur en rrécurer d’autres.
</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f73.image"/><p rend="left">
— 72 —
</p><p>
Nous dûmes donc nous résigner — et ce fut
sans nulle peine — à profiter quelques jours encore
de l’aimable hospitalité de madame Finn.
Nous nous félicitâmes d’autant plus d’avoir
cédé aux sollicitations de nos hôtes, que, par
suite de cette prolongation de séjour, nous n’eûmes
pas à lever sur eux la contribution de chevaux,
que l’état des montures de mes amis nous eussent
forcés d’accepter.
</p><p>
Dans la journée même, une flotille de quinze
canots s’arrêta devant la plantation, et une douzaine
de trafi juaats français vinrent visiter le
capitaine avec qui ils étaient depuis longtemps
en relations. Leurs canots étaient chargés de
marchandises qu’ils allaient échanger contre les
pelleteries des <hi rend="i">Pawnis-Pictes</hi>. Ils proposèrent
k Gabriel et à Roche de les emmener et ceux-ci
ayant accepté avec empressement cette offre
aussi bienveillante qu’opportune, embarquèrent
leurs selles et une quantité de .provisions que la
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f74.image"/><p rend="left">
- 73 —
</p><p>
bonne madame Finn les força à accepter, pendant
que le capitaine, à noire insu, faisait mettre
dans les canots un ballot de tous les objets qu’il
pensait devoir être nécessaires pendant ce long
voyage.
</p><p>
Ce présent, ainsi que je l’appris plus tard,
consistait en pistolets avec leurs fontes, baril de
poudre, saumons de plomb, mors et étriers
neufs et quatre couvertures mackinaw.
</p><p>
Le moment arrivé où il fallut me séparer de
mes chers compagnons, ma douleur fut poignante,
et quand je me trouvai seul, je ne pus
retenir mes larmes. La tristesse profonde qui
succéda à ce vif chagrin, devait durer bien des
mois. Je ne m’étais jamais imaginé de ce qu’il
en coûte à vivre séparé du petit nombre de personnes
qui nous sont réellement attachées. (I).
</p><p rend="left">
Mon digne hôte me montra le plus vif intérêt
</p><p rend="left small">(&lt;) Voir <hi rend="i">M. Violette</hi>, du même auteur.</p><p rend="left small">L » PRAIRIE PERDUE B</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f75.image"/><p rend="left">
— 74 —
</p><p>
ît, sous-prétexte de quelques affaires à régler
avec le bureau territorial de l’Arkansas, il résolut
de ne pas me laisser partir seul, mais de
m’accompagner jusque-là.
</p><p>
Cinq jours après le départ de Gabriel et de
Roche, nous traversions la Rivière-Rouge. Nous
arrivâmes promptement à Wasingthon, le seul
endroit de quelque importance dans la parlie
occidentale du pays. (1).
</p><p>
Washington est relié à l.ittle-Rock, capitale
de l’Arkansas, par une route de poste le long de
laquelle on rencontre des fermes, tous les quinze
ou vingt milles, mais Finn m’apprit que ces fermes
étaient habitées par ce qu’il appelait « l’écume
de toute l’Union. »
</p><p rend="small">(1) Ne pas confondre Washington dont il est ici question
avec la capitale politique de l’Union américaine. On compte
aux Etats-Unis dix villes dé ce nom. Colle dont nous parlons
est le chef-lieu du comté de Hemps’.ead, dans l’Etal d’Àrkansas.
Les statistiques françaises et anglaises n’indiquent pas
le nombre de ses habitants.</p><pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f76.image"/><p>
— Règle générale, me dit-il, quand on voyage
à l’ouest du Mississipi, à moins que ce soit dans
la Louisiane ou le Missouri, il n’y a qu’un parti
à prendre : éviter les routes et campera la grâce
de Dieu.
</p><p>
Nous prîmes en conséquence à travers bois,
dans un des pays les plus tourmentés et les plus
pittoresques que j’aie jamais admirés. Partout se
montraient à nous des volcans éteints et des sites
rocheux, où il était aisé de deviner la présence
d’incalculables richesses minérales.
</p><p>
Le gibier abondait ; si nous avions voulu tirer
chaque fois que l’occasion s’en présentait, nous
n’aurions pas eu même le temps de recharger
nos carabines. Il ne se passait pas dix minutes
sans que nous fissions lever une troupe de dindons,
et c’est à peine si les daims qui paissaient
de chaque côté du sentier, levaient la têle sur
notre passage.
</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f77.image"/><p rend="left">
. — 7(3 —
</p><p>
Je reste, bien certainement, au-dessous de la
vérité en estimant à vingt le nombre des ours
que nous aperçûmes dans notre premier jour de
marehe.
</p><p>
Indépendamment de sa défiance à l’endroit
des hommes à couteaux bowie et de son amour
pour le désert, Finn avait eu un autre motif pour
ne pas suivre la route de poste : il avait affaire aux
célèbres sources chaudes, et il voulait me faire
faire la connaissance, en chemin, d’un de ses
beaux-frères, digne fils de Boone.
</p><p>
C’était, me dit-il, un chasseur déterminé qui
avait fixé son domicile au milieu de ces collines,
d’où,.àchaqueprintemps, il allait faireune excursion
aux montagnes rocheuses.
</p><p>
Vers le milieu de notre second jour démarche,
après une excursion pénible de quelques milliers
de pieds, nous arrivâmes à une petite clairière
où des aboiements de chiens et des gloussements
</p><pb xml:id="PAG_00000078" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f78.image"/><p rend="left">
— 77 —
</p><p rend="left">
de poules annonçaient le voisinage d’une habitation.

</p><p>
Au même moment la détonation d’une carabine
se fit entendre.
</p><p>
— C’est le jeune Boone,'s’écria Finn. Je lui
ai donné l’outil et je reconnaîtrais son craquement
entre mille autres. Maintenant, écoutezmoi
bien : Boone ne manque jamais son coup ;
il a tué un daim ou un ours ; si c’est un daim,
cherchez le trou entre la cinquième et la sixième
côte ; si c’est un ours, regardez dans l’oeil, mais,
quoi qu’il en soit, soyez sûr que nous ferons un
bon dîner ; le jeune gaillard est aussi excellent
cuisinier qu’habile chasseur.
</p><p>
Nous arrivions, en ce moment, en vue de l’endroit
où la bête gisait morte à terre. C’était un
daim.
</p><p>
— Eh bien I ne l’avais-je pas dit ! s’écria le
capitaine.
</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f79.image"/><p rend="left">
— 78 —
</p><p>
Et se tournant vers un homme d’une quarantaine
d’années, haut de six pieds neuf pouces, (1) 
vêtu des pieds à la tête de cuir tanné :
</p><p>
— Par tous les alligators du Maris ! eh !
Boone, mon garçon, comment cela va-t-il ?
</p><p>
L’homme rechargeait sa carabine avec une
gravité imperturbable ; lorsque cette opération
fut terminée, seulement alors, un beau sourire
épanouit ses traits sévères et ses lèvres s’ouvrirent
:
</p><p>
— Bienvenu, vieux garçon ! bienvenu étranger !
deux fois bienvenus au foyer du chasseur.
En voyant les pigeons s’envoler do ia vallée, je
me suis douté que quelqu’un arrivait et comme"
la venaison séchée est un insuffisant régal après
une course matinale, eh ! bien, j’ai pris ma carabine
pour tuer une bête de mon troupeau
</p><p rend="left small">(1) Le pied anglais mesure 0,305 m. Evaluée en mètres: ia
taîile de Boone est donc de 2,058 mï</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f80.image"/><p rend="left">
— 79 — '
</p><p rend="left">
Je fis un mouvement involontaire pour chercher
du regard le troupeau de Boone.
</p><p rend="left">
— Celui-ci se frotta joyeusement les mains.
</p><p>
— N’ai-jepas, dites-moi, bien choisi mon domicile ?
Chaque matin, je peux tirer du seuil de
ma porte un daim, un ours ou un dindon. <hi rend="sup">Voi:à</hi>
mes troupeaux et je n’ai àm’inquiéter ni de les
nourrir, ni de les renouveler. Ne me parlez pas
de ces pays où un homme est obligé de courir
toute une journée pour se procurer une bouchée
de viande, et, encore moins, de ceux ou il faut
qu’il ait recours au boucher, pour ne point mou'rir
</p><p>
de faim ; la vie m’y serait insupportable !….
A bas Blackey ! à bas Judith ! à bas chiens ! Et
toi, prends le couteau à scalper et écorche la
bête sous le chêne rouge.
</p><p>
Ces derniers mots étaient adressés à un jeune
garçon de seize ans, domicilié chez le chasseur,
dont il formait tout le personnel domestique.
</p><pb xml:id="PAG_00000081" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f81.image"/><p rend="left">
— 80 -
</p><p>
Les chiens, convaincus enfin que nous n’étions
pas des brigands, nous permirent de mettre
pied à terre, et nous entrâmes dans la cabane.

</p><p>
Bien qu’elle fût le <hi rend="i">noc plus ultra</hi> de la simplicité,
celte habitation ne laissait pas que d’offrir
un certain confort : quatre blocs carrés supportaient
une large planche, c’était la table. D’autres
blocs servaient de sièges ; des peaux de
bisons et d’ours roulés dans un coin composaient
la literie ; un pot degrés, deux tasses en
fer blanc et une grande bouilloire composaient
l’ameublement. Il n’y avait pas de cheminée ;
la cuisine se faisait en plein air. Quand le gibier
fut cuit, nous déjeunâmes, après quoi, pour passer
le temps, Boone nous raconta son premier
combat contre un ours tms.
</p><p>
« — Lorsque j’étais encore un’tout jeune
homme, nous dit-il, j’eus occasion d’accompa-
</p><pb xml:id="PAG_00000082" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f82.image"/><p rend="left">
- 81 -
</p><p>
gner, aux grandes montagnes de l’ouest, un parti
de trappeurs. Ma force, déjà extraordinaire, ma
dextérité à manier la hache, mon adresse à tirer
la carabine, m’avaient fait une certaine réputation
parmi m-'s compagnons, et cependant ils me
traitaient toujours en enfant, ce qui me dépitait.
</p><p>
 » Que me manquait-il donc pour être pris au
sérieux ? Ce qui manque au jeune Indien pour
être placé parmi les guerriers : de m’être mesuré
dans un combat avec mes semblables ou, ce qui
n’est pas moins glorieux et ce qui offre plus de
péril, d’avoir tué un ours gris.
</p><p>
 » J’attendis pendant quelque temps qu’une
de ces deux chances me fût offerte ; enfin, voyant
que l’occasion de m’dlustrer ne se présentait
pas d’elle-même, je résolus de la provoquer et
je ne fis pas mystère de cette intention.
</p><p>
 » Je méditais sur les moyens de réaliser mon
dessein, lorsque un jour un ours gris se rencon-

<pb xml:id="PAG_00000083" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f83.image"/>ira à l’improviste sur le chemin que nous suivions.
Le combat qui s’engagea fut terrible :
blessé par plus de vingt balles, l’hôte courageux
des montagnes tint tète à l’ennemi et serra de
si près mes compagnons les trappeurs qu’ils
furent forcés de se précipiter dans une large
rivière et de se sauver à la nage. Là, heureusement,
la force manqua à l’animal et le courant
l’emporta.
</p><p>
 » Pendant plusieurs jours, je ne pus me rappeler
sans frémir cette horrible scène ; ensuite
et en y réfléchissant, je compris que le courage
et l’adresse d’un/homme avait besoin d’être
sanctionnés par un péril de ce genre. Dès lors
l’effroi fit place à l’émulation, et monparlifut
pris.
</p><p>
 » Sans faire part à personne de mon dessein,
je quittai la petite caravane, bien résolu à ne la
rejoindre que lorsque je pourrais montrer les
</p><pb xml:id="PAG_00000084" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f84.image"/><p rend="left">
- 83 -
</p><p rend="left">
trophées d’une victoire décisive, c’est-à-dire les
</p><p rend="left">
griffes d’un ours gris.
</p><p rend="left small">f</p><p>
 » Après m’être tenu aux aguets pendant deux
jours, dans les gorges de la montagne, j’entendis,
vers le soir, des sons éloignés auxquels il n’y
 ; vait pas à se tromper. Dès que le jour parut, je
me dirigeai vers le point d’où les sourds grondements
étaient partis et après avoir fureté avec
soin les environs, j’arrivai à une ouverture
béante, semblable à la porte d’un four, que masquait
un épais taillis. C’était évidemment l’entrée
d’une caverne, creusée par la nature dans
le massif de rochers qui se dressait à pic devant
moi. '
</p><p>
 » La puanteur qui émanait de cette ouverture
et les pistes qui venaient y aboutir, ne permettaient
aucun doute: j’avais enfin découverî ;
l’objet de mes recherches.
</p><p rend="left">
 » Je me disposais à pénétrer dans <hi rend="i">},\</hi> grotte
</p><pb xml:id="PAG_00000085" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f85.image"/><p rend="left">
- 84 —
</p><p>
lorsque je réfléchis que la bête pouvait être dehors,
en quête d’une proie. Je montai sur un
arbre, d’où je pouvais surveiller l’entrée de la
caverne et, pour plus de sûreté, je fixai ma carabine
et je m’atttachai moi-même à une des maîtresses
branches de l’arbre, avec deux de ces
longues et solides lanières dont les chasseurs
américains sont toujours pourvus.
</p><p>
 » Plusieurs heures s’écoulèrent ; la chaleur
devint intolérable et…. je succombai au sommeil.

</p><p>
 » Vers le soir, je fus réveillé par un grondement
et un frottement qui se produisait juste
au-dessous de moi. C’était l’ours qui traînait le
cadavre d’un daim, qu’il semblait vouloir pétrir
contre le tronc de l’arbre sur lequel j’étais en
faclion.
</p><p>
 » Je laissai le temps au carnassier de s’endormir,
après s’être gorgé de sang et de chair.
</p><pb xml:id="PAG_00000086" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f86.image"/><p rend="left small">
— 85 -

<hi rend="i"> »</hi></p><p>
Puis je descendis de l’arbre, j’appuyai ma carabine
contre le rocher et j’entrai désarmé dans la
grotte, pour y faire ma reconnaissance.
</p><p>
 » Ce fut un terrible moment, mais ma résolution
était prise ; j’appelai à moi tout mon courage
et je me mis en devoir d’explorer les
lieux.
</p><p>
 » La grotte était spacieuse mais sombre, et le
sourd ronflement d’une bête endormie y révélait
seul la présence de son redoutable habitant.
</p><p>
 » Peu à peu je m’habituai à l’obscurité el je
pus apercevoir une masse velue, à environ trois
mètres de moi et à une vingtaine de mètres de
l’entrée de la grotte.
</p><p>
 » Le sol était couvert d’une masse épaisse
d’oss:me:.ts qui craquaient et parfois cédaient
sous mes pas. Je n’avançai qu’en chancelant et
plusieurs fois je me crus perdu en voyant et en
entendant des rats, des serpents et d’autres rep-
</p><pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f87.image"/><p rend="left">
- 86 -
</p><p rend="left">
tiles s’enfuir de tous côtés avec des cris et des
sifflements aigus.
</p><p>
" » Heureusement l’ours ne s’éveilla point,
mon examen fini, je pus quitter en rampant
l’horrible lieu.
</p><p>
 » Mon plan d’attaque et de combat était fait.
Je commençai par couper une tige de pin résineux
de deux mètres environ de longueur. Puis, tirant
de mon havre-sac un gâteau de cire, j’en entourai
le bâton en lui donnant à l’extrémité laforme
d’un godet,
</p><p><hi rend="i">y&gt;</hi> Cela fait, je rentrai dans la grotte, je tournai
à gauche et après avoir fixé mon e-pèce de torche
contre la paroi, je remplis de wisky le godet
de cire. Je ressortis pour me procurer du feu.
</p><p>
 » Ayant fait une petite bougie avec le reste de
la cire et un peu de ficelle de coton, je l’allumai
elje revins à la grotte en couvrant ma lumière
</p><pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f88.image"/><p rend="left">
— 87 -
</p><p rend="left">
avec une main, jusqu’à ce que j’eus mis le feu au
wisky.
</p><p>
 » Alors, je me retirai vivement ; au moment
où, ma carabine à la main, je prenais position
près de la sortie de la grotte, une flamme éclatante
embrasait la cire et même le bâton.
</p><p>
 » Mais il fallait autre chose que de la lumière
gour arracher l’ours à son sommeil de digestion ;
ce ne fut qu’après que je lui eus lancé un grand
nombre d’os ramassés âmes pieds qu’il sortit de
sa torpeur. Il ouvrit les yeux, se dressa lentement,
poussa un grognement prolongé et s’avança
nonchalamment vers la torche, dont la
lueur l’ôlonnait, semblait-il, plus qu’elle ne l’inquiétait.

</p><p>
 » Je comprenais que si l’ours n’était pas
tué sur le coup, ou du moins entièrement mis
hors de combat, je ne quitterais pas ce sombre
tombeau. J’épaulai doucement, afin qu’aucun
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f89.image"/><p rend="left">
— 88 —
</p><p>
bruit insolite n’éveillât son attention et je visai
longtemps et posément ; quelques secondes, une
minute peut-être, qui me parut un siècle, s’écoula.
Le. monstre, enfin, leva la patte pour
abattre la torche importune ; mon coup partit et
je fermai les yeux, effrayé, pour la première
fois, de mon audace….
</p><p>
 » Une chute pesante, un gémissem:nt, un
râ'econvulsif, une obscurité subite et profonde…
ce fut tout…
</p><p>
 » Le lendemain matin-, je rejoignis mes compagnons,
au moment où ils achevaient de déjeuner.
Jetant à leurs pieds mes sanglants trophées :
</p><p>
 » — Qui osera dire, main’.enant, que je ne
suis pas un homme ! m’écriai-je !…
</p><p>
 » Le bruit de cet exploit se répandit rapidement
et parvint jusqu’aux tribus du nord les plus
éloignées. Mon nom et ma prouesse y devinrent
légendaires au point que, fait prisonnier quel-
</p><pb xml:id="PAG_00000090" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f90.image"/><p rend="left">
- 83 -
</p><p rend="left">
ques années plus tard, par les <hi rend="i">Pieds-Noirs, je</hi>
dus la liberté et peut-être la vie à ce souvenir.
</p><p rend="left">
 » Dès que je me fus nommé :
</p><p>
 » — Nous ne saurions, déclarèrent-ils, faire
aucun mal au grand brave qui a vaincu le mauvais
esprit des montagnes dans sa propre tanière.
</p><p>
 » Et non-seulement ils me rendirent la liberté,
mais ils me comblèrent de présents.
</p><p rend="left">
— Et d’honneur, ajouta gaiement Finn.
</p><p rend="left">
— Oh ! pour cela
</p><p>
— Pour cela, mon garçon, je sais à quoi
m’en tenir sur les offres qu’ils le firent et qu’ils
t’ont fait répéter plus tard ; de te faire adopter
par leur grand chef et de te donner la survivance
de son titre et de son autorité.
</p><p>
— Ce qui ne me tenta pas plus que si le président
de l’Union m’offrait aujourd’hui de me
déléguer son pouvoir. Non, de par tout les ours
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f91.image"/><p rend="left">
— 90 -
</p><p>
de la montagne, je ne veux être ni le dernier, ni
le premier nulle part. Je prétends vivre seul, à
ma guise et complètement maître de mes actions ;
chasseur je suis né, chasseur je mourrai. •
</p><p>
— Amen ! pourvu que ce soit le plus tard possible,
dit Finn… Mais ce n’est pas la seule fois
que tu es allé, mon garçon, combattre « le mauvais
esprit des montagnes’ dans sa tanière »
comme disent pittoresquement les Indiens. Raconte-nous
un autre incident du même genre ; je
vois que ces sortes de récits sont du goût de
l’hôte que j’ai amené à ton foyer.
</p><p rend="left">
Boone se recueillit un instant :
</p><p>
« — Serré de près par un parti de Nez-Percés,
je m’inquiétais peu, dit-il, de l’endroit où je
plaçaislepied ; un fragment de rocher se détacha
sous mes pas, et je tombai dans une crevasse.
</p><p>
 » La crosse de ma carabine se cassa ; c’était
un malheur, mais, par compensation, je me
</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f92.image"/><p rend="left">
-~ 91 -
</p><p>
trouvai à l’abri de tout danger imminent… je le
croyais du moins, et je me mis sur lo champ en
devoir de m’arranger une sorte de campement
où je résolus d’attendre que mes ennemis, las de
leurs recherches infructueuses, renonçassent à
me poursuivre.
</p><p>
 » En examinant l’endroit qui m’avait donné
asile, je reconnus que c’était une caverne spacieuse
dont la seule entrée était le trou par lequel
j’avaisglissé.
</p><p>
 » Je bénis la Providence : non-seulement je
devais à cette heureuse découverte mon salut
pour le moment, mais cela me promettait une
cachette sûre pour mes peaux et mes provisions,
chaque fois que les hasards de la chasse
m’amèneraient en ces régions. .
</p><p>
 » Je continuai mon examen, j’avançai dans l’intérieur
de mon nouveau domaine ; tout à coup,
je m’arrêtai terrifié : la caverne était déjà habitée.
</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f93.image"/><p>
 » Dans un coin étaient accroupis deux jaguars
dont les yeux flamboyants suivaient tous
mes mouvements.
</p><p>
Ce n’était, il est vrai, que deux jeunes, mais
la mère ne pouvait tarder à revenir. Or, je n’avais
pour armes que mon couteau et le canon
de ma carabine.
</p><p>
 » Pendant que je réfléchissais à ma périlleuse
situation, un rugissement qui arriva jusqu’à la
caverne et sembla ébranler toute la montagne
vint me rappeler la nécessité de faire appel à
tout mon sang-froid.
</p><p>
 » Des pierres et quelques fragments de rochers
étaient épars sur le sol, je roulai le plus
gros de ces fragments jusqu’à l’entrée ; je l’y
affermis du mieux qu’il- me fut possible, en
amoncelant des pierres par derrière ; j’attachai
mon couteau au bout du canon de ma carabine,
en guise de baïonnette, et j’attendis.
</p><pb xml:id="PAG_00000094" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f94.image"/><p rend="left">
— 93 —
</p><p>
 » Une minute s’était à peu près écoulée, que
le jaguard bondissait dans la crevasse et se précipitait
contre le bloc de rocher, qu’il s’efforçait
de renverser.
</p><p>
 » Il me fallut toute ma force pour la main&lt;
tenir en place… »
</p><p rend="left">
— Et une force d’Hercule, interrompit Finn.
</p><p>
Boone s’inclina en manière de remerciement
pour cet hommage rendu à la force de ses muscles,
et il reprit :
</p><p>
« — Voyant qu’il" ne pouvait s’ouvrir le passage
de vive force, le jaguar changea de lactique
: il se mit à creuser et à gratter la terre autour
du fragment de rocher et, ses petits répondant
aux affreux rugissements dont il accompagnait
ce travail, se jetèrent sur moi.
</p><p>
 » Je les écartai à coups de pieds, mais non
sans recevoir plus d’une cruelle égratignurp
</p><pb xml:id="PAG_00000095" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f95.image"/><p rend="left">
— 94 -*
</p><p>
 » Le jaguar minait toujours ; l’occasion que
j’attendais se présenta enfin ; le jaguar se présenta
juste en face d’une assez large fente, entre
la grosse pierre et le roc solide, j’y passai mon
couteau dont la lame entra profondément dans
l’épaule de la bête et s’y brisa.
</p><p>
 » Je n’ai jamais entendu un cri semblable à
celui qui retentit à ce moment : la douleur, la
rage, la vengeance, tous les sentiments qui peuvent
agiter une créature vivante, s’y mêlaient,
avec une énergie qui me fit tressaillir.
</p><p>
 » Presque aussitôt, ce cri s’éteignît, une sorte
de gémissement lui succéda, puis tout bruit, tout
mouvement cessa. Je compris que l’animal
blessé s’était retiré à quelque distance.
</p><p>
 » Ce fut heureux pour moi. J’étais à bout de
forces. Cependant les petits continuaient à hurler
 ; réfléchissant que leurs cris ne pouvaient
qu’exciter el attirer la mère, je leur brisai le
</p><pb xml:id="PAG_00000096" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f96.image"/><p rend="left">
— 95 -
</p><p>
crâne, puis, en prévision d’une nouvelle attaque,
je m’occupai activement d’augmenter les obstacles
que j’avais entassés à l’entrée.
</p><p>
 » Plusieurs heures s’écoulèrent sans qu’aucune
alerte se produisît, et je commençais à
croire que l’animal s’était enfui ou qu’il était
hors de combat, lorsqu’un terrible bond contre
la pierre qui bouchait l’ouverture vint m’annoncer
que la lutte recommençait. La pierre
ébranlée rentra de quelques pouces en dedans
de la caverne. Je m’arcboutai contre ma muraille
improvisée.
</p><p>
 » La bête avait renoncé à gratter la terre ;
peut-être sa blessurenele lui permettait-elle pas ;
ne comptant que sur sa force, elle prenait du
champ, bondissait contre la pierre, reculail et
s’élançait de nouveau.
</p><p>
 » De mon côté, je tenais ferme ; la sueur perlait
à mon front, mes muscles s’engourdissaient,
</p><pb xml:id="PAG_00000097" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f97.image"/><p rend="left">
— 96 —
</p><p rend="left">
je sentais que îe moment arriverait où toute
résistance me serait impossible.
</p><p>
 » Une heure au moins s’écoula ; grâce au ciel,
le jaguar perdit, le premier, courage. N’entendant
plus le miaulement de ses petits, il les cru !
sans doute partis et, probablement pour se mettre
à leur recherche, il s’éloigna en poussant des
hurlements plaintifs.
</p><p>
 » Je me laissai glisser par terre et, appuyant
mon dos contre la pierre, je m’abandonnai à un
repos dont j’avais le plus grand besoin, sans
toutefois céder complètement au sommeil.
</p><p>
 » Sur ces entrefaites, la nuit vint, et une
cruelle angoisse me saisit : quel parti devais-je
prendre.
</p><p>
 » Sortir de la caverne, il ne fallait pas y son- »
ger: le jaguar, sans nul doute, rodait aux environs.
Rester était presque aussi dangereux, car
je sentais que le besoin de dormir était irrésis-
</p><pb xml:id="PAG_00000098" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f98.image"/><p rend="left">
— 97 —
</p><p>
tible, et qu’arriverait-il, si je cessai un seul instant
d’être sur mes gardes.
</p><p>
. » Après avoir mûrement réfléchi, je résolus
de rester. Je consacrai une heure à consolider
mes travaux de fortifications ; puis, après m’être
recommandé à la protection divine, je m’étendis
par terre et je m’endormis.
</p><p>
 » Au bout de quelques heures de sommeil,
je fus réveillé par un bruit léger, dont je ne me
rendis pas compte.
</p><p>
 » La lune brillait et ses rayons pénétraient à
travers les interstices de l’espèce de mur que
j’avais élevé devant l’entrée de la grotte. Je me
levai et, en proie à l’anxiété la plus vive, j’appliquai
toute mon attention à découvrir l’origine de
ce bruit qui se renouvelait de moment en moment »

</p><p rend="left">
 » Je ne tardai pas à remarquer que quelques-unes
des petites pierpesrplac.ées derrière le
</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f99.image"/><p rend="left">
- 98 —
</p><p>
fragment de rocher, se détachaient et roulaient
vers moi. D’autre part, les rayons de lumière
qui pénétraient clans la grotte, étaient de temps
à autre obscursi par un corps intermédiaire.
</p><p>
 » 11 n’y avait plus à en douter ; le jaguar avait
sapé le fragment de rocher ; les petites pierres
allaient se détacher les unes après les autres.
</p><p>
 » Il ne me restait plus qu’à attendre l’attaque
de l’animal ; je saisis le canon pesant de ma
carabine, et je me plaçai de la façon que je crus
la plus favorable.
</p><p>
 » Au bout de deux ou trois secondes, la
grosse pierre roula de quelques pieds dans l’intérieur,
le jaguar avança la tête, puis les épaules
et enfin il bondit jusque près de moi.
</p><p>
 » Je n’avais perdu de vue aucun de ses mouvements
et, rassemblant toutes mes forces pour
frapper un coup décisif, je lui fracassai le
crâne.
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f100.image"/><p rend="left">
— 99 —
</p><p>
 » Entièrement épuisé par ce dernier et suprême
effort, je bus quelques gorgées du sang de
la bête pour étancher ma soif et, me faisant un
oreiller de son corps, je tombai dans un lourd
sommeil.
</p><p>
 » Le lendemain matin, après avoir fait un
copieux déjeûner avec un des petits, j’allai rejoindre
mes compagnons ; je leur racontai mon
aventure et ma découverte. Peu de temps après,
nous revînmes à la caverne, nous l’approvisionnâmes
de tout ce qui est nécessaire à la vie des
trappeurs, et elle devintun rendez-vous de prédilection
des chasseurs aventuriers qui fréquentent
le pays situé entre les bords de la RivièrePlate
et,les rivages du Grand Lac salé. »
</p><p>
— Depuis votre établissement ici et dans la
pièce même où nous sommes, n’avez-vous pas
eu un autre combat mémorable, dit Finn après
un court silence.
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f101.image"/><p rend="left">
- 100 —
</p><p>
— Si, avec un ours noir ; et vous savez bien,
vieux garçon, comment les choses se passèrent.
</p><p>
— Je le sais parfaitement, mais voici un
jeune homme qui l’ignore et qui ne sera pas fâché
d’avoir à raconter cette histoire, lorsque, clans les
établissements, il dira qu’il a reçu l’hospitalité
chez Boone, le grand chasseur des montagnes.
</p><p>
— Eh bien, alors, il ne sera peu'.-être pas
fâché de connaître un peu mieux ma vie et de
savoir pourquoi je me suis condamné à vivre et
à mourir seul sous ce toit où, un moment, j’ai
espéré amener ma compagne.
</p><p>
« Oui, poursuivit-il avec un soupir, sous ma
rudeécorce d’homme des bois, abattu un coeur
chaud et avide de tendresse. J’étais fiancé à la
fille d’un vieux colon de l’Arkansas, quand je
vins construire cette habitation et, lorsque h
maison fut bâtie, lorsque mes champs ensemencés
me promirent une moisson abondante,
</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f102.image"/><p rend="left">
— 101 —
</p><p rend="left">
j’allai pour l’épouser, comme nous en étions
convenus.
</p><p><hi rend="i">f&gt;</hi> Hélas ! javais laissé une famille dans la
joie, je trouvai une maison en deuil.
</p><p>
 » Peu de temps après mon départ, la fille du
colon, ma fiancée, alla visiter un vieux trappeur,
ami de son père, qu’une blessure graye retenait
dans sa hutte et lui porter quelques provisions.
</p><p>
 »'Elle devait rentrer avant le coucher du
soleil et, longtemps après la venue de la nuit,
elle n’était pas revenue. Que pouvait-il lui. être
arrivée.
</p><p>
 » A mesure que les heures s’écoulaient, l’inquiétude
augmentait ; enfin, vers minuit, on
alluma des torches et on partit à sa recherche.
</p><p>
 » Il n’y avait pas de lune cette nuit-là et,
dans la forêt, sous le couvert des arbres, les résines
répandaient une lueur lugubre.
</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f103.image"/><p rend="left">
- 102 —
</p><p>
 » Tout à coup les chercheurs s’arrêtèrent : la
route était obstruée par un de ces arbres géants
qui, dans les forêts vierges, après avoir résisté
pendant des milliers d’années, aux plus furieux
ouragans, chancellent soudain, sans cause appréciable,
et tombent en écrasant tout ce qu’ils
atteignent.
</p><p>
 » Le malheureux père, qui marchait enavant,
poussa un cri d’épouvante, auquel répondit un
sourd gémissement.
</p><p rend="left">
 » — Mary ! appela-t-il, Mary !
</p><p>
 » La même voix plaintive répondit, mais ce
n’était pas une voix humaine, .c’était le hurlement
lugubre d’un animal.
</p><p>
 » On approcha, on chercha et on découvrit
enfin le chien favori, le compagnon fidèle de la
malheureuse enfant.
</p><p>
 » Il avait en vain creusé le sol avec ses pattes
pourarriver jusqu’au corps de sa maîtresse et, à
</p><pb xml:id="PAG_00000104" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f104.image"/><p rend="left">
— 103 —
</p><p>
bout de forces et peut-être d’espoir, il s’était
couché le museau dans la terre, qu’il avait
labourée et il attendait, immobile, sans vouloir
bouger, qu’on vînt l’aider.
</p><p rend="left">
 » Qu’ajouterai-je ! lajeune fille, atteinte par la
chute de l’arbre, avait été renversée, écrasée,,
broyée ; son corps, quand on fut parvenu à le
dégager, n’avait plus forme humaine.
</p><p>
 » On la rapporta à la ferme, où sa malheureuse
mère voulut la revoir, l’embrasser avant
qu’on la rendît à la terre. Le spectacle était audessus
des forces d’une femme ; un mois plus
tard, jour par jour, mon vieil ami était- veuf, la
même catastrophe horrible lui avait enlevé sa
femme et sa fille.
</p><p>
 » On dit que, dans la société civilisée, on se
console aisément de la perte de ceux que l’on
aime. Il n’en est pas ainsi dans la vie à demisauvage
que nous menons. Nous sommes peu
</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f105.image"/><p rend="left">
- 104 —
</p><p>
« xpansifs, peu démonstratifs ; nous gardons volontiers
noire coeur en dedans, mais les impressions
qui s’y gravent, sont ineffaçables : nous ne
savons pas,'nous ne pouvons pas aimer deux
fois.
</p><p>
 » La mort m’avait enlevé celle que j’avais
-chosie ; c’en était fait, j’étais condamné à vivre
seul ; l’habitation dont j’avais jeté les fondations
avec tant d’ardeur et d’espoir devait rester à tout
jamais « le foyer du chasseur. »
</p><p>
 » Je congédiai les nègres que j’y avais déjà
installés ; je laissai la puissante végétation du
sol vierge reconquérir les parties de terrains que
j’avais défrichées. Qu’avais-je besoin dem’inquiéter
de ma nourriture, n’étais-je pas certain que
ma carabine ne me laisserait jamais souffrir la
faim !
</p><p rend="left">
 » Je vécus seul pendant des mois, pendant
des années, tantôt dans ma cabane, tantôt par
</p><pb xml:id="PAG_00000106" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f106.image"/><p rend="left">
— 105 —
</p><p rend="left">
monts et par vaux, el voyant chaque jour s’étendre
ma réputation de « grand chasseur. »
</p><p>
 » Plus tard je devais prendre auprès de moi le
jeune garçon que vous avez vu pour me servir de
compagnon, quand je suis au logis, et pour
garder la hutte en mon absence ; niais dans les
premiers temps, tout entier à ma douleur, je ne
supportais volontiers ni la vue ni le contact
d’aucun être humain.
</p><p>
 » Cependant, après mon retour de l’Arkansas,
j’avais trouvé des champs en parfait état ; la
moisson promettait d’être abondante, mais le
riz ne m’inquiétait pas. Ma carabine sur l’épaule,
le chien de Mary que son père m’avait donné à
mes côtés, je restais quelquefois un mois entier
dans le bois, pensant sans cesse à la perte que
j’avais faite.
</p><p>
 » Vers la fin de la belle saison, en revenant
un jour chez moi, je m’aperçus que les ours, les
</p><pb xml:id="PAG_00000107" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f107.image"/><p rend="left">
- 106 -
</p><p>
écureuils et les daims avaient fait de grands
ravages dans ma récolte encore sur pied. La
pensée me vint que je ne devais pas perdre les
dons de Dieu et je résolus de sauver ce qui
restait de grains,, ne fût-ce que pour en nourrir
mon cheval.
</p><p>
 » Je fis mes préparatifs pour commencer à
moissonner le lendemain à l’aube, et, pour la
première fois depuis bien longtemps, je couchai
dans ma cabane. La chaleur étantaccablante,
je laissai la porte toute grande-ouverte, ce cpii
d’ailleurs est dans les usages du pays.
</p><p>
) &gt; Vers minuit, j’entendis comme une lourde
masse qui roulait dans la chambre. Je me dressai
sur mon séant et entendant une respiration
courte et pesante :
</p><p rend="left">
 » Qui va là ? rn’écriai-je.
</p><p>
 » Une espèce de grognement à demi étouffé
me répondit. L’obscurité était si profonde que,
</p><pb xml:id="PAG_00000108" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f108.image"/><p rend="left">
&gt; „ 107 —
mon bras étendu, je n’aurais pu apercevoir mes
doigts.
</p><p>
 » Je me levai et, la main tendue en avant, je fis
quelques pas ; ma main rencontra la peau velue
d’un ours.
</p><p>
 » La surprise me rendit immobile, et le terrible
animal me donnant dans la poitrine un coup de
patte,.m’envoya tomber sur le seuil de la cabane.
</p><p>
 » J’aurais pu m’enfuir ; mais rendu furieux
par le mal que je m’étais fait en tombant et,
d’ailleurs, avide de dangers et d’émotions, je ne
pensai qu’à la vengeance. Je saisis mon couteau
et mon tomahawk qui par bonheur étaient à ma
portée, et je m’élançai sur l’intrus, que je frappai
</p><p rend="left">
à tort et à travers.
</p><p rend="left">
 »
</p><p>
 » Malgré la force bien connue de mon bras,
ni mon couteau ni mon tomahawk ne purententamer
la peau épaisse de l’ours qui, me saisissant à
bras le corps, me pressa sur sa poilrine avec un©
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f109.image"/><p rend="left">
— 108 —
</p><p rend="left">
violence telle que je crus sentir tous mes os
craquer.
</p><p>
 » Par bonheur, l’ours noir diffère de l’ours
gris en ce qu’il ne se sert que très rarement de
ses griffes et de ses’dents ; il se contente d’étouffer
ses victimes. Je le savais, et j’agis en conséquence.
Je parvins à dégager mon bras gauche
et j’assénai un vigoureux coup de couteau sur
le museau de la bête à qui la douleur fit lâcher
prise (1).
</p><p>
 » N’osant pas risquer une seconde accolade,
je quittai précipitamment la cabane ; mon adversaire
me suivit et m’atteignit près de la barrière.
J’eusse été perdu si les nuages, en se dissipant
juste à ce moment, ne m’eussent permis déporter,
grâce à la clarté delà lune, des coups plus sûrs.
</p><p rend="small">(1) Le museau est la seule partie vulnérable dans un
vieil ours noir. Tirée môme à quarante mètres, la balle
d’une carabine s’applatit sur son crâne et si elle atteint un
autre endroit du corps elle glisse sans produire aucun effet..</p><pb xml:id="PAG_00000110" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f110.image"/><p>
■— 109 —
 » Un autre bonheur me fit trouver par terre à
portée de ma main un <hi rend="i">rail</hi> (1) ën frêne bleu très
lourd et long de plus de trois mètres ; je m’en
servis à la fois comme d’une massue et comme
d’une lance. C’était un combat à mort ; je ne
me le dissimulais pas, et j’appelai à moi toute
mon énergie eftoute ma prudence.
</p><p>
 » Les effroyables coups que je fis pleuvoir sur
mon monstrueux adversaire eussent brisé les
os d’une panthère et même d’un bison ; mais
l’ours est de sa nature un merveilleux escrimeur ;
il se défend aussi habilement qu’il attaque et,
malgré sa forme massive, il n’a pas de rival
pour la rapidité des mouvement
</p><p>
 » Renversé une ou deux fois par la force des
coups, il était sur pieds et sur la défensive avant
</p><p rend="small">(1) Pièces de bois avec lesquelles on construisait en Amérique
1 s barrières. On sait comment par extension ce uo:ii
a été appliqué aux voies ferrées.</p><p rend="left small">LA.PiiAiitii ; l’iniDiia</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f111.image"/><p rend="left">
— 110 —
</p><p>
que je pusse profiter de sa chute. Il finit par
saisir l’extrémité du rail et l’attirer à lui avec
une violence si irrésistible.que nous tombâmes
tous les deux, et j’allai rouler jusqu’à l’endroit
où j’avais lâché mes armes quand je leur avais
substitué le rail.
</p><p>
 » Le moment était critique, et il fut heureux
pour moi que ma vie de chasseur m’eût accoutumé
à envisager et à braver la mort sous toutes
ses formes. J’enfonçai d’une main ferme mon
tomahawk dans le museau de la bête et, faisant
demi-tour, je me précipitai vers ma cabane avec
l’intention d’en fermer Ja porte sur moi et de
m’y barricader solidement.
</p><p rend="left">
« L’ours me suivit de si près que tout ce que
je pus faire fut de mettre le loquet et d’apj liquer.
mes épaules contre la porte, mais toutes mes
forces réunies n’étaient pas capables de résister
à l’élan’terrible de l’ours qui se précipitant tête
</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f112.image"/><p rend="left">
— 111 —
</p><p rend="left">
baissée, fit craquer lésais de la porte, me renversa
et alla rouler lui-même à l’autre bout de la pièce.
</p><p>
 » Nous, nous relevâmes tous deux en même
temps et nous nous regardâmes en face, en lutteurs
qui ont pu s’apprécier et qui sont décidés
à en finir. Je n’avais pour toute arme que mon
couteau, mais mon ennemi était affaibli et chancelant,
ce qui égalisait à peu près les chances ;
</p><p rend="left">
nous nous primes de nouveau corps à corps
</p><p rend="left">
ce qui se passa ensuite, le vieux garçon peut
vous le dire mieux que moi.
</p><p>
— Oui, mon garçon, oui, je peux le dire
mieux que vous, car, krsqu’e revenant de LitleUock
et retournant à ma plantation, je m’arrêtai
chez vous le lendemain vers midi ; vous étiez, en
vérité, clans un état à n’avoir guère conscience
de votre situation.
</p><p>
 » J’ai assisté, dans ma vie, à bien des spectacles
inattendus et terribles ; j’ai passé par tous
</p><pb xml:id="PAG_00000113" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f113.image"/><p rend="left">
— 112 —
</p><p>
les genres d’émotions dont un homme est susceptible,
mais, sur ma parole, je n’ai jamais été
surpris et effrayé autant que je le fus ce jour-là
en vous voyant, vous, mon pauvre garçon, étendu
sans mouvement et probablement sans vie, à la
place à peu près où je suis assis en ce moment,
et un ours énorme roulé, là bas, dans l’angle-le
plus obscur de la cabane.
</p><p>
 » L’ours était-il véritablement mort, c’était
la première chose à constater : j’armai ma carabine,
je pris mon couteau tout ouvert entre les
dents, et je m’approchai avec précaution : la bête
avait reçu un coup de' couteau qui, entrant par
l’oeil gauche, avait dû lui traverser la cervelle,
l’arme était encore plongée jusqu’à la garde clans
la blessure à laquelle l’animal n’avait dû survivre
que quelques minutes.
</p><p>
 » Ce fut avec la plus cruelle appréhension que
je revins vers vous ; il ne me semblait pas possible
</p><pb xml:id="PAG_00000114" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f114.image"/><p rend="left">
^ 113 -
</p><p>
que vous n’eussiez pas été étouffé dans le terrible
embrassement dont vos vêtements en lambeaux
gardaient les empreintes.
</p><p>
 » Je me penchai sur vous, je vous soulevai,
et ne trouvant pas dans vos membres la rigidité
que la mort produit et que j’avais remarqué
dans l’ours, je bénis le ciel qui vous avait si
merveilleusement protégé. J’agis avec vous
comme on a coutume de le faire en cas d’asphyxie,
et j’eus le bonheur de vous voir donner signe de
vie.
</p><p>
 » Vous êtes un rude compère, cama-rade, bâti
à chaux et à plâtre, avec des muscles de fer,
car, moins d’une heure après, vous m’aidiez à
écorcher l’ours et à en dépecer les morceaux
les plus délicats pour notre déjeuner. L’animal
était un des plus gras que j’aie jamais
vus ; il pesait près d’un millier de livres
et . ;… »
</p><pb xml:id="PAG_00000115" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f115.image"/><p rend="left">
.— 414 —
</p><p rend="left">
ki, je ne pus m’empêeher d’interrompre le
capitaine,
</p><p rend="left">
— Près d’un millier de livres, un ours noir 1
m’écriai-je avec surprise.
</p><p>
Cela vous étonne, vous qui n’avez encore
chassé l’ours noir que dans les parties occidentales
de l’Amérique, et les hommes du nord ne le
seraient pas moins, car, dans ces parages, l’ours
noir est relativement petit. Mais dans l’Arkansas
•et dans les Etats adjacents, sa grandeur et sa
force en font pour l’homme un adversaire aussi
redoutable que l’ours gris ; huit cents livres est
leur poids ordinaire, et on en trouve qui en pèsent
plus de mille.
</p><p rend="left">
-—Et sont-ils nombreux ?
</p><p>
— Si nombreux, répondit Boone, qu’il est tel
site des environs de ma cabane que je n’ai
jamais traversé sans en apercevoir Pour
</p><pb xml:id="PAG_00000116" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f116.image"/><p rend="left">
— 115 —
</p><p rend="left">
peu que le coeur vous en dise, je puis vous en donner
la preuve. »
</p><p rend="left">
Il fut convenu que cette preuve serait faite
<hi rend="sub">v</hi> le lendemain et, en attendant nous allâmes nous
livrer au repos.
</p><pb xml:id="PAG_00000117" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f117.image"/><p rend="left">
CHAPITRE .VI
</p><p rend="left small">LES SOURCES CHAUDES</p><p>
Quand nous partîmes, le lendemain matin,
Boone nous accompagna ; il tenait, nous dit-il,
à me faire les honneurs du pays.
</p><p>
Vers midi, nous arrivâmes à la Washita, c’est
la plus jolie rivière quej’aie jamais vue ;seseaux,
profondes de deux ou trois mètres, fraîches et
transparentes, coulent sur un fond de sable
solide ; après que nous l’eûmes traversée, Boone
m’annonça qu’il allait tenir sa promesse de la
</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f118.image"/><p rend="left">
- 117 —
</p><p rend="left">
veille, c’est-à-dire me metlre en présence d’ours
noirs.
</p><p>
— Je n’ai jamais, m’assura-t-il, traversé ces
collines boisées que vous voyez <hi rend="i">ïa</hi>, devant vous
sans trouver l’occasion de tirer un ou deux de
ces terribles hôtes de la montagne.
</p><p rend="left">
\
</p><p>
Nous entrions en ce moment clans une magnifique
forêt d’érables qui parlant du bord de la
Washitas’élève insensiblement pendant plusieurs
milles jusqu’au point culminant des collines où
les sapins, succédant tout à coup aux érables,
forment un chapiteau de sombre verdure aux
teintes variées et plus claires des versants. Audessus
de nous, les cimes des arbres, régulièrement
étagées, avaient des ondulations semblables
à celle de la mer ; le coup d’oeil était magnifique,
et je le contemplais dans une admiration profonde
lorsqu’un bruit de pas se fit entendre dans
le lointain ; persuadé qu’il s’agissait d’un de ces
</p><p rend="left small">7.</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f119.image"/><p rend="left">
- 118 — .'
</p><p>
ours annoncés par Boone et, désireux de tirer
le premier coup, j’éperonnai mon cheval etjallai
prendre les devants. Je m’arrêtai tout à
coup ; à ma gauche, clans un massif de ronces, à
moins de vingt mètres, une ourse énorme jouait
avec son petit.
</p><p>
J’épaulai ma carabine ; la voix de Boone
m’arrêta. Je me retournai et je vis que mes deux
compagnons avaient mis pied à terre et étaient
entrés dans un fourré. Persuadé qu’ils avaient de
bonnes raisons pour agir ainsi, j’allai les rejoindre.

</p><p rend="left">
— Chasse curieuse ! me dit Finn en étendant
main vers une partie escarpée et rocheuse de
la montagne.
</p><p rend="left">
C’était, en effet, un spectacle bien singulier :
</p><p>
Un grand daim , lancé à toute vitesse, était
serré de près par un puma. La poursuite durait
depuis longtemps, car les langues des deux
</p><pb xml:id="PAG_00000120" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f120.image"/><p rend="left">
— 119 —
</p><p>
bêtes pendaient desséchées hors de leurs gueute*
et leurs bonds, bien que vigoureux, n’avaient plus
leur élasticité naturelle.
</p><p>
Le daim, arrive à deux cents mètres de l’ourse
s’arrêta pour renifler, puis s’avança, fit un bond
en étendant la tète pour voir si l’ourse était toujours
à la même place, et, au moment où le
puma allait le joindre, se retourna brusquement,
revint presque sur sa propre piste et passa à
trente mètres de son ennemi qui, ne pouvant arrêter
tout à coup sa carrière, poussa un rugissement
furieux et se remit en chasse, à distance
de quelques centaines de mètres.
</p><p>
En entendant le rugissement, l’ourse sortit à
mi-corps des ronces et resta tranquillement en
observation.
</p><p rend="left">
— Sauvé ! m’écriai-je.
</p><p rend="left">
— Attendez un peu, répondit Boone.
</p><p rend="left">
— Au même moment le daim reparut. Il
</p><pb xml:id="PAG_00000121" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f121.image"/><p rend="left">
— 120 —
</p><p>
dirigeait sa course de notre côté. Il ne fuyait
plus aussi vite et quand il fut près de nous, nous
vîmes qu’il calculait ses mouvements avec la
plus admirable précision.
</p><p>
Le puma suivait à une trentaine de mètres ;
en le voyant, l’ourse sorlit complément du
buisson et se prépara au combat ; le daim,
arrivé devant elle, sauta d’un bond vigoureux
par-dessus sa tête et disparut ; le puma, qui
se balançait pour prendre son élan et saisir sa
proie, s’arrêta court à l’aspect du formidable
adversaire qui lui barrait si inopinément le passage
et, s’étendant de manière à toucher ia terre
de son ventre, il se battit les flancs de sa longue
queue.
</p><p>
L’ourse, à cinq à six mètres de distance, ne
bougeait pas plus qu’une statue et regardait son
ennemi bien en face. Nous voyions ses petits
yeux briller comme des escarboucles.
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f122.image"/><p rend="left">
- 121 —
</p><p>
Ils restèrent ainsi pendant une ou deux minutes
 ; le puma agité, pantelant et évidemment
indécis, l’ourse parfaitement calme.
</p><p>
Peu à peu le puma recula, en rampant jus ju'à .
ce qu’il fut assez éloigné pour prendre son élan,
puis, rejetant tout son poids sur son train de derrière
pour augmenter sa force, il s’élança comme
un éclair sur l’ourse et lui enfonça ses griffes
dans le dos.
</p><p>
L’ourse saisit son agresseur de ses deux pattes
de devant et le pressant de tout le poids de son
corps roula sur lui.
</p><p>
Nous entendîmes un hurlement sourd, un
gémissement plaintif, un craquement d’os, et
puis, rien : le puma était mort.
</p><p>
L’ourson vint voir ce qui se passait et, après
avoir examiné la victime pendant quelques minutes,
il descendit fièrement la déclivité de la
</p><pb xml:id="PAG_00000123" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f123.image"/><p rend="left">
- 122colline,
</p><p rend="left">
suivi de sa mère qui semblait n’être pas
blessée.
</p><p>
Nous ne songeâmes pas à mettre obstacle
à leur retraite, car il est de tradition parmi les
vrais chasseurs du désert, que tout animal qui
vient d’échapper à un danger de mort doit être
épargné.
</p><p>
J’avais souvent ouï dire que c’est une ruse de
guerre, très-fréquemment employée par les
daims que de conduire le puma au repaire de
l’ours, mais je ne l’aurais jamaiscru, si je n’avais
élé témoin del’habiletéde tactique qui avait porté
le daim à retourner sur ses pas, pour mieux dépister
le puma et calculer son propre élan.
</p><p>
Finn, qui vit combien cet épisode m’avaifintôressô,
me raconta le fait suivant.
</p><p>
Quelques années auparavant, traversant avec
quelques trappeurs, je ne sais plus quelle partie
de l’Ouest Américain, il avait quitté ses corn-
</p><pb xml:id="PAG_00000124" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f124.image"/><p>
- 123 —
pagnoes, pendant une halte, pour aller chasser.
Une piste de sanglier le conduisit à un bosquet
de grands cormiers. Pendant qu’il suivait _
les traces, il s’aperçut qu’il avait oublié son sac à
plomb et sa corne à poudre ; toutefois, sûr de
son coup, il continuason chemin.
</p><p>
En approchant du bosquet, il vit le sangliei
très-occupé à manger sous un des premiers
arbres, les cormes qui tombaient très-nombreuses,
bien qu’il n’y eût aucun vent. Ce singulier
phénomème le porta à regarder attentivement
dans les branches et, à son grand étonnement, il
y aperçut un gros ours qui se régalait dé tout
son coeur.
</p><p>
À chaque mouvement de l’ours, des centaines
de fruits tombaient par terre et, ce n’était pas
les plus mauvais ; l’ours, qui le savait fort bien,
ne voyait qu’avec un dépit jaloux le sanglier
faire à ses dépens un repas délicieux, tandis
</p><pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f125.image"/><p rend="left">
- 124 --
</p><p rend="left">
que lui ne parvenait à cueillir que des cormes
vertes.
</p><p>
De temps à autre il grondait avec colère et
avançait une partie de son corps hors des branches
 ; alors le sanglier cessait un instant de
manger et, levant la tète, il envoyait une espèce
de clignement d’oeil satisfait et reconnaissant à
son généreux pourvoyeur ; il répondait à son
grondement par un grognement qui semblait
dire:
</p><p>
 » — Merci, camarade, vous êtes vraiment
bien honnête de manger les fruits verts et de
m’envoyerceux qui sont mûrs.
</p><p>
L’ours, comme s’il eût compris cette pantomime,
perdit toute patience, il se mita secouer
l’arbre avec une telle violence, que les cormes
tombèrent comme grêle autour du sanglier. Il y
eut alors un duo de grondements et de grogne-
</p><pb xml:id="PAG_00000126" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f126.image"/></div><div><head>— <hi rend="i">m</hi> —</head><p rend="left">
monts, les premiers furieux et menaçants, les
seconds dénotant le plaisir et la gratitude.
</p><p>
 » — J’étais venu pour tirer le sanglier, continua
Finn, je tournai mes vues sur un autre
gibier et comme je n’avais à tirer que la charge
de ma carabine, je résolus de rester aux aguets,
jusqu’à ce que le dénicheur de cormes me fournît
l’occasion de le viser à une partie vitale.
</p><p>
 » Comme s’il eût pressenti le danger qui le
menaçait et qu’il se fût tenu sur ses gardes, l’ours
s’obstina à ne pas montrer son museau.
</p><p>
 » Las d’attendre, jemedécidai à le tirera Ja
jointure de l’épaule oùje nepouvais, je le savais,
le blesser mortellement.
</p><p>
 » Bien que légèrement atteinte, la bête se mit
à rugir avec violence. Evidemment, elle s’imaginait
que la blessure qu’elle avait reçue, lui
venait du sanglier ; après s’être ba'ancée pendant
quelques secondes sur sa branche, elle se laissa
</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f127.image"/></div><div><head>- <hi rend="i">m —</hi></head><p>
cheoir lourdement et se précipita sur le mangeur
<hi rend="i">àî</hi> cormes, que le bruit de la carabine n’avait pu
détourner de son agréable occupation.
</p><p>
 » Alors eut lieu une lutte effroyable. Le sanglier,
armé de dôfenses de sept pouces, n’était
pas un adversaire à se laisser intimider. 11 reçut,
sans reculer, le choc de l’ours et lui fit sept à
huit blessures, d’où s’échappèrent aussitôt des
ruisseaux de sang.
</p><p>
 » L’énorme bête chancela, mais sans songer
cependant à prendre la fuit3 ; réunissant tout ce
qui lui restait de forces, elle saisit le sanglier, le
serra sur sa poitrine, roula avec lui sur le sol…
Les rugissements et les grognements diminuèrent
peu à peu d’intensité ; les adversaires, toujours
enlacés, restèrent immobiles… ils étaient
morts tous les deux… »
</p><p>
Pendant le récit de Finn, nous avions repris
noire roule. Deux heures démarche nouscon-
</p><pb xml:id="PAG_00000128" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f128.image"/><p rend="left">
- <hi rend="i">\%i —</hi>
</p><p rend="left">
duisirent a <hi rend="i">Maguel-Cowe</hi>, une des curiosités les
plus renommées de l’Arkansas.
</p><p>
C’est une charmante petite vallée d’un mille
environ de circonférence, dont la forme rappelle
celle d’un fer à cheval ; des roehers à pics et de
forme bizarre, de cent à deux cents pieds de hauteur,
l’entourent de tous côtés ; de ces rochers
jaillissent des centaines de sources d’eaux sulfureuses,
les unes chaudes, les autres froides, mais
' toutes se répandant dans de vastes bassins creusés
par leur incessant frottement depuis de »
siècles.
</p><p>
Les sources minérales sont si nombreuses
dans cet’e partie de l’Arkansas et les sites pittoresques
y sont si.variés et si curieux, que
<hi rend="i">Maguel-Cowe</hi> n’attirerait pas le flot de visiteurs
qui s’y rendent de toutes parts, si, dans cette
espèce d’amphithéâtre taillé parla naturelles
pierres et les roches qui sont très noires et très
</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f129.image"/></div><div><head>— <hi rend="i">m —</hi></head><p rend="left">
lourdes, n’étaient pas très fortement aimantées.

</p><p>
Il est peu de visiteurs qui ne se soient munis
d’un morceau de fer, de forme quelconque, destiné
à être jeté contre le rocher, qui le retient et
le conserve. Rien de bizarre comme ce recrutement
d’objets de toute forme et de tout aspect:
des clous, des fourchettes, des couteaux, des
barres de fer, des canons de pistolets, des anneaux
sont comme accrochés aux pierres saillantes,
les clous se tenant droits, comme s’ils
poussaient.
</p><p>
Ces morceaux de fer acquièrent eux-mêmes
une grande puissance magnétique. Ainsi, un fer
de cheval que j’arrachai, soulevait une barre
d’acier du poids de deux livres.
</p><p>
— N’allons-nous pas faire halte ici, demandai-je
à mes compagnons. Le site est délicieux.

</p><pb xml:id="PAG_00000130" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f130.image"/><p rend="left">
- 129 - .
</p><p rend="left">
— Et l’eau ne manque pas, ajouta Finn en
riant, mais nous trouverons mieux que cela.
</p><p rend="left">
— J’en doute ! m’écriai-je.
</p><p>
— Sans compter, poursuivit Finn, qu’aux
avantages d’un abri aussi confortable qu’on peut
le disirer en pleine montagne, nous aurons le
plaisir, Boone et moi, de serrer la main à un
brave camarade et vous, de faire la connaissance
d’un des plus vieux pionniers de l’Arkansas et
ce qui vous intéressera plus particulièrement,
puisque vous.êtes français, d’un des amis et
compagnon du fameux corsaire Lafitte.
</p><p>
Et comme ma mémoire ne me servait pas
bien, Boone ajouta :
</p><p>
— N’avez-vous jamais entendu par'er de la
célèbre défense de la Nouvelle-Orléans, défense
à laquelle prirent une part si g'orieuse les corsaires,
comme dit Finn, ou pour parler plus
juste les pirates, qui ayant obtenu des lettres de
</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f131.image"/><p rend="left">
-- 130 -
marques, se battirent dans toutes les mers de
/Amérique, de manière à illustrer le nom et les
ymes de la France.
</p><p>
Aux Antilles, on raconte encore aujourd’hui
et on racontera pendant des siècles, des actes de
vaillance, de dévouement vraiment héroïques et
qui, certes, ont racheté et au-delà ce que la carrière
de ces défenseurs du pavillon national
avait eu d’irrégulier, avant que la lutte contre
l’ennemi les eût élevés au rang des championsde
la patrie attaquée dans ses colonies.
</p><p>
A la Nouvelle-Orléans, ils servaient l’artillerie
et ils y firent — Ladite en première ligne —
des merveilles d’habileté, de sang-froid et de
résolution.
</p><p rend="left">
— Et ce colon demeure loin ?
</p><p rend="left">
— A un demi-mille.
</p><p>
Moins d’une demi-heure plus tard, nous
arrivions à une cabane dans le genre de celle de
</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f132.image"/><p rend="left">
— 431 —
</p><p rend="left">
Boone, mais beaucoup plus grande et, comme
elle, admirablement placée pour un chasseur.
</p><p>
Le vieux pionnier nous fit le meilleur accueil,
mais, si je m’étais flatté d’obtenir de lui des
détails sur ces fameux corsaires dont la renommée
est si grande clans les anciennnes possessions
françaises en Amérique, je fus désappointé.

</p><p>
Aussi taciturne et peu causeur qu’hospitalier,
le vieux compagnon de Lafitte me dit très brièvement
que, jeune alors, il avait accepté l’amnistie
du président et, après avoir erré pendant cinq à
six ans dans les forêts et les marécages de la
Louisiane, il s’était fixé dans l’Arkansas, où il
avait toujours vécu isolé au milieu des bois.
</p><p>
Différentes circonstances l’avaient mis en
rapport avec mes deux amis ; ils s’ébient rendu
des services réciproques et se retrouvaient toujours
avec, plaisir ; mais sans qu’il se fût-jamais
</p><pb xml:id="PAG_00000133" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f133.image"/><p rend="left">
— 133 -
</p><p rend="left">
établi entre eux assez d’intimité pour provoquer
de sa part aucune confidence sur son passé.
</p><p>
Bien différent, sous ce rapport, des autres"
pionniers et trappeurs, qui sont intarissables
quand on les met sur le chapitre de leurs aventures,
le colon des sources sulfureuses était
d’une circonspection singulière.
</p><p rend="left">
— Avait-il donc un secret à garder ?
</p><p>
L’opinion générale était affirmative. Des
bruits mystérieuxcouraient sur un trésore: ;terrô
au Texas par les pirates et dont lui seul avait connaissance.
Bien des tentatives avaient été faites
auprès de lui, pour obtenir quelque donnée à ce
sujet ; mais il était toujours resté impénétrable.
</p><p>
Tout était et ! ange clans la vie et dans l’entourage
de cet homme. Il avait épousé une Indienne
de la tribu des <hi rend="i">Têtes-Plates</hi> dont on s’était
beaucoup occupé à des centaines de milles à la
ronde.
</p><pb xml:id="PAG_00000134" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f134.image"/><p rend="left">
— 133 —
</p><p>
Si la squaw eût été uneCreek, une Cherakée
ou une Osage, l’étonnement n’aurait pas été
grand. Dans plus d’une plantation se sont réfugiées
et vivent des femmes de ces tribus, qui
autrefois possédaient le sol ; mais qu’il fût allé
chercher une épouse dans une peuplade si éloignée
et qu’il y eût trouvé une femme disposée à
le suivre, c’était ce qu’on ne s’expliquait pas.
</p><p>
De plus, cette femme, au lieu de l’altitude
numble et dépendante des Indiennes de ces régions,
se montrait fière, impérieuse, presque
royale. Bien loin d’user ses forces, de dégrader
sa beauté, qui était incontestable, en s’occupant,
selon l’usage de la plupart des tribus indiennes,
des travaux pénibles et rebutants du ménage,
elle avait une sorte d’esclave pour la servir, et le
trappeur l’entourait d’égards et d’une espèce de
culte.
</p><p rend="left">
Encore un myslèrel Dans tout l’Arkansas, on
</p><pb xml:id="PAG_00000135" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f135.image"/><p rend="left">
— 134 —
</p><p>
eût donné beaucoup pour le pénétrer, mais tous
les efforts de la curiosité publique n’avait pu
soulever seulement un petit coin du \oile.
</p><p>
La.s.]uaw élait belle ; une femme des • con- .
trées méridionales de l’Europe n’est pas plus
basanée qu’elle ; son attitude, ses manières, sa
voix même dénotait l’habitude du commandement,
tutelle exerçait les devoirs c !e l’hospitalité
avec une dignité et une grâce qu’une Européenne
d’éducation distinguée n’aurait pas désavouées.

</p><p>
El.'e ne connaissait, ou du moins elle n’employait
que tout juste ce qui était nécessaire de
mots européens pour se faire comprendre. Avec
son rrari, avec la femme qui la servait, elle parlait
son idiome national.
</p><p>
Gomme je parlais à peu près toutes les langues
en usage parmi les tribus de l’Orient, elle
fut surprise et heureuse de m’entendre la saluer
</p><pb xml:id="PAG_00000136" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f136.image"/><p rend="left">
-- 135 -
</p><p>
d’après-la formule employée parles <hi rend="i">Têtes-Plates</hi>,
et les égards que je fus heureux de lui témoigner
en reconnaissance des soins qui m’avaient été
prodigués par les squaws de son pays, achevèrent
de me gagner ses sympathies.
</p><p>
Elle et son mari m’accablèrent d’instances
pour me retenir quelques jours dans leur pittoresque
solitude ; mais Finn était attendu, Boone
ne voulait pas le laisser partir seul, et je tenais
trop à la société de mes deux compagnons de
route, pour me séparer d’eux, un mille plutôt
que les circonstances ne devaient l’exiger.
</p><p>
Nous partîmes donc le lendemain dans la matinée.
Mais toute courte qu’elle fût, cette halte
• dans la région des sources chaudes de l’Arkansas
a laissé dans mon souvenir une trace
ineffaçable.
</p><p rend="left small"><hi rend="i">i</hi></p><p rend="left">
Elle m’a prouvé une fois de plus de quelle eut
</p><pb xml:id="PAG_00000137" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f137.image"/><p rend="left">
— 136 -
</p><p>
ture, de quel développement était susceptible
l’intelligence et le coeur des Indiens de l’Ouest
Américain.
</p><p>
Si au lieu de les refouler, de les pourchasser,
de les détruire comme des bêtes fauves, les colons
européens s’étaient attachés à gagner leur
confiance, leur amitié ; si, leur communiquant
le bienfait de la civilisation sans les contraindre
à en accepter brusquement le bénéfice, ils s’en
étaient fait des alliés au lieu d’ennemis, ces vastes
contrées — où il y avait, certes, bien assez
de place pour les anciens habitants et pour les
nouveaux arrivés, — seraient devenues un des
cBntres les plus riches et peut-être les plus
puissants du monde.
</p><p>
…. Mais revenons à mon récit ; nous arrivâmes
aux sources chaudes vers le soir, et je fus
forcé d’avouer que les descriptions que m’avaient
données mes compagnons, descriptions que
</p><pb xml:id="PAG_00000138" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f138.image"/><p rend="left">
- 137 -
</p><p rend="left">
j’avais cru très exagérées, étaient, au contraire,
bien au-dessous de la réalité.
</p><p>
Je n’essayerai pas d’en tracer le tableau ai
point de vue du site et des beautés naturelles,
je me bornerai à consigner ici un article que,
quelques semaines après mon excursion, je t/ouvai
dans une gazjtte de Little-Rock et que j’eus
soin de copier en marge des notes d’après lesquelles
je rédige ce récit.
</p><p>
« Les sources chaudes sont une des curiosités
les plus intéressantes de notre pays. Elles
sont en grand nombre, et l’une d’elles, celle du
centre, émet une immense quantité d’eau. La
température est celle de l’eau bouillante, mais
quand la saison est sèche et que le volume du
jet diminue, la température du liquide s’élève.

</p><p rend="left">
 » Les eaux sont d’une limpidité remarquable,
</p><p rend="left small">8.</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f139.image"/><p rend="left">
— 13 » —
</p><p>
et l’analyse n’y découvre point d’autres propriétés
que celles contenues dans les eaux de sources,
ordinaires. On ne peut contester, cependant,
leur efficacité sur les nombreux malades qui
viennent y faire des cures, chaque année, pendant
la belle saison. Cette efficacité est-elle
due seulement à la haute température du liquide ?

</p><p>
 »Nous croyons que cette chaleur naturelle n’est
pas sans exercer une heureuse influence sur certaines
maladies ; mais nous pensons que le prodigieux
soulagement que les malades en retirent
alors qu’ils n’y trouvant pas une complète guèrison,
ce qui arrive fréquemment, est dû aux
ombrages magnifiques et à la brise fraîche et
oxigénêedes montagnes adjacentes, à la commodité
des bains, à la nouveauté et aux charmes du
paysage, et surtout à la nécessité de la tempérance,
nécessité imposée par la pauvreté du pays
et par la difficulté de s’y procurer la plupart des
</p><pb xml:id="PAG_00000140" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f140.image"/><p rend="left">
— 139 —
</p><p rend="left">
denrées, dîtes de luxe, dont l’effet excitant est en
général détestable pour la santé (1).
</p><p>
 » A quelques verges des sources chaudes jaillit
abondamment une eau sulfureuse et glacée,
dont la médecine tire le plus précieux parti.
</p><p>
 » Ce que je peux ajouter, c’est qu’ayant
essayé, tour à tour, les bains brûlants des prem’cres
sources et les douches glacées de la dernière,
je sortis de l’une et des autres rafraîchi,
reposé e't plus dispos que je ne m’étais senti
depuis longtemps. »
</p><p>
Finn eut besoin de trois ou quatre jours pour
terminer les affaires qui l’avaient .conduit auxsources
chaudes, ce qui me permît, accompagné
et piloté par Boone, d’explorer le pays à peu
près dans tous les sens ; mais ce qui me frappa
</p><p rend="small">(1) Les sources chaudes de l’Arkansas sont recommandées
pour les rhumatismes, l’anémie el les maladies de
peau.</p><pb xml:id="PAG_00000141" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f141.image"/><p>
~ 140 -
surtout, ce fut la réunion singulière et inénarrable
de nationalités et d’individualités diverses,
que l’espoir de îecouvrer ou d’affermir ce bien
précieux entre tous, la santé, concentre chaque
année sur ce point, qu’on pourrait appeler
perdu, du Nouveau-Monde.
</p><p>
A côté des malades et mêlés à eux, on trouve,
certes, une notable quantité de bien portants ;
toutefois ce n’est pas comme aux eaux des pays
plus civilisés, le besoin de mouvement, de distractions,
l’appât du plaisir, en un mot, qui
grossit de ces intras la légion des infirmes et des
valétudinaires.
</p><p>
L’esprit américain est bien trop sérieux, bien
trop pratique, pour s’imposer des fatigues, des
privations, de la perte de' temps, uniquement
pour admirer un beau site et se trouver en société
nombreuse !
</p><p rend="left">
Il faut au planteur, au fermier, au négociant,
</p><pb xml:id="PAG_00000142" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f142.image"/><p rend="left">
— 441 -
</p><p>
un tout autre motif pour le décider à se porter
sur un point quelconque du vaste. monde. Il
faut que son intérêt l’y appelle.
</p><p>
C’est donc pour traiter une affaire et, absolument
comme en Europe on se rend à un marché
ou à une foire, que le bien portant va aux sources
chaudes, quand il sait qu’il y trouvera un
concurrent, un client, et souvent un débiteur,
après lequel il pourrait, tel est le tourbillon dos
affaires au Nouveau-Monde, courir pendant des
semaines et des mois, arrivant toujours vingtquatre
heures et parfois même dix minutes
après le départ, qui très-sûrement ressemble à
une fuite, tandis qu’aux sources chaudes, l’arrivée,
le séjour, le départ, fixés par la docte
Faculté, ne laissent prise à aucun mécompte de
ce genre. • ,
</p><p rend="left">
Finn n’y venait pas dans un autre dessein.
</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f143.image"/><p rend="left">
CHAPITRE ?II
</p><p rend="left small">LITTLE-ROCS</p><p>
Nous quittâmes les sources chaudes de très
grand malin, ce qui n’empêcha pas mes compagnons
de rencontrer quelques amis, avec lesquels
ils durent s’arrêter à deux ou trois reprises.
</p><p>
Je n’étais pas d’humeur communicati e ce
jour-là, et la conversation n’avait d’ailleurs rien
qui pût m’intéresser. Je savais d’avance qu’elle
roulerait invariablement sur le degré de chaleur
de l’eau, sur le temps auquel on devait s’attendre
</p><pb xml:id="PAG_00000144" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f144.image"/><p rend="left">
-.— 143 -
</p><p rend="left">
pour la journée,, ou sur le prix du coton et celui
des pelleteries.
</p><p>
J’allai donc en avant sur une route entièrement
déserte, qui devenait de plus en plus
abrupte et difficile. Bien qu’habitué à de longs
voyages solitaires, je me sentis envahir par une
étrange sensation : mes compagnons me manquaient ;
je me parlai tout haut à moi-même et
je regardai à chaque instant en arrière, pour
voir si mes amis ne me rejoignaient pas.
</p><p>
— Encore, me disais-je, si je rencontrais
quelqu’un qui chevauchât avec moi !
</p><p>
Enfin, je vis Finn et Boone qui galoppaiem
pour me rejoindre ; je m’arrêtai au beau milieu
j !u sentier, et ils ne tardèrent pas à me rejoindre.

</p><p>
— Je ne sais, m’écriai-je, comment je ferai
quand nous nous séparerons ! Décidément, votre
bienveillante amitié m’a gâté, je ne sais plus me
</p><pb xml:id="PAG_00000145" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f145.image"/><p rend="left">
-_ 144 —
</p><p>
suffire à moi-même ; si bien que pendant les
deux ou trois milles que, par ma faute et ma
Uvs grande faute, j’ai parcourus sans vous, je me
suis surpris, au moins dix fois, à désirer de rencontrer
quelques compagnons.
</p><p>
Le capitaine et son beau-frère échangèrent
un regard significatif ; évidemment ils trouvaient
dans mes paroles un motif d’inquiétude.
</p><p>
— Et vous auriez ainsi abordé des inconnus ?
Vous auriez cheminé de compagnie avec eux.
</p><p rend="left">
Et pourquoi pas ? répliquai-je étonné.
</p><p>
— Parce que, mon cher garçon, vous n’êtes
plus ici parmi des Indiens amis, dont le voyageur
n’a rien à redouter, ou parmi de braves colons
qui sans provocation n’attaqueraient pas un
homme de leur race et imagineraient encore
moins de le dépouiller par ruse ou par fraude.
</p><p rend="left">
— M’at’aquerl… me dépouiller I Me croyez-
</p><pb xml:id="PAG_00000146" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f146.image"/><p rend="left">
— 181 -
</p><p>
père et mes meilleurs amis avaient achevé leur
vie et qui m’avaient placé parmi leurs chefs les
plus respectés (1).
</p><p>
Mon compagnon prenant ensuite la parole,
me raconta un vol de nègres, tenté par un certain
général John-Meyer, dont j’avais souvent
entendu citer le nom pendant mon voyage clans
le Texas.
</p><p>
— Un hiver, me dit-il, en revenant de l’est,
je fus arrêté à Vincennes (Indiana) par la grande
quantité de neiges, qui rendait les routes impraticables.

</p><p>
, » Je remarquai, aux abords de cette ville, une
magnifique race de moutons, cpie je résolus
</p><p>
. d’introduire dans ma plantation. Apprenant, sur
ces entrefaites, que le général Meyer, dont je ne
connaissais pas la détestable réputation, attendait
</p><p rend="small">() ) Voir, chez les mômes éditeurs, le volume inlilulé
<hi rend="i">M:. YMctlc</hi>.</p><p rend="left small">- LA rilAir.1I ! L’EUDUK, • <hi rend="i">{{</hi></p><pb xml:id="PAG_00000147" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f147.image"/><p>
— 182 ! —
le dégel pour descendre la rivière sur un grand
bateau plat qu’il avait frété pour lui, sa famille,
ses troupeaux et ses bagages, je l’allai trouver,
pour obtenir qu’il transportât, moyennant rétribution,
une douzaine de ces moutons à mon
habitation qui est située à quelques milles audessous
de l’embouchure de l’Ohio, de l’autre
côté du Mississipi.
</p><p>
 » Meyer accepta mes offres et, deux mois plus
tard, il me livrait les bêtes vivantes et recevait
le prix convenu. Jusque-là, tout était bien ;
n’ayant donc aucun motif de défiance, j’accordai
très volontiers à Meyer la permission de camper
,ur ma propriété, le temps nécessaire pour réparer
de grosses avaries éprouvées par son bateau.
</p><p><hi rend="i"> »</hi> Je fis plus, je mis à sa disposition une
grange en brique, élevée près du fleuve et j’ordonnai
à mes nègres de lui rendre tous les services
en leur pouvoir et de lui fournir pour lui et
</p><pb xml:id="PAG_00000148" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f148.image"/><p rend="left">
- 183 —
</p><p rend="left">
ses hommes, des pommes de terre, du maïs et
des provisions de toute espèce.
</p><p>
 » Le troisième jour, quelques-uns de mes
nègres vinrent m’avertir que « le général » les
avait engagés à s’enfuir, en leur disant qu’ils
étaient des niais de vivre ainsi dans l’esclavage,
quand il ne tenait qu’à eux de conquérir leur
liberté: pour cela, a ait-il ajouté, il suffit que
vous descendiez la rivière avec moi, je vous conduirai
au Texas, où je m’engage à vous payer
vingt dollars par mois, si vous voulez travailler
sur mes propriétés.
</p><p>
 » Mes braves nègres ajoutèrent qu’ils avaient
repoussé cette offre, avec l’indignation qu’elle
devait exciter.
</p><p>
 » Je les félicitai de leur fidélité, mais en les
engageant à feindre d’accepter les propositions
de Meyer, et je leur donnai mes instructions à cet
égard.
</p><pb xml:id="PAG_00000149" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f149.image"/><p rend="left">
— 184 —
</p><p>
 » Le jour même, j’expédiai des messages à une
vingtaine de mes voisins ; je les invitais à venir
à la plantation avec leurs fouets, pour lesquels je
■ leur promettais un utile et amusant emploi.
</p><p>
 » Cependant, Meyer ayant réparé son bateau,
vint me remercier et m’annoncer qu’il partirait,
le lendemain, au lever de l’aurore. Je lui souhaitai
un bon voyage, et il se retira.
</p><p>
 » Quand la soirée fut assez avancée pour
qu’il pensât que tout le monde dormait dans la
plantation, l’honnête général se rendit, avec
deux de ses fils, à une avenue bordée par deux
barrières où il avait donné rendez-vous aux
nègres qu’il devaitemmener. Une demi-douzaine
de ceux-ci s’y trouvaient déjà.
</p><p>
 » Meyer leur recommanda de le suivre et de
ne pas ouvrir la bouche, tant qu’ils seraient sur la
plantation,, puis, les précédant, il se dirigea vers
le fleuve.
</p><pb xml:id="PAG_00000150" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f150.image"/><p rend="left">
- 185 —
</p><p>
 » A ce moment, surgirent de toutes parts
d’autres nègres que le brigand n’attendait pas,
et une troupe d’hommes blancs, tous armés de
redoutables nerfs de boeuf. Il cria à ses deux
fils de fuir et voulut fuir lui-môme, mais il était
trop tard.
</p><p><hi rend="i">*</hi> Le général et ses dignes fils étaient bien
certainement accoutumés à des aventures de ce
genre, car ils évoluèrent avec une adresse merveilleuse ;
mais, malheureusement pour eux,
ils avaient à parcourir près d’un mille, avant de
pouvoir sortir de l’avenue ; nous eûmes donc
tout le temps, malgré leur habileté à profiter de
chaque angle de barrière pour se dérober à nos
coups, de les fustiger à l’aise et de façon à ce
que leurs épaules en gardassent longtemps les
traces.
</p><p><hi rend="i"> »</hi> L’honorable général et ses clignes fils arrivèrent
à leur bateau, n’en pouvant plus et pres-
</p><pb xml:id="PAG_00000151" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f151.image"/><p rend="left">
— 186 —
</p><p rend="left">
que évanouis de douleur ; aussitôt à bord, ils
coupèrent leurs cables et poussèrent au large.
</p><p>
 » Depuis ce temps, Meyer a descendu la
rivière au moins dix fois, mais il a toujours eu
soin de choisir la nuit et de suivre la rive opposée
pour passer devant ma plantation, et il a, ma
foi, bien fait, car… »
</p><p rend="left">
M. Courtenay s’arrêta brusquement:
</p><p>
— N’avez-vous rien entendu, me demandat-il
à voix basse.
</p><p rend="left">
— Si, un bruit singulier, du côté de l’écurie.
</p><p>
— Nos chevaux que ce coquin de ministre
est sûrement occupé à détacher…. Veillez bien
sur l’avenue et faites feu sur le premier coquin
que vous verrez passer… Moi, je vais descendre
examiner ce qui se passe.
</p><p rend="left">
Au moment où il tirait le verrou de la porte
</p><pb xml:id="PAG_00000152" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f152.image"/><p rend="left">
— 187 -
</p><p>
pour sortir, un effroyable hurlement, suivi d’un
hennissement, que je reconnus pour être celui
de mon cheval, s’éleva dans le silence de la
nuit.
</p><p>
Prenant nos pistolets et nos couteaux bowies,
nous descendîmes l’escalier en courant ; arrivés
dans la cour, nous vîmes que nos deux chevaux
et celui d’un des compagnons de M. Courtenay
avaient été sortis de l’écurie. Ils étaient attachés
à la queue l’un de l’autre, afin qu’une seule personne
pût les conduire.
</p><p>
Le premier était bridéet le dernier, quiétaitle
mien, manifestait une agitation tout à fait anormale.
En continuant notre examen, nous découvrîmes,
étendu par terre à quelques pas, un
jeune homme dont la poitrine, entièrement ouverte,
laissait échapper le coeur et une partie des
intestins. Le spectacle était horrible et, quelque
habitué que nous fussions aux scènes de mort,
</p><pb xml:id="PAG_00000153" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f153.image"/><p rend="left">
— 188 —
</p><p>
nous ne pûmes retenir un cri d’épouvante. Les
autres chasseurs nous rejoignirent à ce moment.

</p><p>
Il paraît que mon fidèle coursier, qui déjà, à
plusieurs reprises, avait témoigné une violente
répugnance à être séparé de moi, avait lancé
au voleur la terrible ruade, qui l’avait mis en
cet état.
</p><p>
La victime était le fils aîné du ministre, nouvellement
marié et établi sur la rive opposée du
Saint-François ; c’est pour aller combiner avec
lui le vol de nos chevaux que le ministre avait
traversé le fleuve quelques heures auparavant.-

</p><p>
Accouru, à son tour, sur le lieu de l’événement,
le misérable se précipita sur le corps de
son fils, et, criant, tempôlant, menaçant, il jura
qu’il tuerait l’o damné français et son enragé
cheval.
</p><pb xml:id="PAG_00000154" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f154.image"/><p rend="left">
— 189 —
</p><p rend="left">
Cette jactance fit évanouir dans nos coeurs
' tout sentiment de pitié.
</p><p>
•— Silence ! s’écria M. Courtenay, faites-moi
grâce de vos phrases !… Regardez l’aîné de vos
enfants et voyez ce que vous en avez fait 1…
</p><p>
La mère de la victime prit la parole et s’adressantà
son mari:
</p><p>
•— Je vous avais prévenu, dit-elle d’une voix
entrecoupée de sanglots ; vous n’avez pas voulu
m’écouter, et le malheur est arrivé !… Maudite
soit l’heure où je vous ai rencontré et plus maudite
encore, celle où cet enfant est né !
</p><p>
Et s’appuyant contre la barrière, elle pleura
amèrement.
</p><p>
Je n’insiste pas sur cette triste scène, aussi
bien, nous n’en fûmes pas longtemps témoins ;
nous sellâmes nos chevaux et nous partîmes,
M. Courtenay et moi. Les trois autres chasseurs
</p><pb xml:id="PAG_00000155" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f155.image"/><p rend="left">
- 190 —
restèrent pour attendre le magistrat, que nous
nous chargeâmes de prévenir.
</p><p>
…. Une très agréable. surprise m’attendait
chez M. Courtenay. Je n’avais encore rien vu de
semblable en Amérique. Le gracieux portique
soutenu par des colonnes, les grandes verandahs
abritées par des jasmins, le jardin vert et riant
avec ses allées d’acacias et ses haies vives de
buis et d’aubépine, tout me rappelait l’Europe
et les impressions, les souvenirs de mon enfance.

</p><p>
Au moment où nous descendions de cheval,
une dame, d’une beauté remarquable, parut sur
le portique, le visage rayonnant de joie ; cinq à
six. jolis enfants quittant leurs jeux, se précipitaient
vers leur père pour l’embrasser, et des
nègres de tout âge accouraient en criant tous
ensemble.
</p><p rend="left">
— Eh ! Massa Courtenay, tuer beaucoup
</p><pb xml:id="PAG_00000156" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f156.image"/><p rend="left">
— 191 —
</p><p rend="left">
ours, bien sûr ! maintenant beaucoup graisse
pour famille noire à bon maître Courtenay I
</p><p>
Qu’on ajoute les chiens qui aboyaient, les chevaux
qui hennissaient en reconnaissant leur maître,
et on aura un tableau vraiment complet de
l’affection et du bonheur.
</p><p>
Je fus bientôt considéré comme membre delà
famille, et je pus jouir enfin du plaisir que procure
la société de personnes bien élevées.
</p><p>
…. Maisjustement, parce que me voici arrivé
au milieu du monde civilisé, je dois déposer la
plume.
</p><p>
J’avais en effet à dépeindre les rudes moeurs
d’une société nouvelle, à raconter la vie et les
services des premiers pionniers d’une des parlies
les plus curieuses du sol américain. Ma
lâche est achevée. Puissé-je avoir inspiré à nos
lecteurs le goût des récits de voyage, des peintures
de moeurs étrangères, récits et tableaux
</p><pb xml:id="PAG_00000157" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f157.image"/><p>
- 192 ! -
qui ont le mérite de diminuer la dislance qui
sépare les peuples, de leur apprendre, en se connaissant
mieux, à s’apprécier réciproquement et
qui, par suite, font plus pour la véritable civilisation,
que toutes les polémiques et quMotites.
les dissertations possibles* /£■-'"""…., ''■/ ;
</p></div><div><head>Fin</head><p rend="left small">Limages. — Imp. Marc Barbou et OV'</p><pb xml:id="PAG_00000158" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117000w/f158.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
