<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6135000" xml:id="cb30839037w">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Des Crucifères aux points de vue chimique, thérapeutique et pharmaceutique, mémoire... par Edgard Louvet,...</title>
        <author role="Auteur du texte" key="10319175">Louvet, Edgard</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t</idno>
          <publisher>impr. de Cayer</publisher>
          <date when="1869">1869</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData>
      <date>1869</date>
      <title>Des Crucifères aux points de vue chimique, thérapeutique et pharmaceutique, mémoire... par Edgard Louvet,...</title>
      <dewey>610 - Sciences médicales. Médecine</dewey>
      <meta-data_comprehensiveness_score>0.66</meta-data_comprehensiveness_score>
      <authors>
        <author_1>
          <alpha_key>louvete</alpha_key>
          <last_name>Louvet</last_name>
          <author>Louvet, Edgard</author>
          <first_name_or_initials>Edgard</first_name_or_initials>
          <is_reconciliated>True</is_reconciliated>
          <role>Auteur du texte</role>
          <key>10319175</key>
        </author_1>
      </authors>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f1.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f2.image"/>
      <div>
        <head>Des crucifères</head>
        <p rend="left small">AUX POINTS BB VUE</p>
        <p rend="left small">CHIMIQUE, THERAPEUTIQUE ET PHARMACEUTIQUE</p>
        <pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f3.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000004" n="1869" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f4.image"/>
        <p rend="left small">PAR LE COMITÉ MÉDICAL DBS BOUCHES-DU-RHÔNE (MÉDAILLE D’OR) </p>
        <p rend="left">
Par EDSABD ILOI'YKT
</p>
        <p rend="left small">Pharmacien à Paris, lauréat de l’École supérieure de Pharmacie de Paris, ex-interne
lauréat des Hôpitaux de Paris.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Marseille</head>
        <p rend="left small">TYPOGRAPHIE ET LITHOGRAPHIE CAYER ET <num>Ci<hi rend="sup">e</hi></num>
Rue Saint-Ferréol, 87</p>
        <p rend="left small">1869</p>
        <pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f5.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f6.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>Des cruciferes</head>
        <p rend="left small">AUX POINTS DE VUE</p>
        <p rend="left">
CHIMIQUE, THÉRAPEUTIQUE ET PHARMACEUTIQUE
</p>
        <p rend="left">
CONSIDÉRATIONS GÉNÉRALES
</p>
        <p rend="small">&lt;i La découverte des antiscrofuleux tirés du
règne minéral fait qu’on les substitue trop
souvent aux antiscorbutiques végétaux ; le
végétal est assimilable ; le minéral ne l’est
pas ; l’iode, le baryum ne peuvent être exclus
de la matière médicale ; mais il faut savoir
user de tout ce qui peut être utile, »
(TROUSSEAU et PIDOUX.) </p>
        <p>
La famille des Crucifères, l’une des plus grandes et des plus
naturelles du règne végétal, est peut-être une de celles qu’on
connaît le mieux ; et cela se comprend facilement, si on considère
que cette famille, dont la plupart des espèces croissent en
Europe, a été reconnue pour naturelle dès les premiers temps
de la botanique, et a été à ce titre étudiée avec soin par plusieurs
naturalistes distingués.
</p>
        <p rend="left">
Quoiqu’il n’entre pas dans mon sujet d’étudier les Crucifère
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f7.image"/>
        <p rend="left small">— 6 -</p>
        <p rend="left small">au point de vue botanique, je ne crois pas superflu de dresser
un simple et court <hi rend="i">synopsis</hi> de leurs principaux caractères.</p>
        <p rend="small">Plantes presque toutes herbacées, à feuilles alternes sans stipules,
calice à quatre pétales caducs, corolle à quatre pétales
insérés sur un disque hypogyne et disposés en croix (d’où le
nom de <hi rend="i">Cruciforme</hi> à la corolle, et de Crucifères aux plantes
qui la portent ainsi disposée). Six étamines tetradynames, à la
base desquelles se trouvent de deux à six glandes diversement
disposées. Ovaire plus ou moins allongé, d’abord à une loge aux
placentas pariétaux, qui se réunissent au centre pour'former
deux loges. Style simple ; stigmate bilobé. Fruit formé de deux
valves séparées par la cloison qui porte les graines sur chacun
de ses bords. Le fruit est une silique ou une silicule. Embryon
dépourvu de périsperme, présentant dans la disposition relative
de ses cotylédons et sa radicule, des différences qui ont servi de
base à la division des Crucifères en cinq sous-familles :</p>
        <p rend="small"><hi rend="i">Pleur orbizées, Notorhizées, Ortoplocées, Spirolobées, Diplooolobées</hi>.
— Les trois premières contiennent les espèces le plus
souvent employées en médecine. Voici, du reste, un tableau
nominatif de celles qui ont été appliquées spécialement à l’art
de guérir :</p>
        <p rend="left small">I / rvlinrlrimip( Nasturtium. Pét. entiers, graines petites, irrégui
&lt;_.yimuuqu.bi ^ lières, lisérées.</p>
        <p rend="left small">1 arrondie I Cheirantus. Cal. bosselé, graine bordée d’une
I ' <hi rend="i">\</hi> membrane.</p>
        <p rend="left small"> !ë) Tétragone.. ! Barbarea… FI. glabre, £1. jaunes en grappe,</p>
        <p rend="left small">9( i valve de la silique en carène.</p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">m</hi> 1 [ Arabis Cal. gibbeux, silique pédonculée ,</p>
        <p rend="left small">1 <hi rend="i">\</hi> terminée par un stigmate pres|</p>
        <p rend="left small">Linéaire… ( que sessile.</p>
        <p rend="left small">I J Cardamine. Presque sessile, à valves qui se</p>
        <p rend="left small">\ l roulent en dehors en s’ouvrant.</p>
        <p rend="left small">B" ( A^î^o^a ( Coohléaria. Silicule ovoïde, à valves bossuées,
* g larges ) ' loges do 1 à 3 graines. .</p>
        <p rend="left small">" { Éohancrée / Lepidium .. Valve creusé en carène ; loges poâ
au sommet, lyspermes.</p>
        <p rend="left small">"à cloisons j Iberis …. Corolle dont 2 pét. sont pi. grands ;
\ <hi rend="i">\</hi> étroites. [ filets des étamin" sans <hi rend="sup">appendice</hi>.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f8.image"/>
        <p rend="left small">/ i / Hesperis… Cal. bosselé à la base, stigmate à</p>
        <p rend="left small">as I _,., lames rapprochées au sommet.</p>
        <p rend="left small">« I M l Tétragone <hi rend="i">\</hi></p>
        <p rend="left small">&gt;» l BJ ; Alliaria — Cal. lâche à sép. égaux à la base ;</p>
        <p rend="left small">« l3l <hi rend="sup">°U</hi> ) gr. aplaties.</p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">A ml</hi> à peu près. / <hi rend="sub">ErySimUm..</hi> FI. jaunes ; stigmate en tète ; sili9</p>
        <p rend="left small">j <hi rend="i">\</hi> \ que exactement tétragone.</p>
        <p rend="left small">0 [ j Isatis Pét. égaux ; silicule oblongne, inÊ</p>
        <p rend="left small">SILICULE { déhiscente, uniloculaire, mono\</p>
        <p rend="left small">( sperme.</p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">m / I</hi> Brassica … Feuilles lisses glauques ;' calice</p>
        <p rend="left small">&gt;§ SILIQUE bosselé : silique terminée par</p>
        <p rend="left small">H <hi rend="i">\</hi> ,- j ■ i une corne,</p>
        <p rend="left small">g l cylindrique <hi rend="i">\</hi></p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">SI l</hi> Siaapis Feuilles scabres ; silique terminée</p>
        <p rend="left small">Si ) <hi rend="sup">ou</hi> <hi rend="i">j</hi> par une languette.</p>
        <p rend="left small">« f arrondie. [Raphanus.. Silique indéhiscente, articulée, ter©
\ \ mmée par une languette épaisse.</p>
        <p rend="small">La famille des Crucifères, si remarquable déjà par l’analogie
botanique de toutes les plantes qui la composent, ne l’est pas
moins par la similitude des propriétés de ces plantes et de toutes
leurs parties. Celle-ci est telle, qu’en tenant compte de leur
plus ou moins grande activité, on peut les substituer les unes
aux autres pour l’usage médical. Elles constituent les antiscorbutiques
des anciens auteurs, et presque toutes peuvent être
admises dans la classe des médicaments dits <hi rend="i">Stimulants</hi> (excitants
diffusibles). Toutes sont riches en azote, et recherchent,
pour s’en pourvoir plus facilement sans doute, le voisinage des
animaux ; aussi végètent-elles avec vigueur, surtout autour de
nos habitations, et gagnent-elles plutôt qu’elles ne perdent de
leurs propriétés par la culture. Le soufre se retrouve dans
toutes ; il est un des principes constituants de l’huile acre, volatile,
qu’on trouve presque identique dans la plupart des espèces,
et à laquelle elles doivent leur principale propriété.</p>
        <p rend="small">Ce principe sulfuré, acre, stimulant, disparait en grande
partie par la dessication et la coction. Dans quelques espèces il
se développe en petite quantité ; chez d’autres, il se trouve mitigé
par un principe mucilagineux et sucré, qui en atténue la
force, et rend plusieurs plantes de cette famille propres à l’usage
alimentaire. Tels sont dans ce cas, le cresson de fontaine, le
cresson alénois, qui, quoique fortement antiscorbutiques, sont</p>
        <pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f9.image"/>
        <p rend="left">
—. 8 —
</p>
        <p rend="small">chaque jour servis sur nos tables ; il est à peine besoin de citer
les espèces du genre <hi rend="i">Brassica</hi> (chou, navet, rave) , et du genre
<hi rend="i">Raphanus</hi> (radis)  ; on peut encore ajouter le <hi rend="i">Sisymbrium Amphibium</hi>,
et la Roquette (<hi rend="i">Eruca) </hi>, que les Italiens emploient
beaucoup comme assaisonnement de la salade.</p>
        <p rend="small">Les semences des Crucifères donnent encore une huile fixe,
dont la saveur est douce, mais qui acquiert ordinairement, dans
l’opération qui sert à l’extraire, une saveur désagréable, causée
probablement par son mélange avec les autres principes que la
graine contient. Ce sont surtout des semences de colza, de navette
et de cameline, qu’on extrait l’huile d’éclairage, et c’est
dans nos départements de l’Est que ce travail s’opère sur une
plus grande échelle (1).</p>
        <p rend="small">(1) Pour un hectare de terrain cultivé, le colza donne environ 955 k"
d’huile ; la navette, 700 k°' ; le choux-navet, <hi rend="sup">617kos ;la</hi> camelino,
595 <hi rend="sup">k0'</hi>. - (DECANDOLLE).</p>
        <pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f10.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>I™ partie</head>
        <p rend="left">
ÉTUDE DES CRUCIFÈRES AU POINT DE VUE CHIMIQUE
</p>
        <p>
Ainsi qu’il a été dit, c’est à l’huile volatile que presque toutes
les Crucifères doivent leurs propriétés ; elle est fournie en proportions
diverses ; puisque dans quelques-unes comestibles, ce
principe volatil sert simplement de condiment au tissu charnu
au milieu duquel il est engagé, tandis que chez d’autres, le
<hi rend="i">Sinapis nigra</hi>, le <hi rend="i">Cochléaria Armorica, i'Iberis Latifolia</hi>, il est
assez concentré pour agir comme rubéfiant, et causer aux yeux,
lorsqu’il se développe, une irritation qu’ils ne peuvent supporter.
L’essence prend sa source tantôt dans la graine (<hi rend="i">Sinapis,
Erysimum Com°) </hi>, tantôt dans la racine (<hi rend="i">Iberis, Raifort) </hi>, ou bien
dans la feuille (<hi rend="i">Cochléaria, cresson, alliaire</hi>, etc.j
</p>
        <p>
La parité d’action et de composition, qui réunit toutes les
Crucifères en une véritable monadelphie, s’il est permis de
s’exprimer ainsi, dispense d’étudier intimement et séparément
chaque plante de cette famille ; il suffira d’en choisir une parmi
elles, qui, par l’exaltation de ses propriétés, puisse être le type
qui les représente toutes. Celle qui s’offre tout d’abord à nos
yeux est bien certainement la moutarde, d’autant plus que la
moutarde blanche et noire ont été l’objet des recherches d’un
grand nombre de chimistes.
</p>
        <p>
Parmi ceux dont les travaux'ont jBté le plus de jour sur ces
substances, seront cités Thompson, Thibierge, Fauré, Henri et
Garot, Robiquet et Boutron, Pelouze, MM. Guibourt, Bussy,
Boutron et Fremg, et, plus dernièrement par leurs travaux de
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f11.image"/>
        <p rend="left small">— 10 —</p>
        <p rend="left small">chimie synthétique, MM. Berthelot, De Lucca, Cahours, Hoffmonn,
Linin, Will, Wertheim, Babo et Hiresbrunn.</p>
        <p rend="left small">CHAPITRE I".
B »e la Moutarde noire.</p>
        <p rend="small">Il y a lieu de croire que la moutarde noire a été connue et
employée depuis les temps les plus reculés. Hippocrate, Galien,
Dioscoride s’en servaient tant à l’intérieur qu’à l’extérieur.
Booerhave est un de ceux qui aient le premier dit que cette semence
fournit deux espèces d’huile, l’une douce, l’autre âcre.et
caustique ; qu’on retire la première par expression, la seconde
par distillation. Les anciens chimistes regardaient le principe
actif de la moutarde comme de l’alcali volatil. Carthenser le
croyait de nature acide. Geoffroy, donnant la composition de
la moutarde, disait qu’on tire de cette graine une grande
quantité d’huile fixe, fort peu de sel fixe, beaucoup de terre.,
peu d’esprit urineux, point de sel- volatil concret (1). Vogel
annonçait qu’une émulsion de farine de moutarde se comporte
comme celle des amandes amères.</p>
        <p rend="small">Baume reconnut plus tard l’existence du soufre, résultat que
sont venues confirmer les patientes et laborieuses recherches de
Thibierge. Thibierge (2) soumit de la moutarde à la macération
aqueuse ; après évaporation ménagée du macéré, il constata
dans le résidu la présence de l’albumine. Dans une.autre opération
(distillation de 200 gr. eau distillée sur 500 gr. de farine) ,
il obtint une eau laiteuse, de laquelle il sépara de l’huile volatile.
L’eau distillée laissait déposer au bout de quelque temps
une poudre grisâtre, qui fut reconnue être un mélange de soufre
et d’huile volatile. En remplaçant dans cette opération l’eau
par l’alcool et l’éther, ces deux menstrues ne purent dissoudre</p>
        <p rend="left small">(1) Geoffroy, <hi rend="i">Mat. méd.</hi>, t. X, p. .49.</p>
        <p rend="left small">(<hi rend="i">1) Journal de Pharmacie</hi>, t. V, p. 439. — 1819.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f12.image"/>
        <p rend="left">
— 11 -
</p>
        <p rend="small">aucune partie d’essence, et. ne donnèrent qu’une teinture d’un
jaune verdâtre, sans odeur et presque sans saveur. Une macération
dans le vinaigre développait, <hi rend="i">selon l’auteur</hi>, une âcreté
plus forte. Ces opérations et l’analyse des cendres, provenant
de la combustion de la semence ont permis à Thibierge de
poser ces conclusions, qu’on peut résumer comme suit:</p>
        <p rend="small">1° La moutarde est composée d’huile fixe, d’une huile volatile
chaude et pesante, de matière albumineuse végétale, de mucilage,
de soufre, d’azote, sulfate et phosphate calciques, silice ;</p>
        <p rend="small">2° L’huile volatile tient, soit en simple solution, soit à l’état
de combinaison, du soufre auquel elle paraît devoir cette causticité
qui la rend vésicante ;</p>
        <p rend="small">3° L’huile volatile ne <hi rend="i">se dissout</hi> ni dans l’alcool, ni dans
l’éther, mais bien dans le vin et le vinaigre ;</p>
        <p rend="small">4° C’est à l’huile volatile, dont <hi rend="i">le développement ne peut avoir
lieu que par l’action du calorique</hi>, que la moutarde doit cette
saveur qu’on lui connaît ;</p>
        <p rend="small">5° Il est donc bon pour le médecin de savoir qu’une <hi rend="i">assez
forte chaleur est nécessaire</hi> pour développer le principe agissant…</p>
        <p rend="small">par conséquent verser <hi rend="i">l’eau bouillante</hi> ajouter même du</p>
        <p rend="small">vinaigre etc. (I).</p>
        <p rend="left small">CHAPITRE II.</p>
        <p rend="left small">De la Moutarde noire (<hi rend="i">suite)</hi>.</p>
        <p rend="small">Ce n’est pas sans intention que j’ai tracé l’historique ci-dessus
et ai donné un développement étendu aux expériences de Thibierge,
qui ont pourtant laissé dans l’ombre la majeure partie
des faits véritables, qui doivent nous assurer la connaissance à
peu près exacte de la moutarde, qnant à sa composition et ses</p>
        <p rend="small">(1) Par des travaux analogues, et la même année, Antony Todd
Thomson (<hi rend="i">London dispensatory) </hi> avait obtenu en Angleterre les mêmes
résultats.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f13.image"/>
        <p rend="left">
— 12 -
</p>
        <p rend="small">propriétés : « Les progrès des sciences expérimentales ne peu« 
vent être extrêmement rapides ; ce n’est point une tâche facile
« que d’atteindre et d’isoler les éléments indécomposables, et
surtout de reconnaître qu’on les a réellement atteints au sein
des métamorphoses perpétuelles de la nature, qui ne mettent
à nu les éléments que pour les faire rentrer aussitôt dans de
nouvelles combinaisons. L’enchaînement des transformations
est indéfini ; et, sans le concours d’un raisonnement subtil,
appuyé sur la connaissance et sur la discussion d’un grand
nombre de phénomènes, rien ne permettrait de distinguer le
corps simple du corps composé (1). »</p>
        <p rend="small">En chimie, et en chimie organique surtout, que d’efforts, en
effet, doivent être tentés entre la connaissance d’un fait et les
premiers travaux entrepris peur arriver à ce but ! Entre le point
de départ et celui d’arrivée, combien doivent être fréquentes
les étapes signalées par les découvertes qui illuminent la question
et en précipitent la solution ! Ainsi il est arrivé pour la
moutarde.</p>
        <p rend="small">Thibierge était exact en annonçant la présence du soufre, de
l’albumine dans la semence du <hi rend="i">Sinapis nigra</hi>, et l’empêchement
que l’alcool, l’éther apportent au développement du principe
volatil, qui seul est actif. Combien il s’éloignait de la vérité en
affirmant que l’huile volatile existe toute formée clans la graine
et que la température de l’eau bouillante est nécessaire pour la
développer, en ignorant enfin l’incompatibilité du vinaigre et
de tous les acides en général, minéraux ou organiques.</p>
        <p rend="small">Ces erreurs n’avaient point échappé à la perspicacité du regrettable
professeur Guibourt, qui n’en fit pourtant point l’objet
d’un mémoire, mais seulement d’une réclamation de priorité,
insérée dans un journal scientifique (2).</p>
        <p rend="small">A la même époque, Fauré, pharmacien à Bordeaux, releva
les mêmes erreurs (3). En cette même année, fertile en recher(1) </p>
        <p rend="left small">M. Berthelot, <hi rend="i">Introduction à la Chimie organique.
(1) Journal de Pharmacie</hi>, t. XVII, p. 360. — Guibourt, <hi rend="i">Histoire des
drogues simples et Pharmacopée</hi>.
(3) <hi rend="i">Journal de Pharmacie</hi>, t. XVII, p. 299. — 1831.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f14.image"/>
        <p rend="left small">— 13 —</p>
        <p rend="small">ches sur la Crucifère qui nous occupe, Bontron et Robiquet,
s’appuyant de leurs expériences antérieures sur les amandes
amères, virent que, lorsque le .tourteau de farine de moutarde (1) 
d’abord épuisée d’huile douce, était traité par l’alcool, ce véhicule
ne dissolvait aucun principe acre, et, qui plus est, que l’eau
ne pouvait plus ensuite développer l’huile volatile.</p>
        <p rend="small">Ce.résultat, et l’action sur cette dernière de l’acide sulfurique
et de la potasse caustique (2) conduisirent ces deux chimistes à
admettre que l’essence ne préexiste pas dans la graine, et que
l’alcool provoquait probablement dans le tourteau la séparation
des éléments sur l’action réciproque desquels s’en opère le développement.</p>
        <p rend="small">Dans un travail postérieur à celui qui a été déjà cité de lui,
Fauré, de Bordeaux, est arrivé à un résultat plus important encore,
et qui n’a pas été sans influence pour la découverte des phénomènes
qui sollicitent et accompagnent la formation de l’huile
volatile. Ce praticien constata que l’eau chauffée au-dessus de
70°°, l’alcool, les acides, certains sels métalliques (comme ceux
de cuivre, de mercure) , le tannin et tous les corps, en un mot,
qui coagulent l’albumine, s’opposent à sa formation ; et il en a
conclu que le <hi rend="i">Sinapis nigra</hi> devait renfermer à l’état de dissolution
une albumine spéciale, indispensable à la production de
l’essence, laquelle albumine perd immédiatement cette propriété
dès qu’elle se trouve au contact de substances qui la peuvent
coaguler.</p>
        <p rend="left small">Enfin MM. Boutron et Frémy, et surtout M. Bussy (3) , par</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Journal de Pharmacie</hi>, t. XVII, p. 294.</p>
        <p rend="small">(2) « En traitant, disent-ils, par l’acide sulfurique et par la potasse
l’essence sulfurée, celle-ci conserve toute son odeur ; cela tend bien
à montrer sa non-préexistence dans la graine ; car l’un ou l’autre
de ces agents mêlés directement avec de la farine, s’opposent au dé« 
veloppement de l’odeur ; or, si c’était par suite de leur réaction sur
« l’huile volatile, ce même effet devrait se produire lorsqu’on la mêle
directement avec l’un ou l’autre de ces réactifs. »</p>
        <p rend="small">(3) <hi rend="i">Journal de Pharmacie</hi>, 2" série, t. XXVI, p. 39 (M. Bussy). —
Même recueil, t. XXVI, p. 48 (MM. Boutron et Frémy).</p>
        <pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f15.image"/>
        <p rend="left small">— 14 —</p>
        <p rend="small">l’étude complète de cette albumine (<hi rend="i">Myrosine) </hi>, et par la découverte
de l’acide myronique, nous ont initié complètement aux
mystères, dont une si petite graine est le théâtre, et qui jusqu’alors
avait excité à un si haut degré l’attention- et la curiosité
d’hommes spéciaux.</p>
        <p rend="small">Les propriétés chimiques de la semence de moutarde, telles
qu’on les connaît aujourd’hui, sont très intéressantes, tant sur
l’application., qu’on en a faite à la thérapeutique que par les
produits secondaires dont elle est l’origine. C’est à l’exposition
de ces propriétés qu’est consacré le chapitre suivant, que l’on
commencera pourtant par l’étude des principes générateurs de
l’essence, la myrosyne et le myronate de potasse.</p>
        <p rend="left small">CHAPITRE III.</p>
        <p rend="left small">Moutarde noire (<hi rend="i">suite)</hi>. — Huile volatile (sa formation et sa
préparation).— Ses générateurs (myrosine et acide myronique).</p>
        <p rend="small">On prépare l’huile volatile en délayant de la moutarde récemment
pulvérisée dans une quantité suffisante d’eau froide ; on
laisse macérer pendant plusieurs heures, et on distille jusqu’à
ce que le. liquide qui passe à la distillation soit insipide. Tous
les produits distillés sont réunis dans un plus petit alambic, et
on distille à nouveau pour retirer environ le quart de la liqueur ;
on extrait ensuite l’essence de la manière ordinaire.</p>
        <p rend="small">De même que les amandes amères, la graine de moutarde
noire ne renferme aucune espèce d’essence toute formée. Si elle
en fournit lorsqu’on met au contact de l’eau froide sa poudre
ou le tourteau, c’est qu’elle contient entre autres deux principes,
la myrosine et le myronate de potasse, qui, réagissant l’un sur
l’autre, en sollicitent la production. Cette réaction constitue une
fermentation, à laquelle on donne le nom de <hi rend="i">Sinapisique</hi>.</p>
        <p rend="small">La matière fermentescible est -ici l’acide myronique, la myrosine
en est le ferment. La fermentation sinapisique exige en
outre le concours de plusieurs circonstances : 1° la présence de</p>
        <pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f16.image"/>
        <p rend="left small">— 15 —</p>
        <p rend="small">l’eau, soit que ce liquide agisse par ses éléments, soit que son
rôle soit physique en même temps que chimique ; 2° l’élévation
de température qui la favorise singulièrement, mais qui dans
tous les cas ne doit pas .dépasser 60°°. Par contre, la fermentation
sinapisique est empêchée non-seulement par une chaleur
surélevée, mais encore par les acides minéraux ou végétaux
(vinaigre y.compris) , quelques sels, le tannin, l’alcool et toutes
les matières capables de coaguler le ferment ou d’en modifier la
nature chimique. Ces mêmes matières sont du reste celles qui
coagulent l’albumine.</p>
        <p rend="small">La <hi rend="i">Myrosine</hi> se rapproche, en effet, par toutes ses propriétés,
des substances albuminoïdes ; elle est incristallisable, coagulée
par les matières citées plus haut ; une fois coagulée, elle perd la
propriété de réagir sur l’acide myronique ; cette propriété n’est
pas, il est vrai, détruite sans retour ; elle reparaît à la longue,
lorsque la myrosine est abandonnée au contact prolongé de
l’eau.</p>
        <p rend="small"><hi rend="i">L’acide myronique</hi> est le principe fermentescible correspondant
à l’amygdaline des amandes amères. Il se trouve dans la moutarde
à l’état de sel de potasse. Cet acide est incristallisable, inodore,
d’une saveur amère. Le myronate de potasse cristallise en
cristaux volumineux, incolores et transparents, solubles dans
l’eau et l’alcool dilué, insolubles dans l’alcool absolu.</p>
        <p rend="small">On obtient le myronate de potasse en traitant le tourteau de
moutarde noire par l’alcool à 85°°, qui coagule la myrosine et
la rend inactive, ce qui est évidemment essentiel dans cette opération.
Le résidu exprimé est repris par l’eau distillée ; on évapore
et on traite de nouveau par l’alcool fort, qui précipite
quelques matières mucilagineuses. La liqueur filtrée donne facilement
par l’évaporation de beaux cristaux de myronate de
potasse.</p>
        <p rend="small">La myrosine est extraite de la moutarde blanche (<hi rend="i">S. Alba) </hi> ;
on traite lé tourteau de cette dernière par l’eau froide ; la
liqueur évaporée à une <hi rend="i">basse température</hi> est traitée par l’alcool
concentré qui précipite la myrosine. On emploie de préférence
la moutarde blanche, qui ne contient pas, comme il sera dit</p>
        <pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f17.image"/>
        <p rend="left">
— 16 —
</p>
        <p rend="left">
plus tard, de myronate de potasse, qui entraverait forcément
l’opération.
</p>
        <p>
Il est, du reste, très facile de prouver que ces deux principes
sont bien ceux qui agissent dans la production d’huile volatile
de moutarde ; si l’on met de la myrosine dans une solution
aqueuse d’acide myronique ou de myronate de potasse, on constate
le développement immédiat de l’essence. Le même effet se
produit, si, au lieu de myrosine, on ajoute une solution de myronate
de potasse à un macéré de poudre de moutarde blanche.
</p>
        <p>
NOTA. — La constitution chimique de l’acide myronite sera
étudiée plus tard, lorsque celle de l’essence aura été bien -établie.
Pour le moment, mentionnons seulement que le myronate
de potasse a pour formule, selon MM. Will et Kortner :
</p>
        <p rend="left"><hi rend="sup">C2 »H18KAzS*02o</hi>
et renferme les éléments de l’essence de moutarde, du glucose
et du bisulfate de potasse.
</p>
        <p>
La composition élémentaire de la myrosine ne nous est pas
connue, comme il arrive le plus souvent, toutes les fois qu’on a
à analyser des matières non cristallisables ne donnant pas de
combinaisons à formes bien définies.
</p>
        <p rend="left">
CHAPITRE IV.
</p>
        <p rend="left">
Essence de Moutarde. — Sa constitution. — Réactions auxquelles
elle donne lieu.
</p>
        <p>
L’essence de moutarde est un liquide légèrement jaunâtre,
d’une densité de 1,010 ; elle bout à <hi rend="sup">148oc</hi> ; la densité de sa vapeur
est de 3,45. Insoluble dans l’eau, soluble dans l’alcool et
l’éther ; elle désorganise promptement la peau, et ses vapeurs
irritent fortement les yeux et le nez ; sa formule chimique est :
<hi rend="sup">C8</hi> <hi rend="sup">H8</hi> Az S <hi rend="sup">2</hi>. Traitée par le potassium, elle produit de l’essence
d’ail et du sulfocyanure de potassium. Chauffée à une haute
température, et dans un tube fermé, avec un mélange de chaux
et de soude caustique, elle se transforme en oxyde d’ollyle
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f18.image"/>
        <p rend="left">
— 17 —
</p>
        <p><hi rend="sup">C6HB0</hi> ; ces réactions nous serviront à établir sa constitution.
Ce qu’il est important de constater, ce sont les réactions en
vertu desquelles cette essence est l’origine d’une série d’alcaloïdes
artificiels, dont l’un, la <hi rend="i">Thiosinnamine</hi>, découvert en 1833
par MM. Dumas et Pelouze, a été l’un des premiers que la science
ait enregistrés.
</p>
        <p rend="left">
On obtient de la Thiossinnamine en mettant l’essence de moutarde
au contact de l’ammoniaque liquide :
</p>
        <p>
La Thiosinnamine, chauffée avec de l’oxyde de plomb, donne
naissance à un nouvel alcaloïde, la <hi rend="i">Sinnamine</hi> ( MM. Bussy et
Robiquet) , dont la formule <hi rend="sup">G8</hi> <hi rend="sup">H6Az</hi> <hi rend="sup">2</hi>, ne diffère de celle de la
Thiosinnamine que par deux équivalents en moins de soufre et
d’hydrogène.
</p>
        <p>
Si on fait agir sur l’essence même l’oxyde puce de plomb en
présence de l’eau, l’essence perd à la fois du soufre et du carbone
 ; transformation de laquelle il résulte un autre alcaloïde
nommé <hi rend="i">Sinapoline</hi>.
</p>
        <p>
Si, dans la préparation de la Thiosinnamine, on 'remplace
l’ammoniaque ordinaire par des ammoniaques composées, on
obtiendra de nouvelles bases correspondantes à la Thiosinnamine,
et dont la formule peut se représenter chacune par un
équivalent d’essence de moutarde, plus un équivalent de l’ammoniaque
employée. Ainsi avec :
</p>
        <p rend="left">
Et ainsi de suite.
</p>
        <p>
(La Sinapoline et la Thiosinnamine appartiennent à-la classe
des amides par l’urée ; en effet, l’urée se combine avec les alcools
en formant des composés particuliers analogues à l’urée
et alcalins au même titr&amp;-rftï|ëJiri&gt;« c séparation des éléments
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f19.image"/>
        <p rend="left">
— 18 —
</p>
        <p rend="left small">de l’eau, en nombre d’équivalents double de ceux d’alcool qui
entrent en combinaison).</p>
        <p rend="small">Dans les deux substances précitées, et en sachant ce qui sera
dit plus loin que les substances sulfurées appartiennent à la
classe allylique, on a :</p>
        <p rend="left small">De même qu’il existe entre la Thiosinnamine et la Sinnamine
les mêmes relations qu’entre l’Urée et la Cyanimide-:</p>
        <p rend="small">Ces relations, que M. Berthelot a consignées dans son <hi rend="i">Traité
de Chimie synthétique</hi>, sont très intéressantes, quoiqu’elles semblent
s’éloigner de notre sujet.</p>
        <p rend="small">Grâce aux puissants efforts des chimistes modernes, et aux
progrès que par eux la chimie synthétique a faits pendant ces
dernières années, « grâce enfin à l’heureuse application qu’on
a su faire des substances naturelles et des procédés généraux
'&lt; qui résultent de ce vaste ensemble d’idées et de travaux syn« 
thétiques, » dont M. Berthelot a été l’un des plus laborieux
et savants instigateurs, la constitution des essences sulfurées,
qui nous occupent ici, est aujourd’hui bien connue. Les recherches
opérées dans ce but- par MM. Gherardt, Will, Werthcim,
Berthelot, de Lucca, Zinin, Cahours, Hoffmann et Willamson,
ont été plus fructueuses encore, car elles permettent de préparer
de toutes pièces les essences d’ail et de moutarde qu’on ne
peut séparer l’une de l’autre pour l’étude qui va suivre.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f20.image"/>
        <p rend="left small">— 19 —</p>
        <p rend="small">M. Wertheim a montré, en effet-, que l’essence de moutarde
peut être regardée comme une combinaison d’essence d’ail et
d’acide sulfocyanique ; il a établi cette constitution, et rattaché
entre elles ces deux substances par de remarquables expériences
d’analyse et de synthèse (1).</p>
        <p rend="small">Ainsi, on obtient artificiellement l’essence d’ail en traitant
par le sulfure de potassium l’huile essentielle de moutarde :</p>
        <p rend="small">Réciproquement, par l’essence d’ail et l’acide sulfocyanique,
on revient à celle de moutarde (Ghérardt).</p>
        <p rend="small">L’essence d’ail produit avec l’azotate d’argent un corps cristallin,
qui, traité par l’ammoniaque, donne l’oxyde d’allyle
<hi rend="sup">C8H</hi> <hi rend="sup">80</hi>. L’essence de moutarde chauffée avec la chaux iodée
dans des tubes scellés à la lampe, produit ce même oxyde
d’allyle.</p>
        <p rend="small">A cause donc de ces relations directes et étroites, qui existent
entre ces deux corps, ne semble-t-il pas qu’on soit autorisé à
les réunir sous un même chef ?</p>
        <p rend="small">C’est ce dont l’on reste convaincu par l’inspection des formules
qui les représentent, et par l’étude plus approfondie de
leur constitution. Déjà MM. Will et Wertheim avaient montré
les relations qui existent entre les essences sulfurées, notamment
celle d’ail et celles des Crucifères, et les éthers sulfhydrique,
hydratique, sulfocyanique :</p>
        <p rend="left small">
          <hi rend="i">Essence d’ail</hi>
          <hi rend="sup">C6H8S</hi>
          <hi rend="i">Êth. suif hydrique</hi>
          <hi rend="sup">C*H8S</hi>
        </p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">Oxyde d’allyle</hi> C°H <hi rend="sup">80</hi> — <hi rend="i">hydratique</hi> <hi rend="sup">CilïsO</hi></p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">Ess. de moutarde</hi><hi rend="sup">C8H8AzSs</hi> — <hi rend="i">sulfocyanique</hi> <hi rend="sup">C6HsAzSs</hi></p>
        <p rend="small">Ces chimistes ont étendu ces rapports aux dérivés chimiques
de l’essence de moutarde, et ils ont assimilé la théorie de ces
dérivés à celle des Éthers composés. "</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Annalen der Cihmie und Pharmacie</hi>, t. LI, p. 295 ; t. LV, p. 297.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f21.image"/>
        <p rend="left small">— 20 —</p>
        <p rend="small">M. Berthelot a pu réaliser* un plus beau problème encore, celui
de produire synthétiquement cette essence et de poursuivre jus^qu’à
 l’ultime limite l’étude des termes de la <hi rend="i">série allylique</hi>.</p>
        <p rend="small">Concevons pour un instant que les composés ci-dessus et ceux
dont il est fait mention plus bas contiennent un même radical
<hi rend="i">Allyle</hi> <hi rend="sup">C6</hi> <hi rend="sup">H8</hi> ; l’essence d’ail en serait le Sulfure <hi rend="sup">Ca</hi> H <hi rend="sup">8</hi>, S ; l’essence
de moutarde le Sulfocyanure <hi rend="sup">C6</hi> H <hi rend="sup">8</hi>, <hi rend="sup">C2</hi> AzS, correspondant au
sulfocyanure d’Ethyle, etc.</p>
        <p rend="small">On peut concevoir le soufre du sulfure d’allyle remplacé par
de l’iode, du chlore… De cette sorte, qu’on ait les composés
<hi rend="sup">C6</hi> H <hi rend="sup">81</hi> ; <hi rend="sup">C6</hi> <hi rend="sup">Hs</hi> Cl ; c’est ce <hi rend="sup">C6</hi> H <hi rend="sup">81</hi> ou <hi rend="i">propylène</hi> iodé que M. Berthelot
a préparé par la réaction de l’iodure de phosphore sur la
glycérine (1). L’essence d’ail ne différant du prophylènè iodé
que par la substitution du soufre à l’iode, il fallait, pour préparer
le sulfocyanure d’allyle, opérer d’abord cette substitution,
puis combiner le produit avec l’acide sulfocyanhydrique.</p>
        <p rend="small">Cette double réaction a été réalisée dans une seule opération,
en traitant le propylène iodé par le sulfocyanure d’argent :</p>
        <p rend="small">On opère à 100°° dans un matras fermé à la lampe ; lorsque la
réaction est terminée, on verse de l’eau dans le matras, l’huile
surnage, on l’isole et on la soumet à la distillation. La majeure
partie passe à 150° environ. Le produit plus volatil renferme un
peu d’essence d’ail, résultat de quelque action secondaire ; mais
le produit principal, celui qui distille à 150" est d’une irréprochable
pureté. Ce produit artificiel exerce sur les yeux et
sur la peau la même action que l’essence naturelle. Traité
par l’ammoniaque, il fournit comme elle de la Thiossinnamine.</p>
        <p rend="small">« Cette Thiosinnamine présente la composition et les proprié« 
tés générales de celle obtenue avec l’essence naturelle ; en
« outre, la forme cristalline des deux substances est tout-à-fait</p>
        <p rend="left small">(1) M. Berthelot, <hi rend="i">Annales de chimie et phys.</hi>, t. XLIV, p. 496.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f22.image"/>
        <p rend="left small">- 21 —</p>
        <p rend="small">« identique. L’identité de cette base, quelle qu’en soit l’origine,
est le plus sûr garant de l’identité de l’essence de moutarde
artificielle avec l’essence naturelle (1).</p>
        <p rend="small">Une telle origine rattache dé la manière la plus directe ces
essences sulfurées aux séries générales de la chimie organique :</p>
        <p rend="left small"> ! Propylène chloré <hi rend="sup">C6</hi> <hi rend="sup">H8</hi> Cl</p>
        <p rend="left small">— iodé <hi rend="sup">C6</hi> H <hi rend="sup">81</hi></p>
        <p rend="left small">— brome <hi rend="sup">C6H8Br</hi></p>
        <p rend="left small">— sulfuré (ess. d’ail) … <hi rend="sup">C6H</hi> <hi rend="sup">8</hi> S
Sulfocyanure de Sulfopropylène</p>
        <p rend="left small">(ess. de moutarde) <hi rend="sup">C2</hi> H <hi rend="sup">8</hi>, S, <hi rend="sup">C2Az</hi>
Etc.</p>
        <p rend="small">En effet, MM. de Lucca et Berthelot, en poursuivant cette
étude (2) , ont obtenu la série générale des éthers allyliques,
dont les essences d’ail et de crucifères constituaient seulement
des cas particuliers.</p>
        <p rend="small">MM. Cahours et Hoffmann ont complété ces travaux, et en
poursuivent les assimilations jusques dans leurs conséquences
extrêmes ; ils ont été conduits à rattacher les formules de tous
les composés précédents à celle d’un alcool particulier, <hi rend="i">Valcool
allylique</hi> <hi rend="sup">C6</hi> <hi rend="sup">H6</hi> O <hi rend="sup">2</hi>, qui devient l’identique de l’alcool vinique ou
éthylique C*H <hi rend="sup">602</hi>.</p>
        <p rend="small">En résumé, les essences <hi rend="i">sulfurées</hi> des <hi rend="i">Crucifères</hi>, produits naturels
qu’on n’avait pu classer jusqu’alors, rentrent dans la série
<hi rend="i">allylique</hi>, dont l’alcool allylique est le premier terme (les essences
sulfurées, les éthers)  ; mais dont le terme fondamental, le seul
avec lequel on puisse jusqu’ici préparer les autres synthétiquement,
est <hi rend="i">l’Éther allyliodhydrique</hi> ou <hi rend="i">Propylène iodé</hi>.</p>
        <p rend="left small">(1) M. Berthelot, <hi rend="i">Chimie fondée sur la synthèse</hi>, t. I, p. 204.</p>
        <p rend="left small">(2) Voir <hi rend="i">Annales de chimie et dephys.</hi>, t. XVIII.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f23.image"/>
        <p rend="left small">— 22</p>
        <p rend="left">
Addition à l’acide myronique. — Sa constitution.
</p>
        <p>
D’après MM. Will et Koerner, le myronate de potasse a pour
formule <hi rend="sup">C20H18KAz|S4O</hi> <hi rend="sup">20</hi>, et doit contenir les éléments de l’essence
de moutarde, du glucose et du sulfate acide de potasse.
</p>
        <p>
Le myronate de potasse pourrait s’écrire encore : Ko, G <hi rend="sup">20</hi> H <hi rend="sup">18</hi>
Az S* O <hi rend="sup">19</hi>, ou mieux : Ko, Ho (G <hi rend="sup">20</hi> H" Az <hi rend="i">&amp;*</hi> <hi rend="sup">O18) </hi>, l’expression entre
parenthèses désignant l’acide myronique. Je suis même tenté de
croire, pour des raisons que je donnerai plus loin, que cet acide
retient encore deux équivalents d’eau de cristallisation ;, et que
sa formule exacte est : … . "
</p>
        <p>
Pénétré de cette idée, d’après l’opinion émise par MM. Will et
Koerner, que l’acide myronique contient les éléments du sucre,
de l’essence de moutarde et de l’acide sulfurique, j’ai fait les
expériences pour en acquérir la certitude et j’ai obtenu les résultats
ci-dessous :
</p>
        <p>
1°- On a traité de la farine de moutarde noire par l’eau distillée
tiède, de manière à susciter la fermentation sinapisique ;
après un contact suffisamment prolongé, on a soumis la bouillie
à l’expression ; le liquide filtré possède une couleur légèrement
jaune-verdâtre et l’odeur d’essence de moutarde. — Le chlorure
de baryum y fait naître un abondant précipité blanc, insoluble
dans l’acide azotique, et présentant aux autres réactifs ordinaires
tous les caractères du <hi rend="i">sulfate de baryte</hi>. — D’une partie du liquide
distillé on a retiré de <hi rend="i">l’huile volatile de moutarde</hi> présentant
aussi toutes les propriétés connues de ce produit sulfuré.
</p>
        <p>
Le liquide, traité par la liqueur de Fehling a réduit le sel
cupro-potassique. Ainsi, avec l’acide sulfurique et l’essence de
moutarde, la présence du <hi rend="i">glucose</hi> est démontrée dans les produits
provenant de la dissociation des éléments de l’acide myronique.

</p>
        <p rend="left">
(Notons en passant, et pour y revenir plus loin, que la liqueur
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f24.image"/>
        <p rend="left small">— 23 —</p>
        <p rend="small">est abondamment précipitée par le sesquichlorure de fer, les
sulfates ferreux et ferrique).</p>
        <p rend="small">2° On a traité de la poudre de moutarde par l’alcool concentré
, de manière à faire une pâte molle, qui a été ensuite
délayée et allongée par quantité suffisante d’eau distillée bouillante.
Le tout pressé et filtré comme ci-dessus a fourni une liqueur
<hi rend="i">inodore, sans saveur, acre, mordicante</hi>, n’ayant <hi rend="i">aucune action</hi>
sur la liqueur cupro-potassique , ce qui dénote <hi rend="i">l’absence</hi> ici
du glucose et de l’essence sulfurée. Le chlorure de baryum ne
produit qu’un <hi rend="i">trouble</hi> prononcé indiquant la présence des sulfates
contenus <hi rend="i">naturellement</hi> dans la semence de moutarde. Mais
ce précipité n’est en rien comparable comme quantité à celui
obtenu dans la première opération. — Avec les sels ferreux ou
ferrique, point ou très peu de précipité.</p>
        <p rend="small">(Le précipité produit dans la première liqueur par les sels de
fer a été reconnu être une combinaison de fer et d’albumine ;
c’est évidemment la myrosine qui a été ainsi précipitée ; car,
malgré la réaction sinapisique, elle peut ne pas être modifiée,
du moins en totalité. Dans la deuxième expérience, au contraire,
coagulée par la double action de l’alcool et de l’eau bouillante,
elle n’a point passé dans la liqueur, qui dès lors n’a été que légèrement
troublée par les sels de fer. — Ce serait là une démonstration
de plus en faveur de l’action de la myrosine sur l’acide
myronique, si on n’en avait pas ailleurs des preuves incontestables.
) </p>
        <p rend="left small">Je reviens à l’acide myronique :</p>
        <p rend="small">Des expériences ci-dessus, on est conduit à considérer cet
acide comme un glucoside ou saccharide de Berthelot, semblable
en cela à l’amygdâlme, à l’acide amygdalique, à l’acide
quercitannique. Pour ce dernier, telle est l’opinion de M. Srecke,
qui le regarde comme un monosaccharide tertiaire (1). Je
sais bien que cette opinion a été vivement combattue par
MM. Knopp et Kawalier (2) , qui, s’appuyant sur une ancienne</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Comptes-rendus</hi> t. XXXIX, p. 50.</p>
        <p rend="left small">(2) Kawalier dans <hi rend="i">Sahresb Von Kopp fur</hi>, 1856.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f25.image"/>
        <p rend="left small">— 24 -</p>
        <p rend="small">expérience de Pelletier et sur les leurs propres, refusent toute
nature de glucoside au tannin, et pensent que si, dans sa transformation
en acide gàllique du glucose apparaît, on doit l’attribuer
non pas au tannin, mais à des substances accidentelles qui
l’accompagnent.</p>
        <p rend="small">Pareille objection ne pourrait atteindre l’acide myronique, et
sa propriété glycogénique est surabondamment démontrée, je
pense, par les résultats de la première expérience, et par la nonproduction
de sucre^ lorsqu’on soustrait ce principe fermentescible
à la seule cause qui favorise son dédoublement. Ce dédoublement
peut-être indiqué par l’équation :</p>
        <p rend="small">Si cependant on tient compte de la définition des saccharides.
par M. Berthelot, on est conduit à modifier cette formule. Les
saccharides, selon ce chimiste (1) , proviennent de l’union du
sucre avec les acides, alcools, etc., avec élimination des éléments
de l’eau, combinaisons dans lesquelles les propriétés du
sucre, de l’acide ou autres générateurs deviennent latentes, pour
ne reparaître que par suite de la fixation des éléments de l’eau.
— D’autre part, selon le même auteur, de même que la formation
des composés mannitiques ne peut se représenter non au
moyen de la mannite, mais bien au moyen de la mannitonne ;
de même l’analyse des saccharides artificiels oblige de représenter
la formation de ces corps (pour conserver la généralité des
formules typiques) , non pas avec le glucose G <hi rend="sup">12</hi> H <hi rend="sup">12</hi> O <hi rend="sup">12</hi>, mais
avec d’autres générateurs <hi rend="sup">G'8H10O</hi> <hi rend="sup">10</hi> (glucosane, lévulosane, etc.) 
ne différant des sucres, comme la mannitane de la mannite,
que par les éléments de l’eau.</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Comptes-rendus</hi>, t. XLI, <hi rend="i">et Annales de chimie etphys., t</hi>. LIV, p.74.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f26.image"/>
        <p rend="left small">— 25 —</p>
        <p rend="left small">Sous le mérite de ces observations, la décomposition de l’acide
myronique devient :</p>
        <p rend="small">Cette formule conduit à regarder l’acide myronique comme
un monosaccharide primaire du premier ordre, représenté par
l’expression typique S + b — H ou dans le cas qui nous occupe
par S + b + b' H (1) , c’est-à-dire résultant de l’union d’un
sucre avec un acide et un éther simultanément, de même que
l’amygdaline, saccharide secondaire de premier ordre, résulte
de l’union d’un sucre avec un acide et l’aldéhide benzoïque simultanément.</p>
        <p rend="small">C’est à cause de cette manière de voir que l’acide myronique
peut être représenté par la formule <hi rend="sup">C20HlbAzS4O16,2Ho</hi>, et
considéré comme renfermant deux équivalents d’eau de cristallisation,
qu’il aurait une tendance, comme tous les saccharides,
du reste, à retenir avec fermeté jusqu’à la température,
d’ailleurs peu élevée à laquelle ils commencent à se décomposer.</p>
        <p rend="small">S’il en est ainsi, la synthèse de l’acide myronique devient
très réalisable. Le défaut de temps et aussi les ciconstances dans
lesquelles j’opère ne me permettent pas de mettre à exécution
le projet de ce travail, que je n’abandonne point, et sur lequel
je reviendrai plus tard, je l’espère.</p>
        <p rend="left small">(1) S = sucre générateur,
b = acide bibasique.</p>
        <p rend="left small">b' = un autre générateur (acide, alcool, aldéhyde, etc.).
H= H2 <hi rend="sup">02</hi> .</p>
        <pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f27.image"/>
        <p rend="left small">- 26 —</p>
        <p rend="left small">
CHAPITRE V.
Moutarde blanche (
<hi rend="i">Sinapis alba)</hi>.</p>
        <p rend="small">Quoiqu’en médecine la moutarde blanche soit d’un usage
moins fréquent que la noire, elle n’en offre pas moins beaucoup
d’intérêt au point de vue chimique, surtout si on l’étudié comparativement
à cette dernière ; son étude a donné lieu à des
méprises singulières, à de nombreuses controverses, et pourtant
à des travaux importants. Je passerai très rapidement sur ces
travaux antérieurs pour m’arrêter plus solidement sur ceux qui
nous ont assuré une connaissance plus exacte de cette substance.</p>
        <p rend="small">Henri et Garot, internes à la pharmacie centrale des hôpitaux
de Paris, sont les premiers qui aient dirigé avec fruit leurs
efforts sur la semence du <hi rend="i">Sinapis alba</hi>. Ces chimistes en ont extrait
(1) un corps cristallisable, azoté et sulfuré, et jouissant
entr'autres propriétés de celle de colorer en rouge cramoisi les
sels de sesquioxyde de fer.</p>
        <p rend="small">Les auteurs l’avaient nommé <hi rend="i">acide sulfosinapisique</hi>, pour rappeler
à la fois son origine et sa nature sulfurée ; quant à sa
nature acide, elle fut contestée avec raison par Pelouze, qui
commettait, de son côté, l’erreur de prendre ce corps pour du
sulfocyanure de calcium. Les deux premiers chimistes reprirent
leur travail ; et, en traitant le tourteau de moutarde blanche
par l’eau, puis l’extrait aqueux par l’alcool, ils obtinrent un
corps cristallisé, non acide cette fois, et jouissant pourtant des
principales propriétés reconnues à l’acide sulfosinapique ; ils
nommèrent, en conséquence , ce produit <hi rend="i">Sulfosinapisine</hi> ; ils
cherchèrent à assigner à ce corps une fonction chimique et à
établir sa composition. De nouveau, Pelouze, tout en admettant
cette fois la Sinapisme, conteste les chiffres indiqués par
ses antagonistes, et fut, du reste, accompagné quelques mois</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Journ. de Pharm</hi>, t. XVII, p. 1.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f28.image"/>
        <p rend="left">
- 27 -
</p>
        <p>
après dans ses protestations par Boutron et Robiquet, qui firent
aussi de la moutarde blanche une étude sérieuse.
</p>
        <p>
Ces derniers (1) en traitant cette semence par l’éther, puis
par l’alcool, obtinrent une substance présentant des analogies
avec la Sulfosinapisine Henry et Garot, tandis qu’en soumettant
directement le tourteau au traitement par l’alcool, aucune
âcreté n’a pu être signalée dans la liqueur ni dans la matière
cristalline provenant de cette opération. Cette dernière matière
cristalline différait en outre de la Sinapisine par sa composition
et quelques-unes de ses propriétés, entr'autres celles de ne
point rougir les persels de fer.
</p>
        <p>
Enfin, dans une troisième opération, consistant à épuiser la
moutarde blanche d’huile fixe par expression, et à traiter le
tourteau par l’éther-, les deux chimistes obtinrent un produit
huileux, <hi rend="i">d’une âcreté prononcée</hi>, dont l’éther isola un principe
<hi rend="i">acre, non volatil</hi>, sur lequel on reviendra plus bas.
</p>
        <p>
Ainsi, on le voit, les travaux sur la matière sont loin d’être
concordants et de satisfaire complètement l’esprit ; ils étaient
concluants en ce même sens d’admettre dans la moutarde blanche
d’abord un principe acre découvert par Boutron et Robiquet,
plus une matière susceptible de cristalliser, et contenant avec
ses éléments oxydrocarbonés, du soufre et de l’azote ; ilsera dit
plus loin comment les expériences de MM. Babo et Hircsbrunn
permettent de rallier ces idées diverses à celle qu’ils ont exprimée,
et de considérer dans les produits divers trouvés par les
expérimentateurs ci-dessus qu’une seule et même substance le
Sulfocyanhydrate de Sinapine ; mais dont la molécule chimique
est peut-être assez instable pour qu’on soit autorisé à croire
qu’ils avaient étudié soit la matière elle-même mal définie, soit
les produits de son altération.
</p>
        <p>
Quoiqu’il en soit, la moutarde blanche offre les propriétés
suivantes bien constatées : quelles que soient les conditions dans
lesquelles on se place, cette crucifère ne fournit pas, à l’instar
de ses congénères, d’huile volatile. Lorsque, d’après les principes
</p>
        <p rend="left">
(1) <hi rend="i">Jourh, de Pharm.</hi>, t. XVII.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f29.image"/>
        <p rend="left">
— 28 —
</p>
        <p>
qui régissent la production de l’essence dans la moutarde noire,
on traite la farine de moutarde blanche par l’eau chauffée à
une température de 60°° : il ne se forme aucun produit volatil,
mais un principe acre, liquide., duquel dépend l’action mordicante
que la moutarde blanche exerce sur nos sens. Ce principe,
ne préexiste que dans la graine, et ne se formerait pas non plus
si on traitait la graine par l’eau bouillante, ou si on ne la traite
par l’eau tiède qu’après l’avoir soumise à l’action de l’alcool ; si
au contraire on la mouille préalablement avec l’eau, les solutions
alcoolique et éthérée sont très acres. Voilà, sous ce rapport,
une analogie complète avec le <hi rend="i">Sinapis nigra</hi>, et il n’y a
rien là qui doive surprendre, quand on considère la similitude
de composition des deux espèces ; non point que leurs principes
constituants soient formés des mêmes éléments en semblables
proportions, mais parce qu’ils concourent au même but, et sont
les uns et les autres générateurs d’un principe acre et mordicant,
qu’ilsoit ou non volatil.
</p>
        <p>
La moutarde blanche contient de la myrosine ; il n’y a point
lieu de s’y arrêter ; ses propriétés et sa préparation ont été relatées
précédemment. Le principe fermentescibje n’est plus ici le
myronate de potasse, mais bien le sulfocyanhydrate de Sinapine,
corps qui a été entrevu et étudié par Henri et Garot, Boutron
et Robiquet, sous les noms’ de Slnapine et de Sulsosinapisine,.
.
</p>
        <p>
Le sulfocyanidrate de Sinapine est préparé par MM. Babo et
Hircsbrunn (1) de la manière suivante :
</p>
        <p>
La graine de moutarde blanche est débarrassée par l’expression
de toute l’huile fixe qu’elle contient ; le tourteau est successivement
épuisé par l’alcool chaud marquant <hi rend="sup">85oc</hi> ; les
liqueurs alcooliques réunies sont distillées jusqu’à ce que les
trois quarts environ de l’alcool soient passés dans le récipient.
Le résidu se partage par le refroidissement en deux couches à
peu près égales dont la supérieure est formée d’huile grasse ;
l’inférieure est une dissolution alcoolique de sulfocyanidrate de
</p>
        <p rend="left">
(1) MM. Babo et Hircsbrunn, <hi rend="i">Amalender Chimie and Pharmacie</hi>.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f30.image"/>
        <p rend="left">
— 29 —
</p>
        <p>
Sinapine ; quelquefois cette couche se prend en peu de temps
en un magma cristallin ; mais le plus souvent la liqueur ne dépose
le sel qu’après une évaporation excessivement ménagée ;
on le purifie ensuite par des cristallisations successives dans
l’alcool pur et le traitement par le charbon.
</p>
        <p>
Le sulfocyanhydrate de Sinapine cristallise en aiguilles jaunâtres,
soyeuses ou groupées en aigrettes, plus solubles à chaud
qu’à froid dans l’eau et l’alcool ; il peut être impunément
chauffé jusqu’à <hi rend="sup">13000</hi>, température à laquelle il se décompose.
Les auteurs lui attribuent la formule :
</p>
        <p>
L’acide sulfurique dissout d’abord le sulfocyanhydrate, puis
en dégage de l’acide sulfocyanhydrique ( réaction indiquée
par Henri et Garot à propos de leur Sulfosinapisine). Lorsqu’on
évapore une dissolution de ce sel dans l’acide sulfurique ou
l’acide chlorhydrique faible, il se dépose une matière cristalline
et il se dégage aussi de l’acide sulfocyanhydrique.
</p>
        <p rend="left">
L’acide azotique le colore en rouge foncé.
</p>
        <p>
Les alcalis le dissolvent en formant une liqueur d’un jaune
intense ; cette réaction est extrêmement’ sensible ; le soluté se
décompose à la température d’ébullition.
</p>
        <p>
Les auteurs ont étudié avec soin cette décomposition produite
par les alcalis bouillants. La réaction donne naissance à un
acide faible, <hi rend="i">l’acide sinapique</hi> et à une base nouvelle d’après
l’équation :
</p>
        <p>
L’acide <hi rend="i">sinapique</hi> est soluble à chaud dans l’alcool ; il "forme
avec les alcalis des combinaisons cristallisables, mais peu stables,
celle de baryte à part. — La Sinkaline, alcaloïde oxygéné, attire
facilement l’humidité et l’acide carbonique ; elle n’est point
volatile et se décompose par la distillation sèche.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f31.image"/>
        <p rend="left small">— 30 —</p>
        <p rend="small">Il resterait à parler de la base du sulfocyanhydrate de Sinapine,
de la Sinapine elle-même ; mais elle n’a pu encore être
obtenue à l’état sec ; lorsqu’on ajoute à une solution chaude et
concentrée de sulfocyanhydrate dans l’alcool à 90 » un peu d’acide
sulfurique, il se dépose par le refroidissement des lamelles
rectangulaires de sulfate acide de Sinapine :</p>
        <p rend="small">En décomposant ce dernier sel par la quantité d’eau de baryte
nécessaire pour précipiter la totalité de l’acide sulfurique, on
obtient une dissolution de Sinapine, qu’il ne faut pas chercher
à concentrer sous peine de dédoubler la Sinapine en ses générateurs,
l’acide sinapique et la sinkaline.</p>
        <p rend="small">Quant au principe acre, produit de la fermentation sinapisique,
il se présente, selon Boutron et Robiquet (1) sous la
forme d’un liquide onctueux, rougeâtre, inodore', mais doué
d’une saveur mordicante en tous points analogue à celle du raifort.
On l’obtient en traitant à plusieurs reprises le tourteau de
moutarde blanche par l’éther, et séparant l’huile douce qui s’écoule
la première. On distille les liqueurs éthérées réunies, et
on traite le résidu par l’alcool froid qui dissout encore le principe
acre, mais avec une proportion moindre d’huile fixe ; en
répétant cette manipulation un assez grand nombre de fois , on
se débarrasse de la plus grande partie de cette dernière.</p>
        <p rend="small">On n’a pu se procurer une assez grande quantité du principe
acre, pour en faire l’analyse élémentaire ; mais il est plus que
probable qu’il est sulfuré au même titre que l’huile volatile des</p>
        <p rend="small">(1). D’expériences que j’ai commencées il y a quelques jours seulement,
il semble résulter pour moi que la description du principe acre
par ces deux auteurs, n’est pas conforme aux faits que j’ai observés.
Ce principe, quoique non volatil, s’obtient difficilement, et une fois
obtenu, il est difficile de le conserver ; son altérabilité est fort grande.
J’espère revenir sur ce sujet dans un prochain Mémoire.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f32.image"/>
        <p rend="left">
— 31 —
</p>
        <p rend="small">autres crucifères ; de même que le myronate de potasse l’est
comme son analogue le sulfocyanhydrate de Sinapine.</p>
        <p rend="small">J’ai été assez heureux pour constater un fait que l’analogie
de tous les composés ci-dessus rendait probable : j’ai pu, quoiqu’opérant
sur un poids relativement faible de moutarde blanche
, me procurer une très petite quantité de sulfocyanhydrate
de Sinapine à l’état amorphe, et mélangé certainement à des
substances étrangères. J’ai mis en présence de ce sel de la myrosine
extraite par le procédé ordinaire, et j’ai remarqué la production
dans ce mélange du principe acre tel qu’il n’y existait
nullement avant l’addition de la myrosine, et tel enfin qu’il se
produit par le traitement de la moutarde par l’eau tiède.</p>
        <p rend="small">Pour résumer comparativement la fermentation sinapisique
des deux espèces de moutarde (1)  :</p>
        <p rend="left small">MOUTARDE NOIRE.</p>
        <p rend="left small">Ferment Myrosine.</p>
        <p rend="left small">Matière fermentescible. Myronate de potasse.</p>
        <p rend="small"> ! Huile essentielle sulfure'e
et très peu du principe
àcro nen volatil.</p>
        <p rend="left small">MOUTARDE BLAHOHE.
Myrosine.
Sulfocyanhydrate de Sinapine</p>
        <p rend="left small">&gt; Principe acre non volatil.</p>
        <p rend="small">Telles sont les principales propriétés chimiques des plantes
qu’on a choisies pour types, et on les trouverait analogues dans
tous les autres sujets de cette vaste famille ; ainsi, l’essence de
moutarde, considée comme type a été trouvée semblable dans
les espèces suivantes: 16ms <hi rend="i">amara, Capsella Bursapastoris,
Brassica Napus, Cochléaria Draba, Cheirantus annuus, Sisymbrium
officinale, Cochléaria armorica, Cochléaria offlcinalis</hi></p>
        <p rend="small">(1) Malgré l’important travail de MM. Babo et Vûresbrunn, dont on
vient de donner un court aperçu, le dernier mot ne semble pas dit sur
les propriétés chimiques de la moutarde blanche. Considérant, en effet,
la constitution de l’acide myronique, j’ai cherché s’il n’existait pas
entre les deux espèces de <hi rend="i">Sinapis</hi> des rapports plus profonds que ceuxexposés
ci-avant.</p>
        <p rend="left small">Lorsqu’on soumet la moutarde blanche au traitement de l’eau dis</p>
        <pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f33.image"/>
        <p rend="left small">— 32 —</p>
        <p rend="small">(M. Pleiss). La racine de <hi rend="i">YAllialia offieinalis</hi> contient au printemps
une essence identique avec celle de moutarde (M. Wertheim) 
, et les feuilles de la même plante contiennent, quand
elles poussent à l’ombre, une essence pareille à celle d’ail. Les
deux sortes d’huile essentielle sont réunies dans le cresson, dans
les feuilles et les graines de. <hi rend="i">Thlaspi arvense</hi> (M. Pleiss). Selon
M. Pleiss encore, les <hi rend="i">Lepidium ruderale</hi> ,- <hi rend="i">satirum</hi> et <hi rend="i">campestre</hi>
renferment une essence sulfurée différente de celles de moutarde
et d’ail, essences intermédiaires ( ?) , dont l’odeur est allia•
cée, et dont la saveur est celle du cresson.</p>
        <p rend="left small">tillée tiède, on obtient une liqueur qui, filtrée, donne lieu avec les réactifs
suivants aux mêmes réactions que l’acide myronique :</p>
        <p rend="left small">( Chlorure de Baryum. Pr'é blanc, insoluble dans l’acide azotique.</p>
        <p rend="left small">•j Perchlorure de fer… P'é blanc grisâtre.</p>
        <p rend="left small">( Liqueur de Fehling.. Réduction de sel cuprique.</p>
        <p rend="small">Lorsqu’on traite la moutarde par l’alcool concentré et l’eau bouillante,
on obtient une liqueur qui donne avec :</p>
        <p rend="left small"> ! Chlorure de Baryum. P'é blanc, mais beaucoup moins abondant
que précédemment.
Sels ferriques Pas de précipité ; coloration rouge.
Liqueur de Fehling.. Pas de réduction.</p>
        <p rend="small">Comme il a été dit pour l’acide myronique, le précipité par le sel de
fer est dû à une combinaison du fer et de la matière albuminoïde, sans
que celle-ci ait cessé d’agir sur la matière fermentescible. Dans le
deuxième cas, pas de précipité, parce que l’alcool a coagulé le ferment.
Alors la liqueur prend une teinte rouge ; est-ce parce que le sulfocyanhydrate
de Sinapine n’ayant pas subi de fermentation, possède, dans
ces conditions, la propriété de rougir les persels de fer ?</p>
        <p rend="small">Ceci dit, sous forme très dubitative, la réaction s’étant montrée quelquefois
infidèle.</p>
        <p rend="small">Ce qu’il est impossible de contester, c’est que dans la fermentation
sinapisique de la moutarde blanche il y ait production de sucre et d’acide
sulfurique, tandis que ces produits ne se révèlent pas lorsque la
myronine a subi l’action de corps qui peuvent la coaguler. Il n’est pas
facile pourtant d’exprimer par une équation cette réaction glucosique ;</p>
        <pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f34.image"/>
        <p rend="left small">— 33 -</p>
        <p rend="small">On remarquera qu’il n’a été parlé dans l’étude ci-dessus que
des corps aptes à produire le principe sulfuré ; une analyse complète,
même seulement qualitative, de tous’ les autres principes
contenus dans les divers crucifères, n’offrirait à coup sûr que
bien peu d’intérêt. A quoi servirait, par exemple, de savoir que
la moutarde noire contient avec la myrosine, le myronate de potasse,
un peu de sulfocyanhydrate de Sinapine, contient, dis-je,
de l’albumine, de la gomme, du ligneux, de l’eau, ou encore une
matière colorante, une matière nacrée, une matière verte, des
sels, etc. ; ces dernières substances ne font-elles pas partie intégrante
de presque tous les végétaux ? Et ne sont-elles pas , du
reste, celles qui peuvent le moins influer sur la valeur thérapeutique
des plantes ? -</p>
        <p rend="small">et cette difficulté est liée à une cause de force majeure : la non-connaissance
du principe acre non volatil, de sa nature, de sa composition
élémentaire, de ses fonctions chimiques.</p>
        <p rend="small">On peut dire, avec infiniment peu de certitude, dans l’état actuel des
choses : '</p>
        <p rend="small">Quel est ce dernier produit ? Est-il l’expression même du principe
acre, ce qui me semble très douteux à tous égards ? N’est-ce qu’un
produit complexe, dans lequel le principe acre est contenu ? N’est-il
pas probable que cette expression symbolique ( qu’elle soit véritable
ou plutôt qu’elle puisse être modifiée dans les rapports de ses termes) ,
renferme un dérivé quelconque de la série allylique ? Peut-on considérer
ce sulfocyanhydrate de Sinapine comme pouvant jouer le rôle de
glucoside ? Ou cette fonction appartiendrait-elle seulement à sa base,
la Sinapine ? Dans ce dernier cas, pourtant, on devrait trouver de l’acide
sulfocyanique dans la liqueur, ce que n’ont pas démontré les
réactifs ?</p>
        <p rend="small">Les questions sont posées ; j’en appelle les solutions de tous mes
voeux ; car, si la moutarde n’a qu’une faible importance comme matière
pharmaceutique, son étude chimique ne laisse pas que d’être très
intéressante.</p>
        <p rend="left small">ix. 3</p>
        <pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f35.image"/>
        <p rend="left small">— 34 —</p>
        <p>
Aussi, sous l’empire de cette idée, je ne me suis livré à aucune
opération de détail pour isoler et décrire dans les crucifères
ces composés divers. Néanmoins, avant de finir cette première
partie du travail, je citerai les quelques particularités
Suivantes, qui peuvent avoir encore quelque valeur :
</p>
        <p>
Le colza ( <hi rend="i">Brassica campestris oleifera) </hi> fournit environ 40 0/0
d’huile employée surtout pour l’éclairage. Cette huile fournit à
la saponification deux acides gras particuliers ; l’un, l’acide
<hi rend="i">Brassique</hi> <hi rend="sup">CJ8H</hi> <hi rend="sup">4308</hi> est solide et cristallisable, l’autre est liquide
et susceptible de se solidifier sous l’influence de l’hypoozotide
(Webski).
</p>
        <p>
Le <hi rend="i">Sinapis alba</hi> fournit 36 0/0 d’huile fixe, qui, saponifiée par
les alcalis, donne deux acides gras, dont l’un, l’acide <hi rend="i">Érucique</hi>
a pour formule <hi rend="sup">Gi6H-t2Oi</hi>, et est par conséquent presque identique
avec l’acide Brassique du colza.
</p>
        <p>
L’huile de moutarde noire (18 0/0) , donne à la saponification
un mélange d’acide stéarique et d’acide érucique avec un
acide huileux particulier (M. Darby).
</p>
        <p>
De toutes les crucifères employées en médecine, le cresson
ordinaire est la seule qui croisse aux bords des fontaines ou
même dans leur lit. M. Châtain a observé que les plantes d’eau
douce renferment de l’iode en quantité souvent minime, quelquefois
très apparente, et il a de plus remarqué que les plantes
vivant dans les eaux courantes en renferment davantage que
celles placées dans les eaux stagnantes ; d’où il suivrait que le
cresson qui croit naturellement dans l’eau de source serait plus
riche en iode que celui qui est cultivé artificiellement dans les
jardins inondés nommés <hi rend="i">cressonnières</hi>.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f36.image"/>
      </div>
      <div>
        <head><num>II<hi rend="sup">e</hi></num> partie</head>
        <p rend="left">
DES CRUCIFÈRES AU POINT DE VUE THÉRAPEUTIQUE
</p>
        <p rend="left small">
CHAPITRE I".
Historique.
</p>
        <p rend="small">Celles des simples dont la médecine fait encore usage, ont été
pour la plupart connues et employées de toute antiquité. Les
propriétés de beaucoup d’entre elles, certes très contestables,
sont aujourd’hui révoquées en doute ; mais elle n’en ont pas
moins fixé l’attention des anciens auteurs. Les vertus de beaucoup
d’autres ont été exaltées outre mesure, et appliquées avec
plus ou moins de raison à une foule de maladies, le plus souvent
d’essence bien différente.</p>
        <p rend="small">C’est un peu ce qui est arrivé pour les Crucifères ; ces plantes
compteront toujours assurément parmi les antiscorbutiques les
plus puissants et les plus précieux ; et elles étaient à ce titre
décrites et citées par nos plus anciens prédécesseurs dans l’art
de guérir, Hippocrate, Gallien, Dioscorides, Pline, Théophraste ;
mais à côté de cela, et dans le siècle dernier encore, tant qu’a
duré enfin le règne des composés polypharmaques, auxquels a
seule survécu la Thériaque modifiée, on trouve des listes interminables
de maladies que les crucifères seraient aptes à guérir.
Pour en donner un exemple, Lémery définit à peu près comme</p>
        <pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f37.image"/>
        <p rend="left small">— 36 —</p>
        <p rend="small">suit la propriété de chacune de ces plantes (1)  : « Incisive, atténuante,
détersive, apéritive, résolutive, propre pour le scorbut,
pour exciter les mois des femmes, pour lever les obstructions,
pour les maladies de la rate, pour rompre la pierre des
reins, contre l’engorgement des viscères abdominaux, etc., etc. »</p>
        <p rend="small">Z-winger préconisait le cresson dans la néphrite calculeuse,
l’hypocondrie, l’hystérie, la chlorose ; Dioscorides employait
dans les mêmes cas le <hi rend="i">Sinapis nigra</hi> ; Sydenham conseillait le
<hi rend="i">Cochléaria armorica</hi> dans les hydropisies, jBergius d.ans la
goutte, Cullen dans le rhumatisme.</p>
        <p rend="small">En Russie, les habitants des campagnes employaient la racine
de Dentaire contre les convulsions nerveuses (convulsions, épilepsie) 
(2). Peyrillé nous apprend qu’en Espagne on utilisait le
<hi rend="i">Lepidium Iberis</hi> comme fébrifuge (3) -. Dans le même but, en
Russie, les D" Ritineuter et Trinius Blum ont employé avec succès
le <hi rend="i">Lepidium ruderale</hi> (4) , surtout dans les fièvres accompagnées
de symptômes scorbutiques, où le quinquina avait échoué.
Cette plante, très abondante "dans les contrées du Nord, y sert
encore de fébrifuge ; le remède populaire est la décoction de la
plante (32 à 1008) ou <hi rend="i">Décoykress</hi>. — La réputation du <hi rend="i">Sysymbrium
Sophia</hi> fut si grande qu’elle lui valut le nom de <hi rend="i">Sophia
chirurgicorum</hi>.</p>
        <p rend="small">Sous le nom <hi rend="i">d’Aliverie</hi> on fait dans l’Inde un grand commerce
de l’Arabette, et elle y est vendue dans les bazars comme stomachique
et stimulante. — La semence du <hi rend="i">Brassica Napus</hi> était
regardée comme alexipharmaque, et comme telle extrait dans
la thériaque d’Andromaque. Quant au <hi rend="i">Brassica Eruca</hi>, sa réputation
d’aphrodisiaque était telle, que le vers suivant fut composé
en son honneur :</p>
        <p rend="left small">« <hi rend="i">Excitet ut veneri tardas Eruca maritos</hi>. »</p>
        <p rend="left small">(COLUMELLE) .</p>
        <p rend="left small">(1) Lémery, <hi rend="i">Traité universel des Drogues simples.
Çty.Nouv. Journ. méd.</hi>, t. V, p. 209.
(3) <hi rend="i">Mat. méd., p</hi>. 350.
"(4) <hi rend="i">Journ. méd. Leroux</hi>, 1815, XXXIV, 289.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f38.image"/>
        <p rend="left">
- 37 —
</p>
        <p rend="small">A l’extérieur, on employait aussi les feuilles contusées de
cresson, soit <hi rend="sub">:sur</hi> la tête des teigneux, soit en cataplasmes sur
les tumeurs froides,-pu bien en gargarismes détersifs dans les
ulcérations ,de la bouche., .aphtes, etc.</p>
        <p rend="small">C’est, £ peine si. j’ose citer, comme curiosité historique, les
deux faits suivant^, qui sont bien loin en effet d’être scientifiques
: . ..</p>
        <p rend="small">Outre ses propriétés médicinales, la graine <hi rend="i">à !Erysimum</hi> avait
aux yeux des anciens un pouvoir occulte. Dioscorides raconte
que sept graines de cette plante, jetées dans une maison, y occasionnent
des rixes et des querelles.</p>
        <p rend="small">L’autre fait a rapport à <hi rend="i">YAnastatica hierochuntina</hi>, autrement
appelée <hi rend="i">Rose de Jéricho</hi>. Lorsque cette plante a terminé sa végétation,
annuelle et que ses feuilles sont tombées, ses rameaux
se dessèchent, s’entrelacent, se courbent en dedans et se contractent
en un petit peloton arrondi, que les vents de l’automne
arrachent et transportent aux bords de la mer. Placés dans un
air humide, ces rameaux s’ouvrent et s’étendent ; ils se resserrent
de nouveau, et se remettent en boule aussitôt qu’ils se
dessèchent. Les charlatans profitaient autrefois de cette propriété
pour prédire aux femmes enceintes un heureux accouchement.si,
mettant pendant leurs douleurs cette racine dans
l’eau, elles la voyaient s’épanouir, ce qui arrivait presque toujours
(1).</p>
        <p rend="small">Beaucoup de crucifères étaient réputées anthelmintiques, et on
s’en servait comme telles il y a peu d’années encore ; on peut
citerles semences <hi rend="i">duSisymbriumSophia, àel’Alliaire</hi>, du <hi rend="i">Sisymbrium
Amphibium</hi> (2). L’huile fixe que Boerhaave employait
d’ailleurs comme purgatif à la dose de deux onces (elle agissait
probablement à la manière de toutes les huiles grasses) , elle était
anthelmintique aussi, aux yeux de Julia Fontenelle, qui dans
ce but la donnait à la place d’huile de ricin.</p>
        <p rend="left small">Cet usage des crucifères comme vermifuges pouvait jusqu’à</p>
        <p rend="left small">(1) Guibourt, Mérat et de Lens.</p>
        <p rend="left small">(2.) Didelot, — Villemet (<hi rend="i">Mat. méd. indig.</hi>, p. ÎQI).</p>
        <pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f39.image"/>
        <p rend="left small">— 38 —</p>
        <p>
un certain point se concevoir, si on remarque que presque
toutes sont sulfurées, et que l’ail contusé et bouilli avec du lait
constitue un remède populaire, qui, sans rivaliser avec le principe
actif du semen-contra, n’est pourtant point sans efficacité.
</p>
        <p>
Ce qu’il est moins facile de s’expliquer, c’est l’honneur que
l’on faisait à <hi rend="i">l’Alyssum Montanum</hi> et au <hi rend="i">Lepidium Latifolium</hi> de
les utiliser contre la rage, ce qui a même valu à cette dernière
le nom de <hi rend="i">passer âge</hi> (1). On peut en dire autant de la propriété
concédée à quelques crucifères, notamment l’Arabelle et ' le <hi rend="i">Sisymbrium
Hispidum</hi>, de favoriser la marche de la grossesse. La
dernière s’emploie encore en Egypte, et les médecins de l’Inde
prétendent qu’une grande quantité de la première peut produire
l’avortement. Je ne pense pas qu’on ait chez nous trouvé à ces
végétaux des propriétés qui permettent de les classer parmi les
<hi rend="i">Ecboliques</hi> ou les <hi rend="i">Emménagogues, tout au moins directs</hi>.
</p>
        <p>
Ces derniers mots soulignés à dessein ; car il n’est point étonnant
que les plantes dites antiscorbutiques agissent indirectement
soit comme emménagogues, soit dans quelques-unes des
maladies dont on a exposé une longue nomenclature. Il existe
chez elles un principe actif, qui modifie probablement la composition
du sang, et par suite l’organisme ; elles ne provoquent
pas elles-mêmes la guérison de telle ou telle maladie ; mais
elles placent l’économie dans un état tel que les fonctions, altérées
par le principe morbide, puissent s’accomplir d’une manière
normale. Cette propriété et les meilleures conditions hygiéniques
dans lesquelles le malade est placé le plus souvent, permettent
de donner une explication plus ou moins plausible de
l’effet salutaire que les anciens praticiens ont souvent demandé
aux crucifères dans le traitement des maladies ci-dessus signalées.

</p>
        <p rend="left">
(1) Lémery, JDtcf.,p. 28.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f40.image"/>
        <p rend="left">
— 39 —
</p>
        <p rend="left small">
CHAPITRE H.
Utilité « les Crucifères. — Leur emploi en médecine.
</p>
        <p rend="small">Il est certain que c’est surtout comme antiscorbutiques que
les Crucifères ont été de tous temps employées. Lémery, dans sa
<hi rend="i">Pharmacopée universelle</hi>, juge le sirop antiscorbutique propre à
purifier le sang, à résister à la malignité des humeurs et à guérir
le scorbut.</p>
        <p rend="small">Selon Ray (1) , pendant le siège de la Rochelle, la graine de
moutarde, infusée dans du vin blanc, a sauvé la vie à des milliers
de scorbutiques ; et selon le même auteur, les vaisseaux
hollandais en emportaient toujours comme provision dans leurs
voyages au long cours.</p>
        <p rend="small">Et c’est pourtant bien à tort, selon le D’Herbaut, qu’on aurait
recours aux Crucifères pour enrayer les ravages que le scorbut
occasionne chez les hommes de mer. D’après cet observateur :
« Lorsque le séjour à la mer se prolonge au-delà d’un certain
temps, on voit survenir le scorbut plus ou moins tôt, selon la
constitution de l’individu ; mais chez tous les hommes, quels
que soient du reste le grade, le régime et l’alimentation avec
le pain frais ou le biscuit, la viande fraîche ou la viande sa« 
lée, les légumes frais ou secs. La maladie se montre sous ses
« formes ordinaires, sans qu’aucun médicament ne puisse agir
d’une manière utile, et rien n’arrête sa marche, si ce n’est le
séjour à terre ; alors la maladie, excepté pourtant ceux chez
lesquels elle entre dans sa dernière période, guérissent entre
trois et quinze jours, et quand même le régime auquel ils
étaient soumis à bord serait continué. »
Quand, même le scorbut de mer serait dû, à <hi rend="i">l’exclusion de</hi></p>
        <p rend="left small">(1) Ray, <hi rend="i">Historia plantarum</hi>, 803.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f41.image"/>
        <p rend="left small">— 40 —</p>
        <p rend="small"><hi rend="i">toute autre cause</hi> (1) , à 1 influence de la mer, et- que le repos loin
de ce milieu suffise pour réparer les désordres causés par une
longue navigation, il n’en est pas moins vrai que, dans ce cas, le
traitement antiscorbutique, et les crucifères en particulier, ne
pourraient que seconder l’action reconstitutrice du séjour en
terre ferme et aider puissamment par leur action sur l’organisme
, à la guérison et à la convalescence des malades.</p>
        <p rend="small">En fin de compte, que le scorbut soit dû à la seule influence
de la mer, ou plutôt aux causes réunies de la mer, de l’encom(1) </p>
        <p rend="small">Pour voir si les salaisons exercent une action si funeste chez les
marins, et causent chez eux les maladies scorbutiques, le <hi rend="sup">Dr</hi> Poisonnier-Desperriers,
inspecteur des hôpitaux de la marine, approvisionna
en 1771 la frégate la <hi rend="i">Belle-Poule</hi> d’aliments essentiellement végétaux.
Après cinq mois de campagne, le navire rentra à Brest avec beaucoup
de malades et un équipage portant les marques les plus évidentes de
l’amaigrissement et de l’affaiblissement.</p>
        <p rend="small">(Cette expérience était d’ailleurs peu concluante dans l’espèce, car il
est avéré qu’une nourriture toute végétale ne peut maintenir chez
nous la santé et la vigueur, et occasionne au contraire l’étiolement,
souvent point de départ des maladies rachitiques et tuberculeuses.) </p>
        <p rend="left small">Pour ce qui est de la salaison, M. Liébig a montré que le</p>
        <p rend="left small">procédé de conservation par le sel altère profondément la viande ; la
saumure qui se forme aux points de contact de la viande et du sel ren- .
ferme les principes constitutifs du bouillon concentré, et la viande
perd nécessairement une partie de son pouvoir nutritif. .</p>
        <p rend="small">N’est-il pas évident aussi que le marin, rentré dans ses foyers et en
possession de quelque argent, n’est plus soumis à aucune des causes,
<hi rend="i">multiples selon moi</hi>, qui lui procurent le scorbut ? Il m’a été de plus
assuré par un pharmacien de la marine impériale ( M. Albéric Louvet
) que les graviers fécampois, qui font à Terre-Neuve la pêche
de la morue, deviennent très bien scorbutiques alors que débarqués
depuis longtemps déjà, ils ne s’occupent qu’à parer et sécher la morue
sur les rochers qui avoisinent Saint-Pierre. Ces malheureux, par
contre, ne vivent que de privations les plus absolues, et reviennent en
France sans avoir le plus souven quitté le vêtement qu’ils portaient
à leur départ pour la colonie. — Somme toute, toute cause débilitante
peut devenir occasionnelle du scorbut.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f42.image"/>
        <p rend="left">
— 41 —
</p>
        <p>
brement, d’une nourriture insalubre ou peu en rapport avec les
besoins du marin et le travail qu’il produit, il est bien certain
que quelques-unes de ces mauvaises conditions sont les causes
principales des maladies scrofuleuses, chez les enfants surtout <hi rend="sup">1</hi>
</p>
        <p>
Les récentes discussions qu’a soulevées à l’Académie de Médecine
la mortalité des nourrissons, nous ont montré quel est
l’avenir réservé à la plupart des jeunes enfants, surtout lorsqu’ils
sont, loin de toute surveillance attentive, confiés aux
soins mercenaires de nourrices étrangères. Celles-ci, si on élimine
encore les tromperies grossières et les actes criminels,
sont le plus souvent mal logées, dans un milieu malpropre,
trop restreint, où les individus agglomérés ne peuvent respirer
qu’un air vicié. En outre de l’habitation malsaine,- d’un climat
froid et humide, de l’encombrement, de l’hérédité, autre cause
malheureusement trop fréquente des infirmités qui affligent la
société, il est juste.de citer encore les préjugés et l’ignorance qui
aveuglent les familles et paralysent toute l’efficacité qu’on
pourrait attendre des soins maternels.
</p>
        <p>
Après les travaux de Clarke, Baudelocque, Trousseau, MM. Barrier,
Barthez, Guérin et bien d’autres, après les récriminations
des fondateurs de Sociétés protectrices de l’enfance, on sait au-.
jourd’hui quels ravages occasionne chez les nourrissons l’alimentation
insuffisante, non point dans le sens qu’on y attache
par le préjugé vulgaire, mais celle qui résulte du sevrage prématuré,
de l’allaitement artificiel au biberon et au petit pot, et
surtout d’une nourriture composée d’aliments trop nutritifs.
Ges aliments, d’une assimilation difficile pour des organes mal
constitués encore, ne peuvent qu’altérer les viscères digestifs.
Le bon état de ceux-ci, et l’accomplissement plein et entier de
leurs fonctions sont indispensables pourtant pour l’assimilation
des aliments, par conséquent la nutrition de tous les organes,
et comme résultat final la conservation de la santé. Aussi, les
enfants mal élevés sont-ils fatalement d’une constitution débile
et lymphathique, et on voit chez eux la maladie scrofuleuse se
développer rapidement et de bonne heure, avec toutes les formes
qu’elle peut affecter, aux yeux, aux oreilles, à la peau, à la
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f43.image"/>
        <p rend="left">
— 42 -
</p>
        <p rend="small">poitrine, aux os « Ces états morbides, qu’on ne rattache</p>
        <p rend="small"><hi rend="i">« </hi> pas toujours assez aux scrofules, parceque celles-ci n’appa« 
raissent pas toujours avec leurs signes classiques, ne quittent
« l’enfant que pour le ressaisir adolescent, et si on n’y prend
garde, l’affecter adulte sous d’autres formes, et le combler,
<hi rend="i">« </hi> vieillard, d’infirmités incurables, sinon mortelles, dont l’ori« 
gine et la nature restent souvent inconnues (1). »</p>
        <p rend="small">C’est pendant qu’il est jeune qu’il faut reconstituer l’enfant ;
et c’est à cet âge que IQS scrofules guérissent le plus rapidement.
Le mouvement de composition l’emporte beaucoup sur celui de
décomposition ; aussi, si à un traitement bien approprié on
combine les mesures hygiéniques les plus profitables, les molécules
de remplacement et d’accroissement étant de bonne nature
, le corps pourra dans un temps donné se trouver formé
d’éléments non vicieux.</p>
        <p rend="small">Ces faits connus, l’usage d’une médication stimulante et l’emploi
de modificateurs plastiques sont fatalement recommandés :
bonnes conditions hygiéniques, amers, excitants toniques ferrugineux
, iode, huile de foie de morue ( ou dans un même
ordre d’idées, viande crue) , remèdes tirés des plantes antiscorbutiques.</p>
        <p rend="small">« Nous ne saurions trop recommander, disent Trousseau et
Pidoux (2) , l’usage du vin et du sirop antiscorbutiques ; on
y trouve heureusement associés les deux modificateurs dési« </p>
        <p rend="small">râbles des scrofules Il y a là une stimulation modérée</p>
        <p rend="small">« et des principes très appropriés à la spécialité diathésique des
scrofules. » — « Pour les enfants, que cette maladie atteint
surtout, le sirop antiscorbutique est une précieuse prépara« </p>
        <p rend="small">tion Les enfants pleins d’humeur trouvent dans ce</p>
        <p rend="small">« médicament une sorte de panacée à tous leurs maux. »</p>
        <p rend="small">Plus loin, les mêmes auteurs se demandent pourquoi on ne
fait pas des crucifères un usage aussi fréquent que le conseillent
leurs propriétés incontestables.</p>
        <p rend="left small">« La découverte des antiscrofuleux tirés du règne minéral</p>
        <p rend="left small">(1) Trousseau et Pidoux, <hi rend="i">Thérap. et mat. méd</hi>.</p>
        <p rend="left small">(2) Trousseau et Pidoux, <hi rend="i">Thérap. et mat. méd</hi>.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f44.image"/>
        <p rend="left small">— 43 —</p>
        <p rend="left small">« fait qu’on substitue trop souvent ces derniers aux premiers ;</p>
        <p rend="left small"><hi rend="i">a</hi>, car le végétal est assimilable, le minéral ne l’est pas</p>
        <p rend="small">« Certes l’iode, le baryum <hi rend="sub">f</hi> ne peuvent en aucune manière être
exclus de la matière médicale ; mais il faut savoir user de
tout ce qui peut être utile (1). »</p>
        <p rend="small">En résumé, comme agent thérapeutique, les Crucifères ont
une action générale bien caractérisée, qui leur a valu le nom
de <hi rend="i">stimulants excitants diffusibles</hi>. Ce sont, en effet, des excitants
d’une nature particulière ; leur action s’exerce tout d’abord sur
le tube digestif, et ne tarde pas à se diffuser dans toute l’économie
 ; ils causent à l’estomac un sentiment de chaleur qui a
peu de durée ; puis la matière active est absorbée, et va produire
dans tout l’organisme une stimulation, d’où résulte la
chaleur à la peau et une modification dans les phénomènes de
nutrition. Cette stimulation modérée est, ainsi qu’on l’a dit
d’autre part, très appropriée à la diathèse scrofuleuse qu’elle
combat avec avantage chez les enfants surtout, et rend l’emploi
des Crucifères utile dans les divers accidents qui dénotent ou
accompagnent l’état scrofuleux ou scorbutique, et chez les individus
d’une constitution débile et lymphatique.</p>
        <p rend="small">Leur effet est peu durable, et l’huile sulfurée par laquelle ils
agissent se retrouve bientôt dans toutes les excrétions, la sueur,
le lait, l’urine ; elle s’est décomposée probablement en grande '
partie dans son trajet et laisse dans l’économie une proportion
plus ou moins notable de soufre. Si pour maintenir ces effets
passagers on associe aux Crucifères des amers toniques ; si l’organisme,
heureusement modifié et préparé par elles, est soustrait
simultanément aux causes de l’affection, puis soumis à un
régime fortifiant et réparateur, on a toute chance d’amender la
maladie, sinon de la guérir sans retour.</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Loco citato</hi>.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f45.image"/>
        <p rend="left">
CHAPITRE III.
lies Crucifères employés en médecine.
</p>
        <p>
La plupart des Crucifères agissent comme il vient d’être dit ;
il y a lieu pourtant de considérer quelques cas particuliers, tels
que ceux de la moutarde blanche, de <hi rend="i">l’Erysimum</hi>. Je citerai
séparément, mais rapidement celles des Crucifères qui présenteront
quelques particularités intéressantes.
</p>
        <p>
Le cresson, le cochléaria, le raifort, la moutarde agissent
dans le même sens.
</p>
        <p rend="left small">A. — ANTISCORBUTIQUES PROPREMENT DITS.</p>
        <p>
Le <hi rend="i">cochléaria</hi> et le <hi rend="i">raifort</hi> sont éminemment antiscorbutiques,
et s’emploient presque toujours simultanément ; associés au
cresson, ils forment la base des préparations antiscorbutiques,
et concourent puissamment aux propriétés du vin et du sirop
de raifort composés. Introduits dans l’estomac, ils causent immédiatement
une sensation de chaleur, et il en résulte quelquefois
avec de la transpiration une diurèse copieuse. Le raifort est
encore réputé diurétique et diaphorétique, et on Ta conseillé à
ce titre dans la paralysie, le rhumatisme chronique, la goutte,
le catarrhe chronique des muqueuses, l’hydropisie. Les propriétés
excitantes du cochléaria et du raifort les font défendre
dans tous les cas compliqués d’irritation générale et d’éréthisme
inflammatoire localisé, lorsqu’il existe, par exemple, des hémorrhoïdes,
des hémoptysies, des palpitations. — Le raifort pourrait
agir comme rubéfiant ; il sera parlé de cette propriété à l’article
Moutarde noire.
</p>
        <p>
Le <hi rend="i">cresson</hi>, quoique moins sulfuré que les précédents, est
pourtant un des antiscorbutiques le plus en usage ; il produit
les mêmes effets physiologiques que le cochléaria, la même sensation
de chaleur à l’estomac, suit les mêmes voies d’élimination
, et provoque une diurèse abondante. Bohe^MwpçWi Vac-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f46.image"/>
        <p rend="left small">— 45 —</p>
        <p rend="small">cuse d’avoir produit parfois la rougeur de la face, des vertiges,
de l’oppression ( ?).</p>
        <p rend="small">Le suc de cresson est un médicament populaire, et la plante
est souveraine aux <hi rend="sup">1</hi> yeux du peuple contre toutes les maladies
de poitrine, ce que manifeste ce dicton" dès rues : « Cresson de
fontaine, pour la sàiité du corps. »</p>
        <p rend="small">Cette plante est l’objet d’une culture aussi soignée qu’importante,
tantest grand le rôle qu’elle joue comme médicament et
comme aliment.</p>
        <p rend="small">Ce serait allonger mitre mesure ce travail que de s’arrêter
longuement sur tous les’autres Crucifères (Moutarde noire, Roquèttev
AlliâireyBunias, Eruc’à marina", Cardamine, Thlaspi
arvensevJuiiénnéjhefbè dé Santé, Bàrbë", etc., etc.") ', qui, à là
faveur de leur essence sulfurée, agissent <hi rend="sup">comme-les’trois</hi> susnommées,
le degré d’action différant seul, suivant la proportion
absolue ou relative <hi rend="sup">dUrp"riricipè:'a'c !tïfV</hi></p>
        <p rend="left small">B ; —-ÉRYSIMÙM ET OHOÙ ROUGE.</p>
        <p rend="small">Le <hi rend="i">chou rouge</hi> et <hi rend="i">Yerysimum</hi> sont utiles dans les catarrhes
chroniques et l’oedème du poumon ; ils facilitent la sécrétion
des mucosités et en diminuent bientôt la quantité ; on pourrait
au besoin leur substituer des antiscorbutiques plus énergiques,
en ayant égard pour les doses à cette plus grande activité. Les
sirdps de navet (<hi rend="i">Brassica napus) </hi> et de chou rouge (<hi rend="i">Brassica oléracea) </hi>
sont peu usités aujourd’hui ; mais ils étaient en assez
grand honneur chez les anciens Romains. '</p>
        <p rend="small">L’Erysimum, au contraire, est d’un emploi très fréquent sous
forme d’infusion ou de sirop composé, plus connu sous les noms
de sirop de Vélar, sirop des <hi rend="i">Chantres</hi>. Le nom <hi rend="i">à'Herbe aux Chantres</hi>,
qu’on donne aussi à la plante, vient de ce qu’on en administra
à un chantre de Notre-Dame, qui lui dut le retour de sa
voix (1).</p>
        <p rend="small">(I) <hi rend="i">Correspondance de Racine avec Boileau</hi>, lettre V. — Selon Geoffroy
(<hi rend="i">Traité de mat. méd.</hi>, Paris 1757) , ce serait Rondelet qui se serait
servi de l’Erysimum antérieurement "(1564 environ) , et’aurait rétabli
par ce seul remède plusieurs chantres qui avaient perdu la voix.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f47.image"/>
        <p rend="left small">— 46 —</p>
        <p rend="small">Il est une observation plus importante à faire pour l’emploi
de l’Erysimum, c’est l’âge auquel on doit le cueillir : la plante,
lorsqu’elle est jeune, possède toutes les propriétés des Crucifères
 ; ses feuilles sont piquantes, acres au goût et exhalent cette
odeur qu’on pourrait appeler antiscorbutique pour la bien spécifier
 ; quand elle est, au contraire, arrivée à maturité (1) , et
que la graine commence à se former, elle ne présente plus
d’odeur, n’a plus qu’une saveur acerbe et astringente, telle que
la définit Guibour dans son <hi rend="i">Traité des Drogues simples</hi>, et toutes
les propriétés de la Crucifère sont passées dans la graine, qui
par son goût acre et brûlant, se rapproche beaucoup de celle de
moutarde, et est même rubéfiante, ainsi que l’indique Murray
(2). C’est une application de cette remarque qu’il faut faire
dans les préparations qui ont l’Erysimum pour base.</p>
        <p rend="left small">C. — MOUTARDE BLANCHE.</p>
        <p rend="small">Nous voici sur le chapitre de la fameuse graine, qu’on a tant
prônée, qui a eu ses fétiches, qui a encore tant d’adorateurs, et
dont l’action physiologique est pourtant à peine connue.</p>
        <p rend="small">Cullen est un de ceux qui aient employé le premier les semences
du <hi rend="i">Sinapis alba</hi>. Ce remède, dit-il, n’échauffe pas l’estomac,
mais stimule le canal intestinal, est laxatif et entretient
les évacuations habituelles ; sa réputation ne passait pas alors le
détroit qui nous sépare de l’Angleterre. Ce voyant, un Anglais) 
John Taylor, se trouva si bien de la moutarde blanche en l’usage
qu’il en fit sur lui et sur d’autres, qu’il ne crut faire-rien moins
qu’un acte d’humanité en la propageant dans toute l’Europe
(1826). Le succès dépassa toute prévision, à tel point que, peu
après, c’est à peine si l’on put satisfaire aux "demandes qui
affluaient de toute part ; la production augmentant, et la fortune,
qui s’était attachée dès le début à cette graine, ne faisant
que s’accroître, la moutarde blanche eut bientôt son journal,</p>
        <p rend="left small">(1) <hi rend="i">Rapport à la Société d’émulation pour les Sciences pharm.</hi>, 1858.</p>
        <p rend="left small">(2) Murray, <hi rend="i">App. med.</hi>, II, 390.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f48.image"/>
        <p rend="left small">— 47 —</p>
        <p>
ses annales ; les brochures se multiplièrent en sa faveur , plus
favorisée en cela que beaucoup de médicaments héroïques, qui
ne durent qu’à leur valeur intrinsèque, souvent à l’abnégation
de leurs auteurs, de ne point rester complètement ignorés. Le
charlatanisme bientôt se mêla de l’affaire ; on ne s’est pas borné
à faire de la moutarde blanche un médicament utile quelquefois
 ; on en a fait une panacée universelle ; nous avons pu
tous voir avec dégoût ces listes sans fin de maladies guéries par
elle, de cures miraculeuses avec attestations juridiques, qui
remplissent, concurremment avec la Revalesciôre et consorts, la
quatrième page des journaux ; listes presque tonjours dues à la
rédaction d’industriels entreprenants ou de spéculateurs hardis,
qu’on laisse violer effrontément et impunément les lois qui régissent
nos institutions médicales.
</p>
        <p>
Quoi qu"il en soit, et après-cette juste réprobation d’un charlatanisme
effronté que rien ne justifie, il est vrai de dire que la
graine de moutarde blanche n’est pas sans quelque utilité ; elle
se recommande dans plusieurs cas par des propriétés qu’il est
bon de signaler. Prise à la dose d’une cuillerée, elle stimule la
muqueuse digestive, favorise l’exonération et augmente la diurèse
 ; à plus haute dose, elle sollicite des évacuations faciles
sans fatiguer le tube digestif. Elle peut conséquemment être
employée par les personnes habituellement constipées, par celles
dont la digestion est longue et-laborieuse ; elle exerce en outre
une action dépurative prononcée dans les maladies cutanées, le
rhumatisme chronique que n’ont pu amender les médicaments
plus actifs.
</p>
        <p>
Cette graine provoque une irritation et même l’inflammation
du canal intestinal, tant par les effets irritants du principe acre
que par l’action mécanique des graines, qui parfois s’accumulent
dans le ccecum et l’appendice iléo-coecal. Aussi, peut-on
dire avec Trousseau et Pidoux, que, par la stimulation permanente
produite à la surface de la muqueuse du tube digestif, et
par la sécrétion continuelle qui en résulte, la moutarde blanche
produit une sorte de dérivation, d’oùjpeut dépendre l’amélioration
ou la guérison de la maladie.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f49.image"/>
        <p rend="left">
— 48 —
</p>
        <p rend="small">La moutarde blanche est doublée d’une couche de mucilage
solide et soluble dans l’eau, à laquelle elle communique une
viscosité remarquable ; seulement, à l’inverse de la semence de
coings, cette couche est établie au dedans de l’épisperme ; cette
matière mucilagineuse entre peut-être pour quelque chose dans
l’effet laxatif de la semence.</p>
        <p rend="small">On peut admettre, avec quelque certitude, que ce médicament
agit par le principe sulfuré qu’il contient, c’est-à-dire en modifiant,
de même que les autres Crucifères, le sang et par suite
l’organisme. Par extension, il serait même permis de croire, en
se rappelant que les purgatifs pris fréquemment guérissent souvent
les maladies chroniques, il serait permis de croire que
c’est à cette réunion de propriétés laxatives et stimulantes que
la moutarde blanche doit de réussir plus sûrement que les autres
purgatifs.</p>
        <p rend="small">On emploie toujours la semence entière ; ainsi que l’indique
M. Gubler, on pourrait augmenter son activité en la concassant
légèrement, et se contenter alors d’en prendre une cuillerée à
café.</p>
        <p rend="small">La moutarde de table, préparée le plus souvent avec la farine
de <hi rend="i">Sinapis alba</hi>, est un condiment employé par tous ; comme la
poudre, elle peut être utile dans les gastralgies, les gastrites
chroniques, dans l’inertie du tube digestif, et lorsque les sécrétions
normales de la muqueuse sont supprimées. Au contraire,
l’usage de la moutarde blanche, quelle que soit la forme sous
laquelle on la donne, est contre-indiquée dans la gastrite aiguë,
et dans tous les cas où la paresse de l’estomac tient à une
phlegmasie. Il faudrait encore se défier des graines (1) entières
à la suite des typhlites, pérityphlites et des pelvipéritonites
ayant pu laisser des adhérences ou autres obstacles mécaniques
à la contraction intestinale, ce qui favoriserait l’introduction et
l’accumulation de corps étrangers dans l’appendice du coecum.</p>
        <p rend="small">Somme toute, la moutarde blanche a du bon ; il faut savoir
l’utiliser à propos ; par contre, l’abus est à craindre pour deux</p>
        <p rend="left small">. (I) M. Gubler, <hi rend="i">Commentaires du Codex</hi>.
<pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f50.image"/>raisons : la première, parce qu’à trop hautes doses longuement
continuées elle peut exciter fortement les parties auxquelles elle
s’adresse ; la seconde., parce qu’elle partage avec tous les produits
charlatanisés le tort d’être employée souvent à contesens,
et .d’endormir le malade -dans une fausse sécurité en tous
points désastreuse.
</p>
        <p rend="left">
CHAPITRE IV.
</p>
        <p rend="left small">Emploi des Crucifères -à l’extérieur.</p>
        <p>
L’usage de la moutarde noire comme rubéfiant doit être de
très ancienne date. ; on l’eruploie dans ce but sous deux formes :
en pédiluves ou en pataplasmes spécialement nommés <hi rend="i">sinapismes</hi>.
Rien ne semble plus facile, au premier abord, que de préparer
ces médicaments, dont la manipulation se fait partout
ailleurs que dans l’officine du pharmacien ; et pourtant, il est
certain .que la moitié du temps on ne tire pas de ces remèdes
tout l’avantage attendu, parce que leur confection a eu lieu en
dehors des principes sur lesquels elle doit être basée..
</p>
        <p>
Le médecin, plus que tout autre, pouvant donner au malade,
ou à ceux qui l’entourent, de sages conseils à cet égard, la préparation
<hi rend="i">secundum artem</hi> des pédiluves et des sinapismes sera
donnée ici, quoiqu’elle eût été mieux placée, à un autre point
de vue, à la troisième partie de ce travail.
</p>
        <p rend="left"><hi rend="i">Pèdiluve</hi>. — Farine de moutarde et eau tiède, q. suff.
</p>
        <p rend="left"><hi rend="i">Sinapisme</hi>. —' Délayer en pâte molle la farine dans l’eau tiède.
</p>
        <p>
Il résulte des observations deFauré, Thibierge, Routron, Robiquet,
M- Russy (présentées dans la 1" partie) , que les acides,
l’alcool et quelques sols, apportent un obstacle inévitable au développement
de l’huile essentielle, le seul principe qui communique
à la moutarde son pouvoir rubéfiant, et que l’eau
au-dessus de <hi rend="sup">60oc</hi> a également une fâcheuse influence sur le
développement de cette partie active ; il est donc de toute nécesix.
4
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f51.image"/>
        <p rend="left">
—.50 —
</p>
        <p>
site de n’employer l’eau chauffée qu’à 30° ou 40°°, et d’éviter
remplois des acides, alcool, etc.
</p>
        <p>
Pour le bain, on délaye la farine dans l’eau à peine tiède, on
couvre le vase, et ce n’est que lorsque l’essence s’est suffisamment
développée qu’on ajoute assez d’eau chaude pour amener
le bain à température convenable. Si néanmoins on devait faire
quelque addition que le besoin pourrait indiquer ; on ne devrait
le faire également qu’après la réaction déterminée par l’eau.
Les corps ajoutés, quels qu’ils soient, n’ôtent rien à la vertu de
l’essence, et ne peuvent avoir d’influence sur le médicament,
si ce n’est celle du moins qui est inhérente à leur nature même.
</p>
        <p>
Quelquefois, au contraire, on veut diminuer l’énergie du sinapisme
 ; dans ce but on mêle la farine de moutarde à des quantités
plus ou moins fortes de poudre de lin, ou on se contente
de saupoudrer de moutarde le cataplasme de farine de lin.
</p>
        <p>
C’est dans ce seul but de diminuer l’activité du médicament,
qu’on est autorisé à se servir de vinaigre. Voilà certes deux
erreurs que le public commet chaque jour : l’emploi du vinaigre
ou de l’eau bouillante ; et pourtant il y a longtemps que
iEtius a pu dire : « <hi rend="i">Sed et hoc noscendum est ; sic in aceto maceretur
sinapi, inefjîcacius redditur ; acetum enim vim sinapis discutet</hi>.
 » Tant il est vrai qu’on ne remédie fructueusement au
mal que lorsque les causes en sont parfaitement connues I
</p>
        <p>
Les préparations externes de moutarde sont des agents précieux
de la médication révulsive ; on y a recours, par conséquent,
dans un grand nombre de cas’, qu’il n’est pas besoin de
rappeler ici. On applique les sinapismes à nu ou entre deux
linges, à la plante des pieds, au mollet, à la partie interne des
cuisses, sur la poitrine, <hi rend="i">vel loco dolorente</hi>.
</p>
        <p>
Le temps pendant lequel doit séjourner le sinapisme ne peut
être exactement défini ; toutes circonstances égales d’ailleurs,
la moutarde agit plus vite chez les uns que chez les autres ;
l’effet est d’autant plus prompt, en général, que la partie sur
laquelle il s’exerce est moins dure et se prête mieux à l’absorption
 ; on n’enlève le cataplasme que lorsque la rubéfaction est
produite, et que la douleur tend à devenir insupportable ; il
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f52.image"/>
        <p rend="left">
— 51 —
</p>
        <p>
faut, du reste, tenir compte de la plus ou moins grande sensibilité
nerveuse des sujets sur lesquels on agit. C’est généralement
au bout de 10 à 15 minutes qu’on peut lever l’appareil
</p>
        <p>
Si le contact se prolonge, il en résulte une exsudation sousépidermique
qui peut, selon le degré de laphlogose artificielle,
être simplement infiltré dans le tissu muqueux et donner lieu
à un effet rappelant celui de l’urticaire, ou bien être rassemblé
en coUection séreuse sous des ampoules d’épiderme soulevé
(M. Gubler).
</p>
        <p>
La douleur produite par le sinapisme, d’abord très forte, devient
ensuite constrictive et gravative ; ces dernières sensations,
pourtant plus tolérables que celles éprouvées dès le début, sont
telles qu’on supporte un sinapisme plus longtemps qu’on n’aurait
pensé tout d’abord ; mais après 20 ou 25 minutes, le sentiment
de brûlure se réveille plus vif que jamais, et il est nécessaire
d’enlever l’appareil, si on ne veut fatiguer et exciter violemment
le patient (Trousseau et Pidoux).
</p>
        <p>
Le froid fait presque immédiatement cesser l’acuité des douleurs
produites par les topiques sinapisés ; il suffit de verser à
deux ou trois reprises quelques gouttes d’éther sur la surface
irritée (Fauré).
</p>
        <p>
Lorsqu’on eut isolé l’essence, et appris qu’à elle seule la
moutarde doit d’être rubéfiante, on proposa d’employer cette
essence au lieu de la poudre, pour obtenir en quelques minutes
et dans des cas pressants une vive irritation, qu’on puisse d’ailleurs
régler à volonté. L’emploi de l’essence pure pouvant avoir
de graves inconvénients, Fauré le premier proposa la formule
suivante : %,.
</p>
        <p rend="left">
Huile volatile 1 ) 
</p>
        <p rend="left">
Alcool à 66 » 20 1
</p>
        <p>
On applique ce topique avec un linge fin ou une flanelle
qu’on imbibe à plusieurs reprises.
</p>
        <p>
De son côté, M. Lepage (de Gisors) considérant la grande quantité
d’huile essentielle que peut fournir le raifort, et s’étant
persuadé que cette plante ne perd pas ses propriétés" par la dessication,
lorsqu’elle st opérée convenablement, a proposé la
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f53.image"/>
        <p rend="left">
- 52 —
</p>
        <p>
poudre de raifort en remplacement de celle de moutarde. Il fait
une poudre avec raifort 1 ; moutarde blanche 1/5 ; cette poudre
absorbe plus d’eau que la moutarde noire (sensiblement le
double) , et on en fait des sinapismes à la manière ordinaire, ou
une teinture rubéfiante d’après cette formule : poudre révulsivel ;
eau2pp. ; après quelque temps de contact, ajouter alcool
fort 3 pp. ; après six heures de macération exprimer et filtrer.
</p>
        <p>
Le procédé Fauré est peu pratique, à cause du prix élevé de
l’essence ; quant au procédé Lepage, il n’offre réellement aucun
avantage, tant que la farine de moutarde n’atteindra ' pas un
prix élevé, et surtout parce qu’il ne serait pas certain que la
dessicatiofl du raifort puisse toujours s’opérer dans les meilleures
conditions.
</p>
        <p>
Une invention nouvele, et qui mérite, on doit le dire, la faveur
dont elle jouit auprès du corps médical, est celle qu’on
doit à M. Rigollot, pharmacien de Paris, et ex-coopérateur de
la maison Ménier ; elle rend satisfaction par une préparation de
forme heureuse aux préoccupations du médecin et aux besoins
du public, et permet d’avoir toujours sous la main un révulsif
prompt et énergique, qui conserve longtemps ses propriétés, et
engage par cela même chaque famille à se prémunir d’un médicament
relativement peu dispendieux. La moutarde en feuilles
est assez répandue aujourd’hui pour qu’il soit besoin d’insister
longtemps sur cette préparation sinapique. Je dirai seulement
que l’auteur débarrasse d’abord la moutarde de son huile fixe,
qui n’ajoute rien au pouvoir rubéfiant des sinapismes ; par cette
manipulation, on concentre au contraire la force de la moutarde
, et on lui permet aussi de braver l’action de l’air et du
temps. La poudre est ensuite fixée sur une feuille de papier
fort à l’aide d’une dissolution de caoutchouc dans une huile
volatile ; 6 grammes de moutarde suffisent pour couvrir une
feuille d’un décimètre carré. Les hôpitaux, les administrations
de la guerre et de la marine ont de suite adopté cette nouvelle,
préparation, qui, tout en simplifiant l’emploi de la moutarde,
assure et accélère son effet, et écarte tout ce qui est malpropre,
incommode et répugnant dans la manipulation des sinapismes
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f54.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>Iip partie</head>
        <p rend="center small">MEILLEUR MODE DE PRÉPARATION DES PRODUITS</p>
        <p rend="center small">DES CRDCIFÈRÉS.</p>
        <p rend="center small">PRÉPARATIONS ANTISCORBUTIQUES.</p>
        <p rend="left small">PARTIE PHARMACEUTIQUE
(PRÉPARATIONS ANTI8CORBUTIQUB8) </p>
        <p>
Les préparations pharmaceutiques auxquelles les Crucifères
ont donné lieu sont nombreuses ; trois ou quatre d’entre elles
sont pourtant seules employées ; et elles méritent de l’être à
tous égards, leur efficacité, depuis longtemps constatée, étant due
tant au choix heureux des substances dont elles sont composées,
qu’au <hi rend="i">modus faciendi</hi> qu’ont à la fois sanctionné la science et
l’expérience. C’est de celles-ci qu’il sera plus longuement question,
quand on aura appuyé ce chapitre de courtes mais nécessaires
considérations générales.
</p>
        <p>
Les propriétés des Crucifères résidant dans un principe volatil,
on devra nécessairement éviter de soumettre ces plantes à
l’action de l’a chaleur ; on fait une première application de ce
principe dans la préparation du suc de cresson et du suc antiscorbutique.

</p>
        <p rend="left small">SUCS ET CHALEUR.</p>
        <p>
Les plantes sont pilées, exprimées à la manière ordinaire, et
le produit de l’expression filtré au papier. La clarification au
papier a pour but d’éliminer l’albumine insoluble, la chloro-
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f55.image"/>
        <p rend="left">
- 54 —
</p>
        <p>
phylle et les parties les plus fines du tissu végétal mécaniquement
entraînées. La clarification par la chaleur aurait cet inconvénient
de dissiper les produits volatils ; d’autre part, l’albumine
soluble que la chaleur coagulerait entraînerait avec elle
une partie des autres principes actifs de la plante, composant
l’extractif des anciens.
</p>
        <p>
Le suc, lors même qu’il est filtré à froid, n’échappe qu’en
partie à cçs causes d’altération ; c’est, en effet, le matin que le
malade absorbe son <hi rend="i">jus de cresson</hi> ; la filtration à froid se fait
avec lenteur, parce que le dépôt fin et visqueux qui se forme
sur la surface intérieure du cône de papier, est un obstacle au
passage du liquide ; le suc, exposé toute la nuit à l’air, perd
nécessairement une partie de son huile volatile, en même
temps que l’albumine insoluble et la chlorophylle retiennent
sur le filtre une très petite quantité de la matière amère du
cresson. Aussi, si le suc non clarifié n’était point d’une digestion
aussi difficile et d’un aspect répugnant pour le malade, serait-il
préférable de l’employer dans cet état et de le préparer au dernier
moment.
</p>
        <p>
Pour remédier autant que possible à l’altération que le temps
et l’air peuvent produire ,-il est convenable de préparer le suc
le soir à la dernière heure, et de tenir dans un lieu frais, le filtre
qu’on peut encore recouvrir d’un parchemin ou d’un papier
percé de quelques trous d’épingle.
</p>
        <p>
Il arrive quelquefois que le suc de cresson, préparé la veille,
est tout troublé le lendemain, et doit être légèrement chauffé
pour retrouver sa transparence, sous laquelle on aime à le voir.
Quelquefois encore, pour faciliter la clarification des sucs
antiscorbutiques, on leur ajoute du suc d’oranges. La pharmacopée
des États-Unis d’Amérique emploie cette méthode qui
donne un suc limpide, facile à.boire, sans porter beaucoup de
préjudice à l’activité du suc.
</p>
        <p rend="left small">EXTRAITS.</p>
        <p rend="left">
Les sucs des Crucifères bien préparés contiennent la partie
amère et la partie volatile de ces plantes. Ces sucs évaporés
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f56.image"/>
        <p rend="left">
— 55 —
</p>
        <p>
pourraient fournir des extraits, qu’il faut bien se garder d’employer.
La partie volatile s’étant totalement perdue pendant
l’évaporation, le médicament n’a plus sa valeur, qui résulte
précisément, comme dans le cochléaria et le cresson, de l’association
du principe sulfuré et du principe tonique.
</p>
        <p>
On trouve dans le commerce un extrait antiscorbutique fluide
pour la fabrication extemporanée du vin et du sirop ; il s’éloigne
un peu par son mode de [préparation des extraits ordinaires ;
mais il n’échappe point complètement aux critiques ci-dessus,
ainsi qu’il sera dit lorsqu’il sera question du sirop de raifort
composé.
</p>
        <p rend="left small">DESSIGATION.</p>
        <p>
La dessication, de même que la chaleur, altère le plus souvent
les plantes Crucifères ou affaiblit beaucoup tout_au moins
leurs propriétés ; aussi, ne doit-on s’en servir, autant que
possible, qu’à l’état de fraîcheur. De cela et de l’observation
qui a été faite dans la 2" partie à propos de l’Erysimum (<hi rend="i">voir
p. kl) </hi>, il résulte que cette dernière, dans les préparations dont
elle est la base, ne doit être employée comme ses congénères
qu’à l’état de plante verte, et de plus, lorsqu’elle n’a" pas
encore atteint l’âge de la floraison.
</p>
        <p>
Le sirop de Vélar ou autres médicaments renfermeraient
quelque peu d’huile volatile et sont certainement beaucoup
plus actifs.
</p>
        <p>
Pour la même raison, comme il n’y a aucun avantage thérapeutique
ou pécunier à remplacer la moutarde noire par la
poudre de raifort, on ne peut admettre cette substitution qu’en
cas de disette de la première. M. Lepage et M. Chatin ensuite,
ont soutenu que le raifort et les Crucifères ,en général, ne perdent
pas toutes leurs propriétés par la dessication, quand elle
est opérée convenablement ; toutes, non, mais une bonne partie,
ou bien il faudrait admettre que messieurs les pharmaciens
voulussent bien préparer eux-mêmes leurs poudres de raifort,
cochléaria, etc.
</p>
        <p rend="left">
J’ai fait acheter de la poudre de raifort dans le commerce ; et
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f57.image"/>
        <p rend="left">
— 56 —
</p>
        <p>
c’est à peiné si, traitée par l’eau elle m’a fourni dé l’huile volatile
à la distillation opérée à la manière ordinaire ; j’ai soumis
moi-même du raifort à la dessication que j’ai opérée avec tous
lès soins et ménagements possibles ; eh biefi, deux hydrdlats,
préparés l’un àvéè la plante <hi rend="i">sèche </hi>, l’autre avec la plante <hi rend="i">verte</hi>,
êtaie'ht aromatiques à des titres bien différents. Les feuilles de
Crësistiri et’ dé cochléaria m’ont donné lés mêmes résultats.
'• SiTdti est obligé de recourir à l’action cffl feu pour donner aux
prépara tiens àifitiscorbutiqués vm’ê formé' convenable ;, il faut
Opérer éii Vâs’é clos’ et à tme Chaléut aussi basse que possible.
Pour le sirop de cresson, par exemple, on fera dissoudre â la
chaleur du bain-marie, ou mieux, à une température de 20 à
<hi rend="sup">2500</hi> la poudre grossière de sucre dans le suc de cresson, qu’on
p'Ourrà même s’abstenir dé clarifier à froid.
</p>
        <p rend="left small">PRODUITS PAR L’ALCOOL.</p>
        <p>
Les produits par l’alcool sont de deux sortes : ceux qu’on obtient
par distillation ou alcoolats, et qui ne contiennent que le
principe volatil, et ceux qu’on obtient par macérations ou <hi rend="i">teintures</hi>,
qui contiennent avec le principe volatil tous les autres
principes fixes des plantes.
</p>
        <p>
Ces teintures alcooliques, quoique elles soient peu employées,
sont de bons médicaments d’une incontestable utilité, car
elles partagent avec le sirop et le vin antiscorbutiques l’avantage
de présenter toute l’année aux praticiens les différentes
parties actives des Crucifères. On peut se servir, pour les préparations
alcooliques d’alcool fort, et marquant au moins <hi rend="sup">8600</hi> ; il
n’y a aucun inconvénient à l’employer tel, parce qu’on ne l’ajoute
que lorsque l’huile volatile s’est, pendant la contusion,
développée au contact de l’eau de végétation, et que cette eau
de végétation le réduit considérablement.
</p>
        <p rend="left small">SECTION DU RAIFORT.</p>
        <p>
Une observation spéciale au raifort. Il ne faut jamaisvsecontenter
« te, oouper sa racine kmgitudinalement ; la section doit
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f58.image"/>
        <p rend="left">
— 57 —
</p>
        <p rend="small">être transversale, ou mieux encore, la- plante doit être contusée.
<hi rend="i">très rapidement</hi> dans un mortier de marbre. Sans cette précaution,
elle ne fournirait presque pas d’essence, qui ne prend naissance
que lorsque, par la rupture des vaisseaux et par l’intermède
de l’eau de végétation, les principes générateurs,, isolés
probablement dans des vaisseaux différents, sont en contact et
peuvent réagir l’un sur l’autre.</p>
        <p rend="small">Sous le mérite de ces- observations, je donne la liste des préparations
auxquelles les Crueifères ont donné lieu. Je ne discuterai
que celles qui'sont le plus en faveur dans la pratique médicale,
que l’usage et la raison guident heureusement dans ce cas.</p>
        <p rend="left small">1° <hi rend="i">Préparations qui M ô&amp;rtUeWttênt- que le principe sulfuré volatil :</hi></p>
        <p rend="left small">HYDROLATS.</p>
        <p rend="small">Les eaux distillées de Cresson,
Cochléaria, Raifort, Motttarde
sont très peu employées.</p>
        <p rend="small">Ce n’est qu’après quelque
temps de macération des plan-tes
 avec l’eau , qu’on distille
à feu nu pour retirer environ
4/10 de l’eau mise dans la curcubite
:</p>
        <p rend="left small">, Proportions usitées</p>
        <p rend="left small">Raifort… 1
Eau 5</p>
        <p rend="left small">ALCOOLATS.</p>
        <p rend="left small">Les alcoolats employés sont ceux de</p>
        <p rend="left small">Cochléaria simple ) .
_.„…, ; inusités.</p>
        <p rend="left small">Raifort simple ) </p>
        <p rend="small">L’alcoolat dé <hi rend="i">Cochléaria composé</hi>,
très employé, et préparé par la distillation
au bain-macie do. l’alcool sur
le Raifort et le Cochléaria préalablement
contusés.</p>
        <p rend="small">Il existe Un autre alcoolat composé,
dit <hi rend="i">Eau de La Vriltiére</hi>, préparée de
la même manière, avec addition de
Citron, Cannelle, Girofles, Roses rouges.
Sert comme dentifrice. Bonne
préparation.</p>
        <p rend="left small">2° <hi rend="i">Préparations qui contiennent tous les principes fixes ou volatils
des Crucifères :</hi></p>
        <p rend="left small">Sucs simples J Cresson, Cochléaria, Ményanthe préparés</p>
        <p rend="left small">Suc antiscorbutique <hi rend="i">) </hi> comme il a été dit plus haut.
Sirops de Cresson, de Ghoti rouge, d’Ërysimum concentré.
Sirop antiscorbutique ou de Raifort concentré.</p>
        <p rend="left small">Teinture- / . , ;</p>
        <p rend="left small">_. I antiscorbutiques.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f59.image"/>
        <p rend="left">
— 58 —
</p>
        <p>
De toutes ces préparations, quatre nous intéressent particulièrement
:
</p>
        <p>
L’alcoolature de cochléaria composé, le suc, le sirop, la teinture
et le vin antiscorbutiques. L’alcoolat est une excellente
préparation ; on l’administre rarement seul, si ce n’est en
collutoire ; mais il donne le moyen d’introduire à chaque instant
le principe volatil des Crucifères dans d’autres médicaments.
Il a été d’autre part longuement question du suc ; il
donne à regretter qu’on ne le puisse préparer en toute saison ;
il nous reste donc à étudier le sirop de raifort composé, le vin
et la teinture.
</p>
        <p rend="left">
DU SIROP ANTISCORBUTIQUE
</p>
        <p rend="left small">ET DE RAIFORT COMPOSÉ.</p>
        <p>
Ce sirop est une excellente préparation, tant par les effets
qu’il produit, que par sa forme, sous laquelle il est facile de
faire absorber aux jeunes enfants le principe actif des Crucifères ;
il est, du reste, très ancien ; sans remonter à des temps plus
éloignés, je donnerai ici la formule assez compliquée de Daquin
modifiée par Lémery.
</p>
        <p rend="left">
Prenez :
</p>
        <p>
Racines de fougère mâle, d’angélique, de
raifort, de chardon Rolland de chaque 3 onces.
</p>
        <p rend="left">
Ëcorces de citron, d’orange d° 2 onces.
</p>
        <p>
Feuilles de mélisse, fumeterre, cochléaria,
cresson, beccabunga, menthe et
nummulaire d° 3 poignées.
</p>
        <p>
Semences de cresson , citron, chardon
bénit d° 1 once.
</p>
        <p rend="left">
Fleurs de genêt et d’oeillet d° 1 poignée.
</p>
        <p rend="left">
Tartre blanc cassé 2 onces.
</p>
        <p>
On fait bouillir les racines coupées et le tartre pulvérisé dans
quatre pintes et une chopine d’eau chalybée. Les autres substances
étant ajoutées dans l’ordre habituel qui règle le traitement
des plantes par l’eau ; dans le décocté suffisamment
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f60.image"/>
        <p rend="left">
— 59 -
</p>
        <p>
réduit, on faisait dissoudre six livres de sucre ; le sirop clarifié
au blanc d’oeuf étant ensuite aromatisé à la cannelle et à l’essence
de girofle.
</p>
        <p>
L’exposition de cette formule donne lieu à deux observations :
1° <hi rend="i">lemodus faciendi</hi> est tel, que ce sirop ne pouvait que médiocrement
jouir des propriétés des Crucifères ; la décoction prolongée
devait dissiper, en effet, la plus grande partie du principe
volatil sulfuré ; à cette époque, ce dernier était, il est vrai,
tout-à-fait inconnu, et à ce point de vue les auteurs du procédé
ci-dessus étaient excusables ; 2° on voit ici, comme dans toutes
les anciennes formules, un chiffre luxueux de plantes dont la
réunion en un lieu commun n’a pas toujours sa raison d’être ;
ceci dit, dans l’espèce, pour les racines de fougère, de chardon
Rolland, les écorces d’aurantiacées, la nummulaire, les semences
de citron et de chardon bénit, les fleurs d’oeillet. Les auteurs
avaient sans doute cherché à accumuler dans cette préparation
les principes légèrement diurétiques et toniques de ces végétaux,
les propriétés stimulantes de l’angélique et des labiées
s’ajoutant à celles qu’une longue coction avait conservées dans
le raifort, le cochléaria, le cresson. Il y a lieu de considérer
l’action spéciale du sel ferrugineux produite par la réaction du
tartre sur l’eau chalybée. Somme toute, ce sirop n’agissait pas
exactement comme notre sirop de raifort composé , mais il n’en
constituait pas moins une bonne préparation, utile en beaucoup
de cas.
</p>
        <p>
Une préparation dans laquelle on a su conserver tout ce
que les Crueifères renferment d’utile c’est le <hi rend="i">Sirop de Raifort</hi>.
composé du <hi rend="i">Codex</hi>, dont voici la formule et la préparation :
</p>
        <p rend="left">
2/ Cochléaria, cresson, raifort 22 1000
</p>
        <p rend="left">
Oranges amères 200
</p>
        <p rend="left">
Ményanthe sèche 100
</p>
        <p rend="left">
Cannelle 50
</p>
        <p rend="left">
Vin blanc 4000
</p>
        <p rend="left">
Sucre 5000
</p>
        <p rend="left">
Piler le cochléaria et le cresson, diviser les autres substances
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f61.image"/>
        <p rend="left">
- 60 —
</p>
        <p rend="small">et faire macérer le tout dans du vin blanc pendant deux jours,
après lesquels on distille au bain-marie pour retirer 1000 grammes
de liqueur aromatique.</p>
        <p rend="small">D’autre part, séparer par expression le liquide des substances
restées dans le bain-marie, le clarifier au moyen de l’albumine,
passer au Manchet. Remettre la liqueur claire sur le feu avec
3000 grammes de sucre, puis faire par coction et clarification
un sirop marquant botiillant 1,27 au densimètre ( 31° Raumé )  ;
passer au blanchet.</p>
        <p rend="small">Enfin, faire avec le reste du sucre: et quantité suffisante d’eau
un sirop cuit au boulé qu’on mélange avec le premier ; laisser
refroidir à moitié, mêler rapidement le produit alcoolique de la
distillation et couvrir le vase très hermétiquement ; on embouteillera
le sirop quand il est froid.</p>
        <p rend="small">On le voit, on conserve par ce procédé tous les principes fixes
ou peu altérables par la chaleur, des plantes antiscorbutiques,
tandis que l’huile volatile sulfurée passe à la distillation. Elle
est dissoute en grande partie par le liquide alcoolique, dont le
vin a fourni la partie spiritueuse ; la portion qui n’y est que
suspendue achève de se dissoudre lors de l’addition de ce
liquide dans le sirop tiède.</p>
        <p rend="small">Un pharmacologiste, bien connu dans le commerce de la
pharmacie, M. Dorvault, a proposé le procédé suivant : on prend
les mêmes substances et en même quantité que pour la formule
du <hi rend="i">Codex</hi>, la dose du vin seule est réduite à 1,000 grammes.
Les plantes’, le raifort excepté, sont pilées et pressées, et le suc
filtré dans un entonnoir couvert ; on reprend le tourteau végétal
 ; on le pile avec le vin dans lequel on a fait préalablement
macérer la cannelle ; on presse et on filtre le nouveau liquide ;
d’autre part, on coupe le raifort en petits tronçons, on lui ajoute
deux fois son poids de sucre, et on le pile rapidement dans un
mortier de marbre recouvert de sa peau. Le suc aqueux et le
vin filtré sont mélangés, posés, puis versés sur le saccharure de
raifort dans un matras ; on fait dissoudre au bain-marie, et on
passe rapidement avec expression ; on reverse le liquide dans
le matras avec la quantité de sucre nécessaire pour parfaire en</p>
        <pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f62.image"/>
        <p rend="left">
— 61 —
</p>
        <p rend="left">
poids le double de celui du sucre ; on fait fondre à une très
douce chaleur et on passe à couvert.
</p>
        <p>
Après l’exposition de ces deux procédés, je discute la valeur
de chacun d’eux.
</p>
        <p>
M. Dorvault, plaidant pour son oeuvre, ajoute : le point important
de ce procédé consiste dans la contusion du raifort avec le
sucre. L’huile volatile se forme aussitôt que les cloisons brisées
en mettent les éléments à nu, et en contact de l’eau de végétation
 ; or, le sucre est avide d’eau ; en le faisant intervenir dans
la contusion, il absorbe cette dernière et s’oppose momentanément
à la formation de l’essence ; mais comme il est impossible
d’empêcher complètement celle-ci de se former, il agit encore
en cette circonstance comme corps poreux, et absorbe l’huile
volatile qui tend à se dissiper. On a la preuve que cette action
du sucre est exercée, en ce que l’odeur qui s’exhale lors de la
contusion avec le sucre est incomparablement moins forte que
sans cette addition, et que lorsqu’on délaye le saccharure dans
les sucs pour transformer le tout en sirop, l’essence se forme
</p>
        <p rend="left">
…alors en abondance.
</p>
        <p>
„■ Très bien ; mais il faut avouer que c’est là le seul avantage à
retirer de ces diverses manipulations, si toutefois le procédé
Dorvault peut en offrir sur celui du <hi rend="i">Codex</hi> ; en effet, la quantité
d’huile volatile qui s’échappe dans une <hi rend="i">prompte</hi> contusion du
raifort sans addition de sucre est-elle réellement bien grande ?
On sait combien cette substance est caustique ; aussi peut-on
</p>
        <p>
- croire qu’une très petite quantité des vapeurs interposées entre
les molécules d’air , qui la diffusent davantage, est suffisante
pour exciter, lors du travail au mortier le larmoiement de l’opérateur.
Le sucre en retiendrait-il même dans la masse une
certaine et notable quantité ? N’y a-t-il pas, par contre, dans le
procédé Dorvault une cause de perte analogue, sinon plus
grande ?
</p>
        <p>
La filtration des sucs de cresson, cochléaria, demande beaucoup
de temps et favorise cette perte, quelle que soit la précaution
que l’on prenne de bien couvrir les vaisseaux ; d’autre part, il
doit y avoir une volatilisation non moins grande dans cette
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f63.image"/>
        <p rend="left small">— 62 —</p>
        <p rend="small">double opération qui consiste à dissoudre le saccharure dans le
mélange de suc et d’oenolé, puis d’amener le tout en consistance
sirupeuse par une seconde dissolution de sucre, et cela, je le
répète, malgré les précautions que peut prendre un opérateur
très habitué aux manipulations de laboratoire.</p>
        <p rend="small">Le procédé du <hi rend="i">Codex</hi>, et surtout du nouveau qui a complètement
soustrait, selon les indications de Soubeiran, le produit
sulfuré de la distillation à la chaleur, réunit, je crois, moins de
causes d’altération ; aussi, conseillerai-je toujours d’y avoir'recours,
quand on veut avoir un sirop dans de bonnes conditions.
Ainsi préparé, il ne conserve pas du reste la saveur forte et
piquante qu’il possède peu de temps après sa fabrication. Le
principe acre se marie peu à peu avec le sucre, et la saveur
s’adoucit, quoique restant toujours jlus forte que celle du sirop
préparé par l’autre mode. M. Labiche a aussi remarqué que le
produit du <hi rend="i">Codex</hi> absorbe plus d’iode et en moins de temps que
le sirop préparé par toute autre manière.</p>
        <p rend="small">S’il y avait quelque amélioration à, faire à la formule du
<hi rend="i">Codex</hi> ; et, si d’autre part, la contusion du raifort par l’intermède
du sucre est avantageuse, je ne verrais aucun inconvénient
à ce que l’on modifiât comme suit le premier <hi rend="i">modus
faciendi :</hi></p>
        <p rend="small"><hi rend="i">a</hi> Diviser comme à l’ordinaire toutes les plantes, sauf le rai« 
fort ; contuser ce dernier dans un mortier de marbre avec son
« poids de sucre, soit 1/5 de la masse totale de sucre ; placer le
tout avec le vin blanc dans le bain-marie d’étain d’un alam« 
biç, et distiller après 24 heures de macération. Le résidu de
« la distillation est exprimé très fortement ; faire avec le li« 
quide et 2/5 de la masse totale du sucre un sirop qu’on clari« 
fiera à l’albumine ; faire enfin avec les 2/5 du sucre restant et
« q. s. d’eau-, un sirop cuit au boulé, que l’on décuit par l’al« 
coolat sulfuré, et ainsi de suite, comme dans la formule
« légale. »</p>
        <p rend="small">Les avantages des deux procédés seraient de la sorte réunis ;
et il n’y aurait, à mon avis, aucun inconvénient à agir ainsi ; la
chaleur ne serait point assez forte pour altérer le sucre, la dis-</p>
        <pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f64.image"/>
        <p rend="left small">— 63 —</p>
        <p>
tillation se faisant au bain-marie. Le seul désavantage serait la
perte d’un peu de sucre qui peut rester engagé dans la masse
des plantes épuisées. Pour rendre la perte moins sensible, on
exprimerait fortement ces plantes après la distillation, et l’on
pourrait élever de 1/10° la quantité du sucre inscrite au <hi rend="i">Codex</hi>.
Je propose cette façon d’opérer.
</p>
        <p>
Pour terminer cette longue digression sur le sirop antiscorbutique
, il me reste à parler de sa préparation avec l’extrait
fluide. Cette manière de faire doit être complètemet écartée,
quand même cet extrait, qu’on achète le plus souvent dans le
commerce, aurait été préparé avec tous les soins que demande
un tel médicament. Pour réunir toutes les qualités possibles, ii
doit, ce me semble, être préparé ainsi : les plantes divisées
comme pour le sirop, sont introduites dans le bain-marie d’un
alambic, et après 24 heures de macération dans le vin blanc, on
distille ; ensuite on exprime le résidu de la distillation, et le
liquide est évaporé dans le vide jusqu’à consistance de sirop
épais. On dissout ensuite cet extrait dans l’alcoolat sulfuré.
</p>
        <p>
Tout d’abord, je réprouve la fabrication des sirops par les
extraits, si ce n’est, bien entendu, pour ceux qui ne peuvent
être faits autrement. Un extrait ne représente jamais, à cause
de l’altération que la chaleur fait subir au liquide extrait de la
plante, ne représente jamais ce même liquide. En outre, dan
le cas qui nous occupe, si dans la distillation on emploie une
quantité de liquide alcoolique égale à celle dont on use pour les
sirop, il faudrait mettre environ 120 grammes d’extrait fluide
par 500 grammes de sucre ou 700 grammes de sirop ; or, les
pharmaciens n’ajoutent que de 80 à 100 grammes de cet extrait
les uns par 1000 grammes, les autres par litre de sirop de sucre,
tandis que d’après ce calcul ce serait environ 150 grammes qu’il
faudrait prendre pour 1000. Pour arriver à une égalité, il faudrait
donc, tout en n’usant que 100 grammes de sucre par 1000
de sirop, mettre pour la fabrication de l’extrait fluide un tiers
de plantes en plus, ou retirer de la distillation un tiers en moins
d’alcoolat. Dans ces deux cas le liquide alcoolique ne sera pas
-en assez grande quantité pour dissoudre l’huile volatile, dont
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000065" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f65.image"/>
        <p rend="left small">— 64 -</p>
        <p rend="small">une grande partie n’y sera que suspendue ; et comme on est
dans l’habitude de le filtrer avant de le faire servir à la préparation
du &gt;sirop, cette partie d’essence restera sur le filtre ou s’évaporera
au détriment de l’activité des médicaments qui suivront.</p>
        <p rend="small">Pour ces raisons, je déconseille l’emploi de l’extrait, qui n’a
d’autre avantage que de pouvoir servir de réserve au cas de
manque de provision, ou encore de permettre d’introduireidans
d’autres préparations le principe actif des 'Crucifères relativement
concentré.</p>
        <p rend="left small">Du "Vin et de la Teinture autiscorbufiques.</p>
        <p rend="small">Je range sous le même chef ces deux préparations à fort peu
de choses près analogues, si ce n’est le choix des menstrues,
ainsi que l’indiquent les formules ci-après :</p>
        <p rend="left small">TEINTURE.</p>
        <p rend="left small">Racine de raifort 4</p>
        <p rend="left small">Semence moutarde .cassée— 2</p>
        <p rend="left small">Sel ammoniac.,. 1</p>
        <p rend="left small">Alcoolat cochléaria concentré. 8</p>
        <p rend="left small">Alcool à 56oo 8</p>
        <p rend="left small">VIN.</p>
        <p rend="left small">Raifort 12</p>
        <p rend="left small">■Cochléaria. <hi rend="i">i</hi></p>
        <p rend="left small">Cresson .-…' <hi rend="i">•[—</hi> K</p>
        <p rend="left small">Moutarde (semence) [</p>
        <p rend="left small">Mény.anthe ]</p>
        <p rend="left small">Sel ammoniac 3</p>
        <p rend="left small">Vin blanc 400</p>
        <p rend="left small">Alcoolat cochléaria concentré 6</p>
        <p rend="small">Diviser les plantes comme à l’ordinaire, laisser macérer huit
jours dans le liquide alcoolique, exprimer ; filtrer rapidement
et à couvert.</p>
        <p rend="left small">Deux observations :</p>
        <p rend="small">1° Après la découverte du principe sulfuré dés Crucifères,, et
dès qu’on connut l’obstacle que l’alcool peut apporter à son
développement, une divergence d’opinion se manifesta entre
plusieurs praticiens au sujet du vin anliscorbutique. Les uns
étaient d’avis que puisque la moutarde ne cédait à l’alcool et .au
vin rien de son .principe volatil, il était préférable de la suppri-
<pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f66.image"/>mer, pour évitera partie mueilagino-albumirïeuse -plus 'nuisible
qu’utile "• à 'la conservation 'du médicament. 'D’autres vbulâièht
employer non <hi rend="sup">:là'potidre,'mais</hi> 15a 'semence entière, <hi rend="sup"> ;l ;àri</hi> dis "que
Thibierge 'et’Fâuré croyaient plus avaritageux de remplacer l’a
graine imême par'Utie quantité proportionnelle dé solution’ d’essence
de moutarde dans l’alcool, et qu’au cohfràirfe'Julia'Fôntelle
soutenait cfûe là'fàrihe'dè moutarde communiqué au vin
tlnë-ôdetir Bt u'në'sa'vëùr tfês’forte'àu bout de <hi rend="sup">f36'heures</hi>.
</p>
        <p>
'Il’éfèt évident qu’dfi doitd’abbrd’emplôyér Tasemence' ébra's’ëe <hi rend="sup">1</hi> ;
sinon,'elle né céderait au vin qu’uhë ''matière mUCflagïn’euse
inerte. Le 'procédé Fauré et Thîb'iè'rgé compliquerait irititilerflerftles
'opérations- ; car la moutarde cède parfaitement son
principe actif aux'deux ïtiènstrûe's désignées.
</p>
        <p>
'Là forcé '-alcoolique dû vin’blanc est, en’effet, 'bëaueoiip'diminuée
pà'r'l’ëau'de végétation dès 'plantes Cotituséës, et devient
dès lors un obstacle insignifiant. IPcmr la 'teinture, Ttën 'n’empêche
de mêler la moutarde concassée aux plantes contusées
avec addition d’un peu <hi rend="sup">d ?eau</hi> ; après quelques heures de contact
en vase fermé, ajouter l’alcool à un degré plus fort que
<hi rend="sup">5600</hi>, pour lé ramener à ce dernier'degré 'avec l’eau ajoutée au
mélange de moutarde et de raifort.
</p>
        <p><hi rend="sup">^ ;L’âitè^rir%'â,ntes’fc’o'rbutîqué</hi> rhër'nVà pfeinVcè 'n’ôin ; 'c’est
plutôt un fHëlarig'è a'aîtfdôîà't et dé teinture ; on n’y 'fïoù'Vè flôiftft
le principe •éxt’r'àctif du co'ehïéà'riâ 'èl 'du dr^son, tri lé principe
amer tonique de là taényanthé. Pour mè't’trè cette prejwr'alfron
<hi rend="sup">alcbol1iq\ie</hi> plus 'en r'àp'ûbrt avelc le vîn fet le 'Sirop, je proposerai
de M Sùbs’fi'êiier Ta prèpàfatio'ii Suivante :
</p>
        <p rend="left"><hi rend="i">Stf</hi> Kàifbrt.. 4
</p>
        <p rend="left">
Gûchléaria…………………… • 4
</p>
        <p rend="left">
Cresson •. •■•■ »• 4
</p>
        <p rend="left">
Ményanthe'..-.-. ……………..-..-.-. ».. 4
</p>
        <p rend="left">
•Moutarde cassée »… 2
</p>
        <p rend="left">
Sel ammoniac • 1
</p>
        <p rend="left">
Alcool à <hi rend="sup">60 »c</hi> 15
</p>
        <p rend="left">
Alcoolat cochléaria concentré « 5
</p>
        <p rend="left small">r. IX.
 <hi rend="i">°</hi></p>
        <pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f67.image"/>
        <p rend="left small">— 66 —</p>
        <p>
Contuser les feuilles, puis à part et rapidement le raifort,
mettre le tout avec la moutarde dans un vase hermétiquement
fermé, après avoir mouillé la moutarde avec un peu d’eau ; après
quelques heures de contact, ajouter l’alcool et l’alcoolat ; laisser
macérer huit jours, exprimer et filtrer rapidement dans un
entonnoir couvert.
</p>
        <p>
Je ferai remarquer qu’une telle préparation constitue une
véritable alcoolature dans laquelle les proportions ordinaires de
l’alcool et des plantes fraîches sont conservées ; qu’elle offre 'un
produit aussi sulfuré que la teinture dn <hi rend="i">Codex</hi>, dans lequel se
trouvent réunis tous les principes actifs des plantes. Cette alcoolature
se conserverait d’une année à l’autre et dans un état de
concentration assez grand pour qu’on ait encore des médicaments
actifs en en ajoutant une quantité suffisante, soit dans du
vin blanc, soit dans un liquide sucré ou tout autre véhicule
qu’il plairait au médecin de choisir.
</p>
        <p rend="left">
Addition. — Farine de Moutarde.
</p>
        <p>
Ainsi que l’indique Soubeiran, le plus pratique des praticiens,
la pulvérisation de la moutarde, préalablement séchée à une
très basse température, se fera à l’aide d’un pilon à tête large ;
l’huile est peu exprimée, et la farine plus belle.
</p>
        <p>
La semence de la nouvelle récolte donne, suivant lui, une
farine qui possède tout d’abord une saveur très forte, mais qui
ne tarde pas à perdre son activité en faveur de l’humidité contenue
dans la graine ; la fermentation sinapisique s’établit ; l’huile
volatile se dissipe, et le médicament a perdu la plus grande partie
de ses propriétés.
</p>
        <p>
Les pharmaciens devraient toujours préparer eux-mêmes leur
poudre de moutarde, tant pour être certains que les précautions
qui doivent présider à la pulvérisation ont été fidèlement observées,
que pour éviter la falsification dont elle n’est que trop
souvent l’objet dans le commerce.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f68.image"/>
        <p rend="left">
— 67 —
</p>
        <p>
Ces falsifications peuvent être de plusieurs sortes ; ainsi elle
peut être additionnée des semences du <hi rend="i">Sinapis arvensis</hi>, de matières
minérales (ocre, gypse, etc.) , de tourteaux de colza, lin,
navette, farines diverses (blé, orge, maïs, fécules). Suivant la
nature de la fraude, on usera de divers moyens pour la déceler.
</p>
        <p>
La farine de moutarde pure donne environ 28 °/o d’huile fixe,
et 5 % de cendres ; une farine mêlée de tourteaux, de farines
diverses, et traitée par les procédés ordinaires d’extraction des
corps gras (éther, sulfure de carbone, etc.) , ne fournirait pas
certainement cette moyenne d’huile grasse ; de plus, les réactifs
ordinaires y décèleraient la présence des matières ajoutées : la
teinture d’iode développerait la teinte bleue caractéristique d’iodure
d’amidon, que la moutarde ne fait jamais naître. L’emploi
du microscope ne doit pas non plus être négligé.
</p>
        <p>
Si on avait affaire à des substances minérales, le poids des
cendres s’élèverait bien au-dessus de la moyenne de 5 % , cidessus
indiquée ; par l’incinération du mélange, on obtiendrait
un résidu dont les caractères organoleptiques s’éloigneraient
de ceux des cendres d’une bonne moutarde, et les réactifs ordinaires
y décèleraient en outre la présence de l’alumine, une
plus forte quantité d’oxyde de fer, de sulfate de chaux, etc. Un
mélange avec <hi rend="i">le Sinapis arvensis</hi> (cette espèce est presque inactive
et sans valeur commerciale) serait reconnu par les propriétés
inhérentes à la moutarde noire elle-même ; au contact de
l’eau, il se développerait une moins grande quantité d’huile acre,
volatile, ce dont il serait facile de se convaincre en examinant
un échantillon de poudre pure prise pour type.
</p>
        <p>
Il peut exister un moyen très expéditif de s’assurer de la pureté
de ce médicament auquel on a si souvent recours. Je ne
puis que l’indiquer sommairement ici, n’ayant pas en ma possession
toutes les données suffisantes pour émettre des chiffres
dont je puisse garantir la complète exactitude ; supposons qu’on
puisse se procurer une moyenne de la quantité d’huile volatile
que le <hi rend="i">Sinapis nigra</hi> est susceptible de fournir au contact de
l’eau ; une farine obtenue dans de bonnes conditions ne saurait
s’abaisser au-dessous d’une quantité <hi rend="i">minima</hi> connue ; supposons,

<pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f69.image"/>cn,outre,,, que l’on connaisse parfaitement !les.rappoitsintimes
qui existent entre l’acide myronique et-ses -générateurs, c’est-àdire
l’essence, le glucose et ;l’acide sutfu.riq.ney il estsévident-que
la.quantité d’un^de ces derniers, ler.glucosej sera:&gt;to.ujou^s. proportiormelle
soit, à 1% quantité d’acide <hi rend="sub">myroni,que¥</hi> soit Ma quantité^
d’im^e. .volatile que la,moutarde,peut-fournir^ proportionnée:,
en, un, mot- ai <hi rend="sub">la:i</hi> valëuiiii thérapeutique du. médicament
réyplsi|.i
</p>
        <p>
J’,en,,ai .assez. ditipp^qu’Oft,entrevoie, lad .possibilité d’ »ne aiia--
lySftivpltumétoiquej facile) àiexécuter-en. peund’-instantsu
</p>
        <p>
Un poidg.connui du produit.suspect serait itraité par l’eau.distillée,
froide) pour déterminer, la,fermentation sinapisique- ; on
filtre, .et’pn.JaYei le résidu avec l’eau .distillée jusqu’à, ceque-les
eaux du lavage n#jtprécipilent .plus .parde cbloru-re.de.-baryum ;
on,-verse,, dan s, laJiq.ueur fiitrée,la .quantité juste de .-chlorure de
baryum néoessai.re,-pQUE précipiter l’aeide-isulfimique-, et&gt;après
àyoir, séparé le précipité sulfo-barytique-, [on. i <hi rend="sub">traite(un.</hi> .volume
connu. ,de..,la. ;.nou-vell.e : liqueur par -la. liqueur de FeMing.préalablgment-titrée.-,
Une,adultération <hi rend="i">quelconque</hi> (pour.qu’elle-soit
productive) , !ne saurait faire atteindre.la quantité ?de glucose.
<hi rend="i">minima</hi> que l’expérience aurait fixée.
</p>
        <p>
. Avant de.poser les conclusionsde ce,-trayail,'je manifeste en~
core.ici.Je.regret <hi rend="sub">Lde,n’avoir</hi> pas eu.le .tempsile.-compléter, cetteétude
autantgue je,l’aurais désiré, et autant qu’auraient pu me
le..-permettre les. idées générales .que, j’ai - sur ce,sujet ; iL reste
donc.,beaucoup à ,iair,e,sur, les, Crucifères en général et,survies
diverses espèces de moutarde- en particulier.. Cette étude.continuera
de) rn’êtiie-çhèie, et, je m’y adonnerai.sous peu, je l’espère,
avéC.toutle,zèle qu’elle.mérite.-.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f70.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusions</head>
        <p>
Toutesiles .Cfuçjfèiiesaitilisées ; enmédecine ; agissent par un.
principe âcroi sulfuré., le plus souvent volatil.
</p>
        <p>
L’essence, de. moutarde, ou, sulfocyanure d’allyle ;, peut être.-
prise pour type de,,ce .principe, sulfuré. ; qui ; comme l’essence.
d’ail (sulfure d’allyle.) est un des, termes ;de la:série ;allylique,
dont le premier, <hi rend="sub">:terme.est</hi> l’alcool allylique ; mais dont le,'terme
fondamental, c’est-à-dine, celui iaveaJequel les autres-se prér.
parent synthétiq,ueroent, est l’éther, .allyliodhydrique ou propylèue
iodé…
</p>
        <p>
Le principe âcre,ne,préexiste pas dans les’plantes,qui le fournissent
 ; il est, le, produit de deux générateurs <hi rend="sub">t</hi> dont l’un agit
conime ferment .pour opérer le dédoublement d’un autre fermentescible,.
Ce, phénomène constitue.la fermentation sinapisique.
La. chaleur, l’alcbpl,, les acides, quelques sels s’opposent à
la__production.de cette action,chimique, et c’est là une notion ;
de laquelle il faut tenir compte dans les traitements, auxquels
on soumet les Crucifères.
</p>
        <p>
Parmi les Crucifères, les unes renferment une essence identique
à celle de moutarde, d’autres une essence identique à
celle d’ail ; les deux sortes sont réunies dans quelques-unes.
</p>
        <p>
Le principe sulfuré est plus ou moins abondant, selon les
plantes sur lesquelles on le recueille ; le raifort, la moutarde, le
cochléaria, le cresson en sont le plus abondamment pourvus,
et sont la base dés préparations dites antiscorbutiques ; d’autres
n’en contiennent qu’une quantité telle qu’elles sont comestibles.

</p>
        <p>
Les Crucifères agissent comme stimulants diffiïsibl’es ; leur
action est très appropriée à la diathèse scrofuleuse et aux accidente
,qui.dénotent, et, [accompagnent rétàfeaserofuleux ou scorbutique,,
PH.uuBieo^stitutiojQddébile.i et lymphatique.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f71.image"/>
        <p rend="left small">— 70 —</p>
        <p rend="small">On les associe souvent à des matières toniques amères, qui,
tout en agissant par elles-mêmes, ont en outre l’avantage de
rendre plus durables les effets très passagers des Crucifères ;
Cette association est naturelle dans quelques plantes (cochléaria,
cresson).</p>
        <p rend="small">La moutarde noire est un des agents les plus précieux de la
médication révulsive ; on l’emploie en pédiluves, cataplasme ou
sous une forme nouvelle nommée <hi rend="i">Sinapismes Rigollot</hi> ou papiers
<hi rend="i">sinapisés</hi>. Dans tous les cas, sa poudre doit être fraîche, pure, et
doit être préparée par le pharmacien lui-même.</p>
        <p rend="small">La moutarde blanche a parfois son utilité, à la condition que
le malade s’inspire d’autres docteurs que certains industriels
connus sous la raison sociale Didier et C".
- Dans toutes les préparations antiscorbutiques, il faut éviter
les causes qui peuvent nuire à la fermentation du principe sulfuré
 ; ou favoriser sa déperdition ( acide, alcool, sels, température
surélevée, dessication ou durée des opérations).</p>
        <p rend="small">Les préparations antiscorbutiques qui méritent le plus de faveur
sont, à mon avis, celles qui contiennent précisément cette
association du principe acre et du principe amer tonique, sur
laquelle j’ai déjà bien des fois appelé l’attention. Aussi, prescrirai-]
e le plus souvent, sinon à l’exclusion de tous les autres :</p>
        <p rend="small">1° Les sucs de Cresson et antiscorbutiques, lorsque la saison
le permet ;</p>
        <p rend="left small">2° Le <hi rend="i">Sirop de Raifort concentré</hi> (procédé du <hi rend="i">Codex</hi> modifié)  ;</p>
        <p rend="small">3° Le <hi rend="i">Vin antiscorbutique</hi> et <hi rend="i">l’alcoolature</hi> que j’ai proposé ; en
seconde ligne, la <hi rend="i">Teinture du Codex</hi> et <hi rend="i">l’alcoolat de Cochléaria
composé</hi> ;</p>
        <p rend="small">4° Les préparations interne et externe de <hi rend="i">Sinapis nigra</hi> ; celles
<hi rend="i">à'Érysimum</hi>, lorsqu’on choisit la <hi rend="i">plante récente</hi>, ne sont pas à
négliger.</p>
        <p rend="small">Sont recommandables dans des cas spéciaux que le médecin
apprécie :</p>
        <p rend="left small">Le <hi rend="i">Sirop de Raifort iodé</hi> (sirop antiscorbutique et teinture d’iode)  ;
 » » <hi rend="i">ioduré</hi> (sirop antiscorb. et’iodure potassique)  ;</p>
        <pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f72.image"/>
        <p rend="left">
— 71 —
</p>
        <p rend="left">
Le <hi rend="i">Sirop de Portai</hi>, composé de quinquina calyssaya, antiscorbutiques
sulfurés, gentiane et de garance réputée antirachitique.
</p>
        <p>
On se trouve fort bien d’employer, lorsqu’il y a lieu, un mélange
de sirop antiscorbutique et d’huile de foie de morue à
parties égales. Si l’estomac supporte difficilement ce dernier
médicament, on peut le remplacer par de la viande crue : un
morceau de boeuf bien choisi est haché et pilé à l’aide de quelques
cuillerées d’eau ; on exprime fortement ; le résidu est repilé
avec quelque peu d’eau, et de nouveau soumis à l’expression.
On fait avec les liqueurs réunies ( suc de viande) et le double de
leur poids de sucre un sirop au bain-marie ou à la plus douce
chaleur possible. Ce sirop peut être mêlé à parties égales avec
le sirop de Raifort, ou simplement additionné d’une quantité
suffisante d’extrait antiscorbutique fluide. »
</p>
        <p>
Les enfants paraissent se trouver fort bien de cette préparation,
qui peut, jusqu’à unicoeillïnljîttkrt, remplacer l’huile de
foie de morue. /^A-V - - /Â*\.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f73.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6135000t/f74.image"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
