<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6228000" xml:id="cb39927091d">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Suite de la collection universelle des mémoires particuliers relatifs à l'histoire de France. Tome premier [i.e. LXIX] -[LXX]</title>
        <respStmt>
          <resp key="360">Éditeur scientifique</resp>
          <name key="11994494">Bellier-Duchesnay, Alexandre-Claude (1739-1810)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title level="s">Suite de la collection universelle des mémoires particuliers relatifs à l'histoire de France. Tome premier [i.e. LXIX] -[LXX]</title>
        <title level="a">Tome 70</title>
        <biblScope unit="volumes" n="2"/>
        <idno>cb39927091d</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q</idno>
          <publisher/>
          <date when="1806">1806-1807</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xenoData>
      <date>1806</date>
      <title>Suite de la collection universelle des mémoires particuliers relatifs à l'histoire de France. Tome premier [i.e. LXIX] -[LXX] — Tome 70</title>
      <dewey>900 - Géographie, histoire, sciences auxiliaires de l'histoire</dewey>
      <meta-data_comprehensiveness_score>0.37</meta-data_comprehensiveness_score>
      <authors/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f1.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f2.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f3.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f4.image"/>
      <pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f5.image"/>
      <div>
        <head>Suite</head>
        <p>
DE LA
</p>
        <p>
COLLECTION .UNIVERSELLE
DES MÉMOÎRES PARTICULIERS
4 RELATIFS
</p>
        <p>
A L’HISTOIRE DE FRANCE.
</p>
        <p>
CHRONOLOGIE SEPTENNAIRE.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f6.image"/>
        <p>
A compter du premier juillet 1806, il paroîtra régulièrement
tous les mois, un volume du commencement, et un volume de
la suite de cette Collection.
</p>
        <p>
Le prix de la souscription, pour douze volumes, papier ordinaire
, à Paris , est de 60 fr.
</p>
        <p>
En papier vélin, le prix des douze volumes est de ioo fr.
</p>
        <p>
Les souscripteurs des départemens qui voudront les recevoir
par la poste, payeront de plus 1 fr. 5o c. par volume.
</p>
        <p>
ON SOUSCRIT,
</p>
        <p>
A PARIS ,
</p>
        <p>
Au bureau de la Collection des Mémoires, etc., rue
des Noyers" n° 37. — S’adresser à M. PERRIN,
audit bureau. Il faut affranchir le port de l’argent
et des lettres.
</p>
        <p>
Chez les principaux libraires. -
</p>
        <p>
Dans les chefs-lieux des départemens, chez l’imprimeur
libraire de la préfecture.
</p>
        <p>
A Londres , chez. DE BOFFE, Gerard-Street.
</p>
        <p>
A St.-Petersbourg. KLOSTERMANN.
</p>
        <p>
A Moscou. Riss et SAUCET.
</p>
        <p>
A Vienne.. 4 ART ARIA.
</p>
        <p>
A Berllrl. FÀucizE.
</p>
        <p>
A Madrid FACONDO RAMOS ;
A Lisbonne PAUL MARTIN. r
A Milan GIEGLER.
</p>
        <p>
A Manheim ..-•%« FONTAINE.
</p>
        <p>
- A Leipzich. BESSON.
</p>
        <p>
A Francfort. FRED. ESSLINGER ;
Et chez les principaux libraires de l’Europe.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f7.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>Suite</head>
        <p>
DE LA
</p>
        <p>
COLLECTION UNIVERSELLE
DES MÉMOIRES PARTICULIERS
</p>
      </div>
      <div>
        <head>Relatifs</head>
        <p>
A L’HISTOIRE DE FRANGE,
DÉDIÉE
</p>
        <p>
A SON ALTESSE IMPÉRIALE
</p>
      </div>
      <div>
        <head>Monseigneur</head>
        <p>
LE PRINCE JOACHIM,
GRAND AMIRAL DE FRANCE, DUC REGNANT
DE CLÈYES ET DE BERG, etc., etc.
</p>
        <p>
i TOME LXX.
</p>
        <p>
i

</p>
        <p>
A PARIS,
RUE DE V AU GIRARD, N°. I7.
</p>
        <p>
DE L’IMPRIMERIE ET FONDERIE DE L. ORIZET.
</p>
        <p>
1807.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f8.image"/>
        <pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f9.image"/>
        <p>
Tome LXX. A
</p>
        <p>
CHRONOLOGIE
SEPTENNAIRE.
</p>
        <p>
LIVRE I TROISIESM E.
</p>
        <p>
M. DC.
</p>
        <p>
SOMMAIRE.
</p>
        <p>
1. De l’an Jubilé, et .des cérémonies accoustumées
que l’on faiet Ú Bonzc.
</p>
        <p>
2. Du séjour du duc de Savoye Ú Paris ; de
Vaccord qu’ilfit avec le roy ; et de son retour
en Savoye.
</p>
        <p>
3. Mutinerie des gens de guerre de l’archiduc.

</p>
        <p>
4. De la prinse des forts de Saincl-André
et de Creve-cœur par le prince Maurice.
</p>
        <p>
5. Duël du sieur de Briauté, et sa mort.
</p>
        <p>
6. Voyage du sieur d A lincour à Rome,
et du traicté du mariage du roy avec la
princesse de Florence.
</p>
        <p>
7. Conférence à Fontainebleau, entre Vévesque
d’iwieu.v et le sieur du Plessis.
</p>
        <p>
8. Dessein de Nicole Mignon d’empoisonner
le roy , et de sa punition.
</p>
        <p>
(j. De plusieurs attentats contre le roy.
</p>
        <p>
1 Coo.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000010" n="2" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f10.image"/>
        <p>
10. Exploits du prince Maurice en Flandre,
II. De Varmée de Varchiduc Albert. Harangue
de l’infante aux soldats. Déffaicte
des trouppes du comte Ernest.
</p>
        <p>
12. Bataille pres de Nieuport, gaignée par
le comte Maurice. Nieuport et le fort dIsabelle
assiégez en vain. La Borlotte tué.
</p>
        <p>
Retraicte du prince Maurice et de son armée,
en Hollande.
</p>
        <p>
IP, Entreprise des comtes de Gaury- pour
tuer le roy d’Escosse.
</p>
        <p>
14. Des conquestes du roy en Savoy e et en
Bresse.
</p>
        <p>
15. Des espous ailles de la roy ne à Florence ;
son arrivée à Marseille ; et de ses
entrées en’ Avignon et à Lyon,
16. De la bénédiction nuptiale du roy et de
la royne.
</p>
        <p>
17. De quelques choses notables qui se sont
- passées à Rome durant le Jubilé, et à Notre-Dame
de Lorrette.
</p>
        <p>
18. Le duc de Mercuré esleu général de Parméc
en Hongrie, et de ce qui s’est passé
en Pologne, Suède et Trans-silvanie.
</p>
        <p>
Au premier jour de l’an, le pape Clément
VIII fit l’ouverture du Jubilé, laquelle
il ne put faire la vueille de Noël, ainsi que
</p>
        <p>
600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000011" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f11.image"/>
        <p>
A z
</p>
        <p>
l’on a accoustumé de faire, à cause de la
douleur de ses goûtes.
</p>
        <p>
Sa Saincteté fut portée dans une chaire,
jusques à la Porte-Saiucte, laquelle ne s’ouvre
jamais que durant l’an du Jubilé : tous
les cardinaux, et les ambassadeurs de l’empereur
, et des roys et princes chrestiens,
marchoient en une solemnelle procession,
chacun selon son rang, avec tout le clergé
et tous les officiers de la villè de Rome, et
une si grande multitude de peuple, de toutes
nations, - que les Romains affermoient n’en
avoir jamais veu un si grand nombre en leur
ville, qui y estoient venus de toutes les parties
du monde, au commencement de ceste
année.
Les cérémonies qui s’ohserverent à l’ouverture
du Jubilé furent telles ; le pape estant
arrivé à la Porte-Saincte, laquelle est
tousjours fermée de murailles, et ne s’ouvre
jamais, qu’en ceste année, prend un cierge
d’une main, et un petit marteau d’argent de
l’autre, avec lequel il en frappe trois coups
contre la muraille, qui est incontinent abbatuë
par gens destinez à cest effect. En faisant
ceste cérémonie, sa Saincteté dit plusieurs
oraisons, et bénist cest œuvre, tandis que le
clergé chante plusieurs pscaumes et hymijes,
</p>
        <p>
1600 ;

<pb xml:id="PAG_00000012" n="4" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f12.image"/>et que le peuple ramasse les pieces de brique
de la muraille, qu’il garde fort curieusement.
</p>
        <p>
Ce faict, le pape entre en l’église ; l’on chante
Vespres, auxquelles la grace du Jubilé commence
, qui dure un an. Ceste grâce du Jubilé
se gaigne, en faisant les œuvres de cha,
rité chrestienne, et visitant les quatre églises
de Rome desputées à cest effect. De ce qui
s’est passé à Rome, durant ceste saincte année,
nous le dirons cy-après. Voyons cependant
ce qui se faict à Paris, aux estrennes.
</p>
        <p>
Nous avons dit cy-devant que ce n’estoit
que banquets et festins, à la réception du
duc de Savoye à la cour de France, sur la ,
fin de l’an passé, ce qui se continua encore
au commencement de cestuy-cy. Le roy et
le duc s’entr'estrennerent. Le due envoya
au roy deux grands bassins et deux vases de
crystal pour ses estrennes ; et le roy luy
donna une enseigne de diamants, dans laquelle
, entre autres, il y en avoit un où l’on
voyoit le pourtraict de sa majesté : c’estoit
une très-belle piece, de laquelle le duc fit
un fort grand estât.
</p>
        <p>
Le duc voulut faire paroistre la grandeur
de ses libéralitez, au commencement de ceste
années car il n’ y eut aucun qui luy donnastle
bon jour, à qui il ne fit quelques présents. If
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000013" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f13.image"/>
        <p>
A 3
</p>
        <p>
en envoya mesme aux grands et aux principaux
de la cour : aucuns les refuserent ; d’autres
les prindrent. Le mareschal de Biron (i) ,
entre autres, ne voulut recevoir les chevaux
qu’il luy présenta. L’on tient toutesfois
qu’il fit ce refus à dessein, afin de couvrir sa
mauvaise intention, et faire estimer qu’il ne
l’aimoit point : mais en ce temps là, le sieur
de Villeroy, allant voir le coilate d’A uvergne,
trouva la Fin (2) , négociateur affidé
dudict mareschal de Biron et des autres
conspirateurs, ainsi que nous dirons cy-après,
qui parloit à luy dans sa chambre : or, on ne
pensoit pas que la Fin fust en cour. Le roy
fut asseuré par ceste veuë qu’il y estoit, et
que, depuis le lendemain des festes de Noël,
il avoit, toutes les nuicts, conféré avec Jacob,
.confident du duc. L’on dit que le duc avoit
esté adverty de la naissance de ceste conspiration,
estant encore en Savoye, qui fut la
cause principale de son voyage en France,
quelque prétexte qu’il prît du marquisat.
</p>
        <p>
Bref, le duc fit, à ce premier jour de l’an-
née, tant de libéralitez, qu’il eut de bons
advis de ce qui se disoit au cabinet.
</p>
        <p>
Le 2 janvier, le roy mena le duc à SainctGermain,
voir ses bastiments : l’on luy feit
voir, pour luy donner contentement, tout
</p>
      </div>
      <div>
        <head>1600j</head>
        <pb xml:id="PAG_00000014" n="6" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f14.image"/>
        <p>
ce qu’il y a de belles maisons à l’entour de
Paris, et où il pou voit prendre récréation et
plaisir : après qu’il les eut. toutes veuës, sa
majesté luy voulut encores faire voir sa cour
de parlement : car tout ce qu’il avoit veu
n’estoit rien en comparaison de la grandeur
admirable de cest auguste sénat, duquel jadis
plusieurs empereurs, roys et princes venans
à Paris, en avoient plus admiré la justice
qui |s’y rendoit, que tout ce qu’ils y
avoient veu. Le roy envoye donc dire à M. le
premier .président de Harlay, qu’il les vouloit
aller voir et escouter. L’on fit préparer
la loge de la chambre dorée, où le roy et lé
duc, qui estoient montez du Louvre par
Lasteau, jusques au jardin et logis du sieur
premier président, se mirent, pour voir sans
estre veus. Il fut plaidé une cause aussi tragique
qui s’en puisse excogiter, laquelle M. le
premier président avoit faict choisir ; le subjet
de laquelle estoit d’un assassinat faict à
Paris, d’un nommé Jean Prost, praeticien.
</p>
        <p>
Sa mere en accuse un boulenger où il estoit
logé, sur de très-apparentes présomptions
de quelque argent qu’elle luy avoit envoyé.
</p>
        <p>
Par arrest, le boul en ger eut la question ordinaire
et extraordinaire ; après laquelle il
fut eslargi pour un temps, à la charge de se
</p>
        <p>
:1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000015" n="7" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f15.image"/>
        <p>
A 4
</p>
        <p>
représenter en justice. Peu après, trois voleurs
gascons sont pris, pour avoir volé une
maison, et condamnez dès le lendemain, par
sentence derniere, d’estre pendus. A l’exécution
, le dernier des trois dit que le boulenger
estoit innocent de ce que l’on l’accu soit,
pour le faict de Jean Prost, et dit que
c’est luy avec la Sale son compagnon y qui.
</p>
        <p>
avoient tué ledict Prost, pensant qu’il eust
de l’argent ; et qu’après l’avoir tué, ils l’avoient
jetté dans les aisances du logis où ils se
retiroient, auquel il estoit encores : ce qui
fut trouvé. Le boulenger, par cela déclaré
innocent, présente requeste à la cour, demande
réparation d’honneur , et des despens,
dommages et intérêts à l’encontre de la inere :
la mere. au contraire se deffend, et dit que
son accusation estoit sans calomnie. Pour le
boulenger, maistre Anne Robert plaida ; et
pour la mere, maistr e Arnault ; et pour l’intérêt
du roy, messire Servin, advocat général
de sa majesté.
</p>
        <p>
Le roy et le duc y prirent un singulier
plaisir de les escouter : tous deux firent le
jugement de ceux qui avoient le mieux parlé,
mais surtout ils louërent l’équité de la cour,
laquelle mit les parties hors de cour et de
procès.
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000016" n="8" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f16.image"/>
        <p>
Le roy , à la requeste du duc , luy accorda
aussi une grace qu’il luy demanda, d’une
pauvre femme adultéresse, condamnée à là
mort, et dont l’adultere avoit été exécute,
pour avoir commis ce péché estant serviteur
domestique : ce qu’elle eust aussi esté, sinon
qu’elle se trouva grosse. Ceste gracè fut accordée
par le roy au duc, nonobstant tout
ce qui fut dit ét fait par la cour et par les
gens du roy, pour luy remonstrer la conséquence.
Sa majesté le voulut de puissance absoluë
 ; à la charge toutesfois de mort civile,
pour estre en prison perpétuelle, où elle
seroit nourrie aux despens du mary.
</p>
        <p>
Toutes ces bonnes réceptions, tous ces
exercices, tous ces passe-temps, ne faisoientoublier
au duc le soing de ses affaires. Il avoit
dit à M. de Villeroy, qu’il n’estoit venu pour
rendre le marquisat. Le roy aussi, estant à
Fontainebleau , luy dit, qu il seroit tous jours
son amy , mais qu’il vouloit son nïarquîsat.
</p>
        <p>
Ils estoient bien contraires de volonté.
</p>
        <p>
Le duc fut adverty que sa majesté disoit
quelquefois tout haut en son cabinet., que le ;
duc estoit un galand et brave prince, mais
qu’il luy retenoit son marquisat. Ces paroles
luy faisoient présumer que le rapport du
chevalier Breton et de Roncas, que le roy
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000017" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f17.image"/>desiroit de le voir, et qu’ils s’accorderoient,
ne se trouveroit pas ; car toutes les fois que
le duc parloit au roy en particulier, pour
vuider ceste affaire, le roy le prioit qu’ils
remissent leurs affaires à leur conseil.
</p>
        <p>
Ceste longueur ne plaisoit au duc : toutesfois
il s’y accorda ; et pour traicter de leurs
affaires et différents, de la part du roy fut
nommé, messieurs le connestable , le chancelier,
le mareschal de Biron, le marquis
de Rosny , et le sieur de Villeroy ; de la part
du duc, son chancelier Bely, le marquis de
Lullins, de Jacob, le comte de Moret, et des
Alimes.
</p>
        <p>
Les députez du roy demandent la restitution
du marquisat de Saluces, en tel estât
qu’il estoit, lors de la surprise d’iceluy par le
duc.
</p>
        <p>
Les députez du duc, après plusieurs subtilitez,
proposent un eschange pour la restilution,
et se plaignent de la protection de
Geneve, qui n’estoit comprise en la paix en
mots exprez, ainsi que les autres villes.
</p>
        <p>
A quoy il fut respondu, que le roy ne
njouloit point d’eschange, mais seulement
son marquisat, et que pour le faict de Geneve
, qu’il estoit compris en la paix, sous
le nom des alliez des Suisses, et que ce que
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000018" n="10" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f18.image"/>le duc disoit en cela, n’estoit que pour chercher
nouvelles querelles.
</p>
        <p>
- Les députez rapportent au duc ces difficultez
: il les propose à son conseil. Ceux qui
ne désirent que la guerre luy disent, que la
restitution ny Veschange ne luy seroit ,estre
que honteuse, et qu’une bonne guerre luy
seroit plus honorable que ceste composition.
</p>
        <p>
Les autres luy conseillent qu’il fetee la paioo
à quelque prix que ce soit. Mais tous ces conseils
estoient passionnez.
</p>
        <p>
Le duc,,suivant les pourparlers faicts à
Lyon, Pont Beauvoisin et Suze, en l’an i5g5,
demande l’investiture du marquisat pour l’un
de ses enfants. L’on luy répond, qu’on n’estoit
plus en ces termes ; que Von veut la restitution
pure et simple du marquisat..
</p>
        <p>
Le duc alors se plaignit que le conseil de
sa majesté le traictoit avec trop de rigueur ;
qu’il peiisoit trouver en France de la courtoisie
 ; qu’on le vouloit contraindre à des
choses préjudiciables y que son ambassadeur
Vavoit trompé, luy disant que majesté
desiroit qu’il le vinst trouver pour accorder
leurs différents : A quoy le roy luy respondit,
qu’il n avoit jamais parlé de cela y que
son ambassadeur s’eslait mesconté ; qu’il
avoit bien dit, qu’il espéroit que le duc, ve-
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f19.image"/>
        <p>
SEPTENNAIRE. II
</p>
        <p>
fiant le voir, ne sJen retourneroit pas sans
estre d’accord.
</p>
        <p>
Ces réparties finies, le duc se plaint, que
son voyage donc luy seroit inutile. Alors le
roy luy dit : afin d’avoir une bonne amitié
avec vous, choisissez de me contenter par un
eschange, ou par la restitution y je vous l’accorde,
ce que je n’eusse jamais faict avec vos
ambassadeurs.
</p>
        <p>
Le duc communique cette résolution à son
conseil ; il ne peut se résoudre ny d’eschanger,
ny de restituer : pour couvrir son long
séjour à Paris, tantost il contrefaict l’amoureux
d’une belle dame, et puis il dit qu’il
veut voir la foire de Saint-Germain. Les courtisans
s’en ennuyent, et une risée courut de
luy , qu’il le faudroit chasser par édict.
</p>
        <p>
Puis que le roy luy a voit donné ce choix
de l’eschange ou de la restitution, l’on fut
d’advis de ne le presser, ains luy donner du
temps pour y songer :1e duc faisoit estat de
s’en vouloir aller sans dire adieu ; mais ce
qui le retint, fut les remonstrances que quelques-uns
de son conseil luy dirent : « qu’il se
rendroit par ce moyen la risée des princes
de l’Europe , et les François, ennemis irréconciliables
, qui, offensez d’une telle clandestine
départie, seroient plutost en armes
</p>
        <p>
.I(}OC¡:

<pb xml:id="PAG_00000020" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f20.image"/>dans son pays qu’il n y seroit arrivé. » Enfin,
le sieur Zamet l’estant allé visiter, ils tombent
en propos sur les articles du traicté qui -.:
estoient en débat, lesquelles leuës, ledict
sieur Zamet asseura ledict duc, Que sa majesté
luy donneroit trois mois pour choisir
l’une ou Vautre de ces conditiQns, de la restitution
ou de teschange. Ces paroles entenduës
par le duc, il se résolut. d’accorder et
signer les dix-huict articles suivants :
1. Que le marquisat de Saluces sera rendu
et restitué à sa majesté par le duc de Savoye,
dedans le premier jour du mois de juin prochain,
pour en jouyr et user comme fais oient
lee roys ses prédécesseurs, lors quil estoit entre
leurs- mains, sans aucune remise, longueur,
et difficulté, fondée sur quelque couleur
et prétexte que ce soit.
</p>
        <p>
2. Et sadicte majesté promet et accorde audict
sieur duc, de ne donner la charge et gouvernement
du pays, a personne, qu’il ait occasion
de tenir pour ennemy,
3. Pareillement, d’employer à la garde
des villes et places d’iceluy , des compagnies
suisses, excepté dans les chasteaux , où sa
majesté se meut servir de capitaines et soldats
François, ou de teff autres que bon luy semblera.

</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000021" n="13" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f21.image"/>
        <p>
4. Néantmoins, sadicle majesté n’entend
d’estre obligée de tenir des Suisses dedans
lesdictes villes, que pour le temps que durera
le compromis faicten la personne de sa saincteté,
cy-apres déclaré et specifie.
</p>
        <p>
5. Ou bien, ledict sieur duc cédera et délivrera
à sadicte majesté, pour la récompense
dudict marquisat de Saluces, dedans le susdict
premier jour du mois de juin, tout le pays
de Bresse, qui est situé depuis la riviere de
Saône, jusqu’à celle de Dain, laquelle riviere
de Dain demeurera commune entre sa majesté
et ledict sieur duc, pour en jouyr chacun
de son costé ; compris en iceluy pays la ville
et citadelle de Bourg, et les autres places qui
eu défendent ; Barcelonnette avec son vicariatjusques
l’Argentiere, le val de Sivre, celuy
de la Pérouse, avec tout ce qui en dépend ;
ensemble la "ville et chasteau de Pignerol,
avec son territoire, moyennant quoy, sadicte
majesté luy transporteroit tous les droicts
qu’elle a audict ma/ &lt;/uisat, à la charge toutes
fois qu 'il laissera jouir les habitans dudict
marquisat, qui ont servy sa majeste, ou la
serviront cy-après, de leurs biens librement et
seurement : et réciproquement, cent qui ont
servy et serviront ledict sieur duc, jouy ront
pareillement de leurs biens, tant audict mar-
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000022" n="14" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f22.image"/>quisat qu’autres lieux qui seront remis à s,7dicte
majesté par ledict sieur duc J sans quYil
soit tien innové, devant ledict délay nj après,
au préjudice des uns et des autres, selon le réglement
qui en sera faict par sadicte majesté
et ledict sieur duc.
</p>
        <p>
6. DJ avantage, les villes et places de Centai,
de Mont, Roques- Palmier, ChasteauDauphin
et autres tenues par ledict sieur du c,
appartenantes à sa majesté, et pareillement
celles que sa majesté possede en Bresse, Savoye,
Barcelonnette etailleurs, appartenantes
audict sieur duc, seront respectivement rendues
au mesme temps que la restitution dudict
marquisat se fera, et en cas de permutation,
celles de Bresse, et de Barcelonnetle,
demeureront à sa majesté en laforme cy-des-
sus dicte, et les autres seront remises de part
et d’autre.
</p>
        <p>
7. Toutes lesquelles places seront rendues
en l’estât auquel elles sont de présent, sans
que sadicte majesté et ledict sieur duc soient
tenus de payer ny rembourser les despenses
faictes de part et d’autre, à fortifier et reparer
les dictes places.
</p>
        <p>
8. Pareillement, le fort de Beche-Dauphiu
basty par ledict sieur durant la guerre) sera
desmoly en mesme temps.
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000023" n="15" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f23.image"/>g. Les inventaires deuement certifiez de
toutes les pièces d’artillerie, pouldre, et boulets) 
et autres llzunitions de guerre qui estaient
dans les villes et places dudict marquisat,
quand ledict sieur duc y est entré, serontfidellement
représentez à sa majesté, quand
ledict sieur duc es lira l’un ou Vautre desdicts
deux partis, sur lesquels sa dicte majesté décl
arera sa volonté pour la restitution d’icelle,
qui sera effectuée par ledict sieur duc, tant
en espece qu’en argent, au prix et ainsi quil
sera arresté par sadicte majesté avec ledict
sieur duc.
</p>
        <p>
10 Toutes procédures, jugements et sentences
données en justice d’une part et d’autre) 
devant le présent accord, où les parties
ont contesté volontairement, auront lieu et
sortiront leur plain et entier effect, en tout
cas de restitution ou permutation dudict mar-
quisat. : toutes-fois il sera loisible aux parties
de se pourvoir par revision, et selon tordre
et disposition de droict, des loix et ordonnances.

</p>
        <p>
11. Ne sera faicle auèune recherche des
impositions, contributions et levées de deniers
et de n.nvres, faictes audict pays contre ceux
quiles ont ordonnées, receucs et administrées
départ et d’autre, jusques au présent traicté.
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000024" n="16" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f24.image"/>i 3.
</p>
        <p>
.600.
</p>
        <p>
12. Et afin que les habitants des villes et
pays qui doivent estre restituez, ne soient surchargez
et travaillez inducment d’impositions
et levées de deniers, durant le délay accordé
audict sieur duc, pour oster et effectuer r un
desdicts deux partis, sous couleur de payement
tant des arrérages desdictes impositions
ordonnées devant et depuis la paix faicte à
Vervins, que du courant de la solde et entretenementde
capitaines et gens de guerre commis
à la garde desdictes villes et pays, et autres
prétextes ,jusques à la sus dicte restitution
ou permutation dudict marquisat, a esté accorde,
qu/il ne sera faict aucune levée de deniers
sur les habitans desdictes villes et pays,
conformément à ce qui a esté convenu, tant
par le traicté de Vervins, que par les reglemens
et accords faicts depuis, pour le payement
desdicts arrérages et deniers par les députez
de sa majesté, et ledict sieur duc, au
commencement de l’année , pour /'entretenement
ordinaire des garnisons cstablies à la
garde desdictes villes et places 1, ci des officiers
employez dans les estats des dicte s garnisons,
sans que, de part et d’autre, il puisse de nouveau
estre rien imposé d’avantage. Déclarons
tout ce qui sera faict et entrepris au contraire,
subject à restitution et réparation.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000025" n="17" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f25.image"/>
        <p>
-t ouie f.X'X.
</p>
      </div>
      <div>
        <head>R</head>
        <p>
13. Et sur ce que ledict sieur duc a requis
sa majeste de vouloir approuver de confirmer
les inféodations qu’il afaictes audict marquisat,
advenant qll/il opte la restitution d’iceluy,
sa majesté a déclaré qu’estant informé
de la qualité desdictes inféodations, elle y
aura tel esgard que son service luy pourroit
permettre pour la gratification dudict duc y
sans toutes fois que sa majesté soit obligée au
remboursement de ce qui pourroit avoir esté
Payép°urle sdictes inféodations, sinon entan t
qu d sera de son bon plaisir.
</p>
        <p>
14. Et d autant que ledict sieur duc a requis
samajesté de luy donner temps pour con-
férer avec ses vassaux et subjects des deu.J&gt;
partis sllsdicls, devant que d’accepter l’un ou
l autre, sa majesté désirant luy tesrnoigncr
en ceste occasion, comme en toutes autres,
sa bonne volonté, accordé audict sieur duc
la susdicte cslection, à la charge aussi qu’il
optera et effectuera l’un ou l’autre desdicts
deux partis dedansle susdict temps du premier
de juin, sans en retrancher, diminuer ou altérer
aucune chose, ny user d’aucltne remise,
longueur et difficulté fondee sur quelque
couleur et occasion que ce soit.
</p>
        <p>
i5. A quoy ledict:sicur duc a obligé, dez à
présent comme pourlors, sa f&gt;y et: parole, et.sa-
</p>
        <p>
IGoo.

<pb xml:id="PAG_00000026" n="18" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f26.image"/>dicte majesté faict, le semblable ,pour l’accom-
plissement et exécution des choses accordées
par les présens articles, qui dépendent d’elle.
</p>
        <p>
16. Pareillement, a esté convenu entre sa
majesté et ledict sieur duc, qu’ils consentiront,
comme dez à présent ils consentent, après
que la restitution aura esté réellement et de
faict accomplie, si ledict sieur duc en faict option,
que nostredict saint pere le pape Clément
VIII juge des différents qui sont entre
sa majesté et ledict sieur duc, suivant ce qui
a esté accordé par le susdict traicté de Vervins
, et ce dedans trois ans.
</p>
        <p>
17. Promettant d’accomplir et exécuter de
bonne foy, de part et d’autre, ce qui sera ordonné
par sa saincteté dedans le susdict
temps , sans auc une longueur ou difficulté,
pour quelque cause ou prétexte que ce
soit, ainsi qu’il est porté par le traicté dit
Vervins.
</p>
        <p>
18. Et pour plus grande asseurance de
l’exécution du traicté, en tous les points et articles
Y contenus, lesdicts sieurs roy et duc de
Savoye supplient très-humblemens sa saincteté,
que, comme par ses bonnes et paternelles
exhortations ils sont entrez en ceste
ojoye d’accord, illuy plaise, commepere com-
mun , continuer le soin qu’elle a cy-devant
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000027" n="19" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f27.image"/>
        <p>
B 2
</p>
        <p>
Ynonstré à nourrir la paix, et asseurer entre
eux une bonne amitié, et ce faisant, en ocCM~c
M~e ~o/z/ze ~TTzz e~c~ y ~z~~ e ?z occasions"qui
se pourroient presenter, interposer
son authoricé pour Veniiere et réelle exécution
des choses promises de part et d’autre
ainsi et en la forme qu’il est contenu audict
présent traicté., Faict à Paris le 27 jour du
mois de février 1600. Signe H E N R Y et
EMANUEL ; et cacheté des cachets de
sa majesté, et dudict sieur duc de Savoye.
</p>
        <p>
Peu de temps après cet accord, le duc prit
congé du roy , qui le conduit jusqu’au pont
de Charenton, et luy donna les sieurs de
Pralin., et le baron de Lux (3) , pour raccompagner
en son retour. Il passa par 1a Champagne
et par la Bourgogne, d’où il entra en
 ;Bresse, et alla à Bourg : ses conducteurs retournèrent
vers le roy, et luy rapportèrent
quelques propos qu’il usa en son voyage,
par lesquels il estoit aysé à présumer qu’il ne
tiendroit point son accord : nonobstant, ledict
duc escrivit de Bourg au roy, qu’il estoit
très-content de l’accord, et quil s’en alloit
en Piedmont, pour en prendre la résolution ,
que sa majesté attendoit de luy. Le duc de
Savoye donc, retourné en son pays, au contraire
de ses promesses, ne les voulut tenir :
ce qui occasionna la conqueste que le roy fit
</p>
        <p>
160o.

<pb xml:id="PAG_00000028" n="20" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f28.image"/>en Savoye et en Bresse, de laquelle nous parlerons
cy-après.
</p>
        <p>
Nous avons dit cy-dessus que l’archiduc
Albert avoit retiré, sur la fin de l’année
passée, son armée de l’isle de Bommel, où il
avoit laissé bonne garnison, dans la forteresse
nouvelle de Sainct-André , et dans le fort de
Creve-cœur, que l’Admirant avoit pris ; aussi
qu’il avoit mis. hiverner son armée par les
garnisons, cependant que les villes de Brabaut
et de Flandres luy faisoient des entrées
pour la réception de l’infante d’Espagne, sa
femme ; si bien que la fin de l’année et le
commencement de ceste-ci se passèrent, sans
y avoir esté faict rien de remarquable. Cest
hyver fut fort aspre et long, durant lequel
les garnisons desdits forts de Creve-cœur et
Saint-André pastirent beaucoup, sans faire
monstre, ny avoir payement de plusieurs
mois, dont les archjducs leur estoient arriérez
: ce fut le prétexte de leur mutinerie,
qu’ils commencèrent en chassant leurs capitaines
et tous les officiers ; et se licencièrent
à faire tous actes d’hostilitez , aussi bien sur
les subjets des archiducs, qu’au pays ennemy,
protestant toutesfois de demeurer au
service et obéissance du roy d’Espagne, et
de l’archiduc Albert d’Autriche, son beau-
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000029" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f29.image"/>
        <p>
B 4
</p>
        <p>
frere, ne demandans autre chose que leur
payement ; à quoy l’archiduc et l’infante se
monstrerent un peu nonchalans. Le prince
Maurice, qui pareillement s’estoit retiré,
ayant néantmoins tousjours l’oeil au guet,
et le pied alerte, avec le reste de ses forces,
ne voulant perdre si belle occasion de ceste
mutinerie, mais en faire son profit, l’hy ver
estant escoulé, donna le rendez-vous à son
armée, ez-environs de Roterdamet à Willenstadt,
partit le 18 du mois de mars 1600 de la
Haye, et vint à Dordreclit, où, deux jours
après, s’estatit embarqué avec plusieurs seigneurs,
colonels, chefs et capitaines , il remonta
la riviçre de Meuse, avec deux cents
navires, jusques au fort de Creve-coeur. Le
yingt-uniesme, y ayant mis pied en terre avec
son armée, et commencé à y planter son canon,
il fit d’abordée sommer la place de se
rendre. Il y avoit dedans quatre compagnies
Walonnes, lesquelles se souvenans de leur
mutinerie ( ores que tout leur fut pardonné,
ou du moins on le leur promit) , et du peu
d’apparence qu’il y avoit d’estre secourus
en temps, voyans la diligence que le prince
faisoit pour les forcer, condescendirent à
l’appointement qu’il leur présenta ; et, le 24
dudict mois, rendirent le fort, dont les deux.
</p>
        <p>
1600,

<pb xml:id="PAG_00000030" n="22" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f30.image"/>compagnies ne se flans à Farchiduc, se rengerent
volontairement au service des Estats ,
et les deux autres se retirerent au fort dé
Saint-André.
</p>
        <p>
Le fort de Creve-cœur estant à si bon
marché venu en la puissance des Estats, le
prince voyant ce commencement luy estre
heureux , entra avec son armée dans l’isle de
Bommel, pour assiéger le fort de SainctAndré
, ce qu’il fit le 26 dudict mois, nonobstant
les fréquentes pluyes et froidures,
ses gens estans contraincts se tenir à couvert
dans les navires esparses de part et d’autre ,
sur les’rivieres de Meuse et de Wahal.
</p>
        <p>
Le prince ne fut pas sitost venu devant le
fort de Sainct-André , qu’il y fit dresser plusieurs
forts pour asseurer son camp, et pour
engarder l’Espagnol de secourir la place,
ny de le venir importuner par quelques
courses.
</p>
        <p>
Entr'autres, il fit faire un fort au village
de Hessel, et sept redoutes , qui furent nommées
les sept Planetles sur les advenuës
de ce village : au village de Rossem, il en fit
trois, avec des retranchements pour aller de
l’un à l’autre , opposez au nord et au west du
fort Saint-André ; et pour engarder que les
navires naviguans sur la riviere de Wahal
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000031" n="23" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f31.image"/>
        <p>
B 4
</p>
        <p>
ne fussent endommagez par le canon de
Sainct-André, il fit fouyr un canal qui entrecoupoit
de droict fil un destour de la riviere,
lequel canal fut appelé la Croix SainctAndré.
Du costé de Brabant, par delà la riviere
de Meuse, aux villages de Maren et de
Kessel, il fit aussi dresser sept forts, distants
de trois cents pas en trois cents pas, s’entretenants
par de bonnes et fortes tranchées
qui alloient de l’un à l’autre , pour loger
seurement sa cavalerie et son infanterie, en
cas de nécessite. Bref, il fit faire tant de forts,
qu’il seroit impossible de les bien désigner
par escrit : les portraits en ont été faits en
taille douce ; le lecteur curieux les pourra
voir , 4et juger par iceux quel chef d’armée
c’est que le prince Maurice, et comme il tenoit
son camp si bien fermé, que son ennemy
eust eu du mal assez à en entamer un
quartier avec trente mille hommes.
</p>
        <p>
Le prince estant ainsi retranché et fortifié,
dans son camp, l’archiduc fut hors d’espoir
de le pouvoir forcer, tout luy venant contre
son souhait ; car les eaux furent tellement
desbordées, que les retranchements du, camp
du prince en estoient remplis ; et les assiégez
furent contraincts de se loger en terre , dedans
leur rempart comme connils, palissants
</p>
        <p>
16ool

<pb xml:id="PAG_00000032" n="24" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f32.image"/>beaucoup, sous l’espoir qu’ils seroient secourus
, reconciliez et payez , faisans leur devoir
de tirer leur canon pour empescher les approches
du prince, qui vouloit battre et
faire breche ; mais les eaux l’empescherent
d’en approcher ; si bien que les assiégeans et
assiégez ne firent autre chose que battre en
ruyne , et s’entrecharger à coups d’artillerie.
</p>
        <p>
Le premier jour du mois de may , les eaux
commençant à s’escouler et s’abaisser , le
prince commanda qu’à l’obscurité de la nuit,
et au déclin de la lune, on fist les approches ,
avec bons retranchements du costé de Rossem
et de Herwaerdem, pour y dresser ses
batteries : et tost après, envoya un tambour
sommer les assiégez, lesquels, combien qu’assez
délibérez de tenir la place pour l’archiduc
, néanmoins presterent l’oreille, et consentirent
d’entrer en communication.
</p>
        <p>
Le quatre et cinq dudict mois, les sieurs
d’Urtembrouk et Wander Aa furent envoyez
vers aucuns d’entr'eux, qui se trouvèrent
au-dehors dés tranchées de la demi-lune
que le fort de Sainct-André avoit hors de sa
contr'escarpe : il leur fut remonstré en ceste
communication, le peu de moyen d’estresecourus
, l’incertitude de leur reconciliation y
et le peu d’apparence d’estre payez de leurs
</p>
        <p>
4600.

<pb xml:id="PAG_00000033" n="25" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f33.image"/>services par les archiducs, qui se montaient
à de grandes sommes de deniers, veu l’urgente
nécessité de leurs affaires. A tout cela,
les députez des assiégez respondirent : « quTil
leur estoit deu cinq cent mille florins ; qu’ils
s’estoient conservez jusques alors, et paty
jusques à l’impossible ; qu’ils ne rendroient
jamais la place, qu’ils ne fussent payez de
leur deu, par qui que ce fust. » Le prince
leur faict offrir jusques à cent mille florins :
au refus de cest offre, cè pourparler est
rompu ; aussi que les assiégez avoient aperçu
un signal de la ville de Bosleduc, qui n’en
est distante que de deux lieuës : ce signal fut
faict avec des flambeaux, qui les advertissoit
qu’ils seroient secourus dans quatre jours.
</p>
        <p>
Les assiégez , estans par trop incommodez,
voyans les soldats du prince avancez jùsques
au pied de leur contr'escarpe, et qu’on désignoit
deux ponts, pour, après la bresche
faite, venir à l’assaut-, lesdits quatre jours de
leur espoir expirez, et ne voyans aucun avancement
de secours, environ les deux heures
après midy dudit jour, demandèrent, de rechef,
si le prince vouloit entendre à composition.

</p>
        <p>
Le prince craignant (ce qu’il prévoyoit,
et qui advint tost après) un autre nouveau
</p>
      </div>
      <div>
        <head>1600</head>
        <pb xml:id="PAG_00000034" n="26" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f34.image"/>
        <p>
desbord des rivieres, qui l’eust contraint quitter
ses approches et tranchées qu’il avoit de-,
yant St.-André, et d’en retirer son canon ; avec
grand travail ; après que les assiégez luy
eurent envoyé huict d’entre eux, leur reddition
fut accordée , et leur fut promis la
somme de cent vingt et cinq mille florins, et
qu’ils demeureroient dedans le fort jusques à
ce que l’argent leur auroit esté compté ; en
promettans et jurans au prince, qu’aussi long
temps qu’ils demeureroient attend ans ledict
argent en ce fort, qu’ils le garderoient fidellement,
et le maintiendroient pour le service
des Estats et du prince ; ensemble d’obéir aux
capitaines et officiers qui, de sa part, leur seroient
ordonnez ; renonçans et révoquans le
serment qu’ils pouvaient avoir faict au roy
d’Espagne ouàl’archiduc Albert. Ausurplus,
les points et articles furent tels :
Que les blessez ci malades seront envoyez
en quelque ville des dites Provinces-Unies y
lesquels recevront leur part et portion, autant
que leur contingent pourra porter en ladicte
somme de 125,000 florins.
Qu’aux veufves seroit donné une gratuite,
tirée de ladicte somme. ,
</p>
        <p>
Tous soldats d’entre eux -ayans par cy dej
vant servy les Estats, ou ledict seigneur prince,
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000035" n="27" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f35.image"/>auront leur pardon, et seront payez de ce qui
leur est deu hors de la somme sus dicte.
</p>
        <p>
Tous ceux qui se voudront retirer, seront
payez et satisfaits hors de ladicte somme,
ausquels sera donné bon passeport, et scuifconduit
 ; que Jesdicts soldats seront aussi
bien traictez que les meilleurs que les Estats
puissent avoir.
</p>
        <p>
Ceux qui y sont venus du fort de Crevecœur,
seront aussi payez comme les autres.
</p>
        <p>
Qu’à tous soldats a} ans esté iiii service
dudict seigneur prince , requérans congé et
passeport, ne leur sera point refuse, moyennant
qu 'ils ne le demandent pas mal à propos
, et hors de raison.
</p>
        <p>
Rien ne leur pourra estre reproché de tout
ce qui s’est maintenanl passé.
</p>
        <p>
Les soldats pourront, par advis dudict seigneur
prince, choisir huit capitaines des régimens
Wallons du seigneur de Hachicourt
et du marquis, et trois des Alemans.
</p>
        <p>
Tous commissaires, prevosts , brasseurs,
boulengers, vivandiers , et tous autres qui se
voudront relirer, auront bon et seur saufconduit.

</p>
        <p>
Le chapelain se pourra pareillernent retirer
librement, avec tous ses ornemens, équipage
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000036" n="28" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f36.image"/>et bagage, auquel sera donné sauf-conduit
eù convoy comme aux autres. 1
Que tous reformez, sergents et caporaux J
appointez au service du roy d’Espagne, au,
ront pareil traitement y demeurans au service
dudict seigneur prince et Estats.
</p>
        <p>
Tous commissaires, capitaines et officiers ,
auront augmentation, tirée de ladicte somme,
à Vadvenant de ce que chacun soldat pourra
tirer.
</p>
        <p>
Que le jour de demain , commissaires seront
envoyez dedans le fort, pour prendre J
par inventaire, l’artillerie, munitions et viw
vres qui s y trouveront.
</p>
        <p>
Es tans sortis hors du fort, ils feront pareil
serment que les autres soldats estans au service
dudicto seigneur prince et Estats.
</p>
        <p>
L’onziesme dudict mois, ils sortirent hors
du fort, et furent, par les commissaires des
Estats, payez teste pour teste , jusques à onze
cens vingt et quatre hommes passez à monstre
, reèevant chacun , jusques aux moindres
payes, cent et six florins. Lesquels tous sortis,
le prince y envoya quatre de ses compagnies ;
puis il y entra avec tous les seigneurs de sa
suite.
</p>
        <p>
Après que lesdicts soldats eurent reçeur
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000037" n="29" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f37.image"/>leur argent, estans tous sortis, ils furent
quand et quand embarquez, et envoyez, par
eau, en garnison, par cy par là, ez-villes
desdites provinces. Voilà comment cette forteresse,
qu’on tenoit inexpugnable , fut à bon
marché acquise aux Estats , non seulement la
place, l’artillerie, munitions et provision de
guerre, et de vivres, qui portoient plus en
valeur que les 125,000 florins ; mais une
trouppe d’aussi braves hommes, que l’archiduc
eust eus de long temps en son armée,
gens d’eslite, et vieux soldats aguerris. Le
prince Maurice trouva , en ce fort, nonante
et six barriques de poudre, quelques
milliers de boulets, dix-huict pieces d’artillerie,
et autres sortes d’armes et munitions
en grand nombre , avec grande quantité de
froment , seigle , moirillon , grain, brise à
brasser , et autres vivres et provisions.
</p>
        <p>
Environ ce temps, le sieur de Briauté (4) ,
jeune gentil-homme françois, capitaine d’une
compagnie de cavalerie au service des Estats,
hardy comme l’espée jusques au bout, tenant
garnison en la ville de Saincte-Gheertruidenberghe,
receut quelques paroles de
mes pris , tant de sa personne, que de la nation
françoise , mal rapportées , et légèrement
proférées par certain soldat, renié du
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000038" n="30" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f38.image"/>party des Estats , surnommé Lekerbitkem^
c’est à dire friand morcelet, pour sa hardiesse,
lieutenant de la compagnie de cavalerie
de Grobbendonc , gouverneur de Bosleduc
en Brabant. Briauté, faisant en cela tort
à son degré et à sa réputation, pour si légers
propos, ordinaires entre soldats, s’attaquer à
un qui n’estoit de sa qualitéluy envoya un
cartel, le deffiant corps à corps, cinq contre
cinq, dix contre dix, ou vingt contre vingt.
</p>
        <p>
Ce cartel fut accepté par Lekerbitk-em, de
vingt contre vingt, à cheval, avec armes ordinaires
, telles qu’ils portoient journellement
à la guerre. Le jour et la place désignée
, quoy que le prince Maurice le luy eust
desconseillé et deffendu , luy alléguant l’occasion
frivolle de la querelle, et l’inégalité
de sa personne à celle d’un traistre et renégat
 ; néantmoins Briauté ayant pris à l’eslite
dix-neuf soldats , cavaliers de sa compagnie ,
presque tous François, ausquels il se fioit le
plus, sa personne faisant le vingtiesme, sortant
de la ville de Gheertruidenberghe, faisant
à entendre au sieur de Wingaerde, gouverneur
de la place, que c’estoit du consentement
du prince, et luy ayant donné, au cas
qu’il mourust au combat, ses meilleures armes,
qui estoient autant belles, riches, cfc
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f39.image"/>
        <p>
SEPTENNAIRE. 3ï
</p>
        <p>
industrieusement élabourées que prince
sçauroit porter, sortit de la ville, pour se
trouver en la place du combat, arrestée de
part et d’autre, à mi-chemin de Bosleduc et
de Gheertruidenberghe.
</p>
        <p>
Briauté ne trouvant point son ennemy,
s’advança plus qu’il ne devoit, tant il estoit
ardent ; il le rencontra à demye lieuë de Bosleduc.
Aux approches, ils chargèrent esgalement
 ; Briauté, et les siens, avec longues scopettes,
qui sont longues pistoles, seulement ;
et Lekerbitken, avec le carrabin et la scopette.
Les deux chefs s’estoient donnez auparavant
un signe pour' s’entrecognoistre ;
Briauté, qui avoit un grand pennache blanc,
choisit Lekerbitken qui en avoit un rouge,
et le fon ça de telle furie avec ses gens, qu’il
le tua, luy donnant de sa scopette dans la visiere
: à cet abbord, cinq de ceux de Bosleduc
furent tuez, dont le frere de Lekerbitken en
estoit un. Il sembloit que Briauté deust estre
victorieux ; mais ceux de Bosleduc reprenais
courage, pour venger la mort de leur-chef,
retournerent de plus grand’furie que devant
- à la charge, qui mit l’es pouvante parmy les
gens de Briauté , lesquels prenant la fuite,
laissèrent leur capitaine au danger, qui fut
pris prisonnier, avec un sien cousin : il y en
</p>
        <p>
j6oo »

<pb xml:id="PAG_00000040" n="32" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f40.image"/>eut quelques uns de tuez, et aucuns prinrcnt
la fuite. Briauté et trois des siens amenez prisonniers
à Bosleduc, Grobendonc estant au
devant de la porte ,attendant le retour de Lekerbitken,
et pour sçavoir dès premiers comment
le combat s’estait porté, ne voyant point
son lieutenant, demanda où il estoit ; luy
ayant esté respondu qu’il estoit mort, et son
frere avec, il répliqua : Hé ! pourquoy n’avez
vous tué ceux-cy ? Ausquelles paroles, ses
</p>
        <p>
gens se ruèrent sur Briauté et son cousin,
qu’ils massacrerent ainsi de sang froid. Si l’on
doitréputer le faict de Briauté à grandeur de
courage, ou à légereté et présum ption , je
m’en rapporte ; par mon conseil, il ne l’eust
pas fait ; mais il cherclioit les duels, pour lesquels
il s’estoit absenté de la cour de France.
</p>
        <p>
Quant à Grobendonc , qui commanda de le
tuër de sang froid, c’est un massacre qu’il ne
devoit faire faire.
</p>
        <p>
Nous avons dit cy dessus comme le mariage
du roy et de la royne Marguerite, duchesse
Çle Valois, fut déclaré nul, et que le mariage
de la princesse de Florence avec le roy se
commençoit : il est maintenant question de
sçavoir ce qui se passa quand il fut conclu et
, arresté.
</p>
        <p>
Le roy envoya à Rome le sieur d’Alincourt,

</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000041" n="33" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f41.image"/>
        <p>
Tome LXX. C
</p>
        <p>
court (5) , chevalier de ses ordres, pour remercier
le pape de la justice qu’il luy avoit
faict rendre en la déclaration de la nullité de
son mariage. Il s’embarqua à Antibes, sur
une gallere que la seigneurie de Gênes luy
envoya pour aller en leur ville, où il fut
très - bien reçu, et traicté magnifiquement
au palais de Grimaldi. Il print la poste de
Gênes à Rome, et eut audience de sa saincteté
le lendemain de son arrivée.
</p>
        <p>
Peu de jours après, le sieur de Sillery ,-ambassadèur
du roy à Rome, et ledit sieur d’Alincourt,
allèrent à Florence , pour, suivant
le pouvoir donné audict sieur de Sillery, par
lettres patentes du roy , du 6 de janvier an
présent, accorder le mariage d’entre luy et la
serénissime princesse Marie de Médicis (6) ,
fille de François, grand duc de Toscane, et de
Jeanne, archiduchesse d’Autriche, et roy ne
née de Hon grie et de Ber cheure. (7) Fer dinand
son oncle, à présent grand duc de Toscane,
eut ceste recherche fort agréable ; il n’y eut
point de difficulté. Le contract en fut passé
le vingt-cinquiesme jour d’avril, au palais
de Pity , ez-présenoes de Charles - Antoine
Putei, arclievesque de Pise, et du très-il-,
lustre Yirginio Ursino, duc de Bracciàno : la
constitution fut de six cent mille escus, avec
</p>
        <p>
1600 ;

<pb xml:id="PAG_00000042" n="34" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f42.image"/>bagues, joyaux, et autres meubles précieux.
</p>
        <p>
Aussitost que le contract fut signé, l’on
chanta le cantique de resjouissance au palais
de Pitti.età l’Annonciade ; toute la ville de
Florence se mit en allegresse, et la princesse
Marie, déclarée royne de France, disna publiquement,
et fut assise à table sous un daiz ;
son oncle s’assit beaucoup plus bas qu’elle :
ledict duc de Braecmnoluy bailla à laver
les mains, et ledict sieur de Sillery, ambassadeur
du roy, la serviette. Le reste de ceste
journée se passa en toutes sortes de récréations.
Peu de jours après, ledict sieur d’Alinçourt
vint apporter ces bonnes nouvelles au
roy , avec le portraict de la royne, que la
grande duchesse luy envoya : comme aussi
le roy envoya le sien au grand duc par le
sieur de Frontenac, qui, al lant servir la royne
de premier maistre d’hostel, luy présenta la
premiere lettre de la part de sa majesté.
</p>
        <p>
Voilà la deuxiesme fois que les rois de
France ont pris femme en la maison de Médicis,
laquelle est à présent une des plus
grandes d’Italie ; l’origine et commencement
de laquelle plusieurs historiens rapportent
à un chevalier françois, nommé Everard de
Médici, lequel suivit l’empereur Charlema.
</p>
        <p>
gne en Italie, lorsqu’il en chassa les Lom-
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000043" n="35" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f43.image"/>
        <p>
C a,
</p>
        <p>
bards, auquel temps, et pendant qu’il estoit
à Florence, un géant, nommé Mugel, d’une
grandeur desmesurée , faisoitune infinité de
massacres et brigandages, au terroir que l’on
a tousjotirs depuis appelé Muge/la, des barbaries
et cruautez duquel estant esmeu le
chevalier Everard de Médicis, se résolut de
l’aller combattre corps à corps, pour affranchir
le pays de sa tyrannie ; en quoy la di,.
</p>
        <p>
vine providence renforça tellement son,courage,
que l’impitoyable Mugel resta mort
Sur le champ, et pour despouille mémorable,
laissa au victorieux Everard une masse ceste,
accompagnée de six boules de fer, dont ce
brave guerrier , pour immortaliser cest acte
héroïque, blasonna ses armoiries, les dévisans
d’un champ d’or à cinq tourteaux de
gueules , chargé de France en chef, pour ce
que, en combattant contre ce cruel géant,
il avoit reçeu en son escusson pleinement
champé d’or, un coup de masse qui y avoit
laissé l’impression de plusieurs boules encore
toutes sanglantes , à raison des massacres et
boucheries fraischement exécutées par ce
voleur.
</p>
        <p>
La victoire obtenue , Everard ne voulut
retourner en France avec Charl èmagne,
pour ce que ceux de Florence se voyans af-
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000044" n="36" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f44.image"/>franchis par sa vertu, l’honorèrent d’un si
gracieux accueil, qu’il fut contraint d’oublier
son pays naturel, et la France sa patrie,
et pour le reste de sa-yie, s’arrester au champ
Je ses viçtoires, pour y planter une postérité
qui, au temps à venir, refleuriroit des
f l e-L-trs-rd e lis, et £
fleurie lis, et germeroit des roys et roynes
de France : voylà comme commença le bonKéuEide-la*
maisonide Médicis (8)..
</p>
        <p>
Depuis Everard jusques à Jean de Médicis,
dit le 'Pieux, fils d’Everard JI de
Médicis" fils de Chiarissimo de Médicis, il
y eut plusieurs grands personnages de ceste
maison, lesquels font mention Aretin, Villani,
et Nestor, renommez historiens ; comme
fut Allemano de Médicis, pere de Silvestre,
qui fut gonfaloniiier de Florence, du temps
de Louis de Baviere, empereur ; Viery de
Médicis,. qui a ppaisa la division et mutinerie
populaire des Florentins, laquelle avoit duré
depuis l’an 1378, jusques en l’an 1381., remit
le peuple en sa franchise, et le sénat de
Florence en son auctorité. Jacques de Médicis,
chevalier, qui deffendit si valeureusement
les tranchées du camp Florentin à Montcatin
 ; Jean de Médicis, fils de Bernardin ,
qui print Luques pour les Florentins, accompagné
de trois cents chevaux ? et cinq cents
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000045" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f45.image"/>hommes d’infanterie, à' la barbe de trois
camps, que les Pisans avoient campé devant
ladicte ville : un autre Jean, si renommé. par
les historiens, de ce qu’ayant le vicomte milanois
( grand ennemy des florentins) tenue
la scarpérie longuement assiégée, il ,se mit
aux champs avec cent hommes de pied , et
sur la minuict, se faisant chemin à force d’armes,
mit ses gens dansja ville, qulestoit
aux abois , fit lever le siege à l’ennemy, délivra
sa patrie du manifeste danger où elle se
trouvoit pour lors.
</p>
        <p>
Nous n’aurions jamais faict, si nous yous
lions esplucher par le,, inciiu , et meticeity.
</p>
        <p>
au long tout-ce que les, chevaliers. illustres
de la maison derMécUci%oht ;fajçtdie_siigiîad&amp;:, &lt;
bien diray-je que Jean fia Médicis, dit le
p-ieux, fut gonfalonniçr dç Florencellari-i 4^3 j,
(magistrat de justice souverain, presque
semblable au dictateur des anciens Romains) ,
éstoit riche , noble, clément, accord, sensée,.-
aumosnier , miséricordieux tout ce que se
peut, honoré, aymé, redouté de tous ; ilnedemandq.
jamais honneur en la république, et
si les eut tous ; détesta la guerre plus que là
mort, et si y fit de grands exploicts ; moyenne
lapais à quelque prix que ce fust, jamais,
n’offensa personne , fit plaisir à tous., mesme
</p>
        <p>
lôoôi1-

<pb xml:id="PAG_00000046" n="38" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f46.image"/>à ses enhemys. Il eut.deux fils, lesquels fi-rent
deux branches en la maison de Médicis ; l’aisné
s’appeloit, : A
</p>
        <p>
Cosme-le- Grand , pere de la patrife, et le
deuxiesme, Laurens, duquel est desçendue
Marie, princesse de Florence, déclarée royne
de France, ainsi que nous dirons après que
nous aurons descrit la généalogie .de- C09me.
</p>
        <p>
Je-Grand, l’aisné, duquel les Histoires sont
toutes pleines de losanges de ce grand personnage.
Il’devint suspect à plusieurs, à cause
de son excessive libéralité et facilité de moeurs,
expérimenta l’incolistanoe de la fortune , et
la force de l’envie ;laquelle, comme un autre
Coriolan, le fit exiler quelque temps de sa
patrie ingrate : mais ce luy fut un eschelon
pour-monter à une plus grande gloire, et
pour s’ancrer plus avant dans les coeurs de
ses citoyens , qui le rappelèrent depuis, luy
allant toute la ville au-devant, avec grande
pompe et magnificence, le saluant pere de la,
patrie ; lequel tiltre d’honneur kiy est demeuré
sravé en son tombeau.: retour que les
historienscomparent à celuv de Cicéron en la
ville de Rome, et disent que jamais auparavant
aucun n’entra avec tant de gloire et d’appareil
que luy eu la ville de Florence. Une partie
jde ses ennemis furent bannis sans espérance
</p>
        <p>
4500,
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000047" n="39" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f47.image"/>
        <p>
C 4
</p>
        <p>
de rappel ; les autres massacrez et descapitez
par le peuple. Il rétablit, par sa puissance,
François Sforce en son duché de Milan ;
bastit -et fonda somptueusement cinq belles
églises ou monasteres, et autant de palais,
y employant quatre millions d’or. Il donna
aux pauvres un million d’or par aumosne ;
fit un bel hospital en Hiérusalem, qu’il
renta magnifiquement, "pour l’usage des pèlerins
 ; gouverna la république paisiblement
trente-un ans, fut le premier homme d’estat,
le plus riche, le plus aumosnier, le plus respecté
de son siecle , et de tous autres en général
(pour parler avec Nestor) , qui ont
laissé leurs mémoires engravez ez-anciennes
et modernes maisons de l’Italie. Il décéda
l’an 1464, regretté mesmes de ses ennemis,
laissant un exemple immortel à tous les princes
chrestiens, que la piété , dévotion , et
vertu chrestienne n’est pas incompatible avec
l’estat, voire le renforce et l’asseure davantage
que toutes les ruses et inventions humaines,
subjectes à mille événements dangereux
et funestes. Il maria
Pierre de Médicis son fils, à Lucrèce de
Tornaboni , de laquelle il eut,
Laurens, pcre des Muses, et Julien son
frere. L"on compare ceste Tornaboni à Cor-
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000048" n="40" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f48.image"/>nélia, mere des Gracches, qui fit instruire,
et forma elle-mesme ez-bonnes lettres, .ces
deux beaux esprits romains, et en toute sortede
vertu. Politian a descrit en vers latins le
triomphe de Julian, pour la victoire qu’il
emporta aux tournois sur la plus-part de
la noblesse d’Italie, et le progrez de son heureuse
éducation. Deslors la maison de Laurens
estoit comme une eschole de tous les
plus doctes personnages de l’Europe, tels que
furent Politian , Aretin , Ficin, Lascaris,
Calcondile, et Trapezonce. Aussi le prince
de la Mirande, homme d’esprit admirable^
et autres , l’ont loué hautement et immortalisé
enleurs doctes escrits, et luy ont acquis
le surnom de pere clés sciences, esquelles il
estoit très-versé , principalement en philosophie,
poésie, musique ; tesmoins les beaux
livres qu’il en a escrit. Il avoit les lettres en
telle estime, et surtout la philosophie, qu’il
prisoit plus ce qu’il en avoit que tous les
thrésors du monde : aussi il fit dresser à gros
frais une librairie de toutes sortes de livres
grecs et latins , qu’il faisoit venir du bout de
la Grèce. Je laisse à part la con j uration des
Pazzi, contre luy et son frere Julian qui y fut
massacré : la plus sanglante tragédie qui se
puisse lire, et en laquelle se voit la grandeur
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f49.image"/>
        <p>
SEPTENNAIRE. 4I
</p>
        <p>
du courage de Laurens, et l’affection plus
que filiale que les Florentins luy portoiènt,
et un traict admirable de la providence de
Dieu, qui permit que ces deux freres, poursuivis
à mort dedans l’église mesme, fussent
( Dieu le voulant ainsi en témoignage de leur
innocence et intégrité) peres de deux papes ;
Julien de Jules de Médicis, qui fut Clément
septiesme, et Laurens de Jean de Médicis,
appelé puis après Léon dixiesme : mais surtout
le nom de Laurens fut si célèbre partout
l’univers, que mesme le grand turc Bajazet
luy livra Bandin garotté, assassineur. de
son frere Julien : le sultan d’Egypte l’honora
de présens et ambassades honorables : les
grands princes et les roys rechercherent son
amitié. Politian descrit en une épistre sa
mort, et les grands prodiges et pronostiques
qui la précédèrent. Ledict Laurens laissa
après soy trois enfants signalez ;
</p>
        <p>
1 Jean, depuis pape Léon X ;
2°. Pierre, second du nom , qui gouverna
la république après son pere, quelque temps,
et puis, pour avoir adhéré à Charles VIII,
roy de France, et rendu quelques places
fortes, fut proscrit par les Florentins, sa
maison et ses biens pillez , la belle bibliothèque
de Laurens ravagée : il se rengea du
</p>
      </div>
      <div>
        <head>1600</head>
        <pb xml:id="PAG_00000050" n="42" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f50.image"/>
        <p>
party de Loys XII ; espousa la cause de te
France , pour laquelle il battailla au royaume
de -Naples jusques à la mort.
</p>
        <p>
3°. Julian de Médicis , qui fut surnommé
le Magnifique pour deux causes : pour estre
libéral et munifique à toutes sortes de gens,
et pour se plaire à choses exquises, rares et
magnifiques, comme peintures, pierreries ,
spectacles, et autres. Il entra au gouvernement
de la république, fut lieutenant général
de l’armée du pape, pour le secours des.
</p>
        <p>
Sforcia et de l’Italie, ayant pris pour femme
Philiberte de Savoye duchesse de Nemours,
qu’il espousa avec grande pompe et magnificence
non ouye, si qu’aux seules nopces
furent despéndus cent cinquante mille escus.
</p>
        <p>
Il mourut sans enfans légitimes, ne laissant
qu’Hypolite de Mcidicis, qui fut archevesque
d’A vignon et cardinal, luy succédant aja
gouvernement de la Toscane, son neveu, filsde
son frere Pierre, nommé,
Laurens, duc d’Urbin, pere de Catherine
de Médicis, royne de France, mere de tant
de roys, et
</p>
        <p>
Alexandre (g) , qui fut installé à la seigneurie
de Florence par l’empereur Charles Y,
avec lettres authentiques et expresses sur ce
faict, qu’il reçeut au mois de juillet de l’an
</p>
        <p>
j6oo.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000051" n="43" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f51.image"/>
        <p>
1531, scéllées du sceau d’or., où l’empereur
le déclare prince de Florence, et en donne
là cause, pour délivrer ceste pauvre république
des séditions sanglantes , desquelles
de tout tçmps elle avoit esté agitée ; et pour
dompter son courage., si prompt et facite à
désordre et rebellion ; à quoy se pouvoit facilement
obvier par le gouvernement d’un
souverain. L’empereur avoit reçeu beaucoup
de bravades de ceste seigneurie ; l’avoit
tenue assiégée presque un aixentier, jusques
à la forcer de se.rendre à sa mercy : luy avoit
pardonné, le sac de la ville, et pour ce, usant
de sa victoire, la pouvant retenir pour soy Y
s’il eust voulu, ayma Inièux y establir à jamais
la maison de Médicis : et pour l’authoriser
d’avantage, donna en mariage audit
Alexandre, sa fille Marguerite d’Autriche.
</p>
        <p>
Ces lettres leuës et intimées à la république,
par Musserola son ambassadeur, furent l’e--
çeuës de tftus avec grand applaudissement et
resjouissance de toute la seigneurie : la forme
des anciens magistrats fut abolie ; toute la
police changée en une meilleure. ; la principauté
introduicte l’an i53i, le 5 de juillet,
et mois septiesme de l’année, jour que Florence
doit tenir pour natal, et principe de
SQn bonheur et repos, et l’enregistrer aux
</p>
        <p>
1600Î

<pb xml:id="PAG_00000052" n="44" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f52.image"/>fastes d’une mémoire et feste éternelle.
</p>
        <p>
Alexandre, après avoir estably sa principauté
par des belles loix qu’il fit, et par ceste belle
forteressse qu’il bastit, pour tenir en-cervelle
ses subjects, fut tué en sa maison, et en luy
finit la branche de Cosme le grand , fils aisné
de Jean-le pieux,
Cosme de Médicis, son cousin:, luy succéda,,
lequel fut reçeu seigneur dfe Florence :
iljestoit issu d’un Laarens de Médicis, frère
puiené de Cosme le .Grand, qui eut pour fils
Pierre François, pere de Jean de .Médicis ,
duquel nasquit Jean, surnomme l’invincible,
per.e de ce Cosme, d’où nous parlons maintenant.
Les Florentins, pour ne contreveniraux
loix que leur avoit donné l’empereur, et
n’ayans estéaucunement consentans à la mort très-inique
d’Alexandre, reçeurent- Cosme pour
leur .prince, avec beaucoup d’affection
 ; et l’empereur , par lettres expresses ,.
</p>
        <p>
ordoittia que doresnavant il serqit-honoré de
</p>
        <p>
tilt,re. de duc*, que -ses devanciers n’avoient
jamais voulu prendre, ge contentans dunom
de seigneur. Il eut de madame Eléonor de
Tolede, fille du vice-roy de Naples, cinq enfants
, Francois, Ferdinand, Pierre Garcia J
« 
Isabelle, et Eléonor. François,
filsaisiié de Cosme a esté l’unde¡,
</p>
        <p>
1600,
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f53.image"/>
        <p>
SEPTENNAIRE. 4S
</p>
        <p>
.plus braves princes de ce siècle ; il fut marié
à Jeanne d’Autriche, fille de l’empereur
Ferdinand, mere de la royne, et mourut
sans hoirs masles.
</p>
        <p>
Ferdinand, oncle de la royne, défaillant
La ligne masculine de de son frere, succéda
à ses vertus et à son duché, qu’il gouverne
aujourd’huy si heureusement que chacun
sçait, ayant espousé madame Christine de
Lorraine, fille du duc de Lorraine, une des
_nobles, anciennes, catholiques et héroïques
maisons de toute la chrestienté.
</p>
        <p>
Voilà un abrégé de la généalogie de la
,maison de Médicis, laquelle nous a donné
deux roynes de France, Catherine femme
de Henry II, et Marie qui, recherchée par
l’empereur Rodolphe, .est en cest an 1600 ,
réservé pour le roy Henry IV, et déclarée
royne de France : de son mariage, de sa venuë
en France, et de la bénédiction nuptiale,
nous le dirons cy-après.
</p>
        <p>
Durant que l’on çontractoit le mariage du
roy à Floreilce, sa majesté s’en alla à Fontainebleau
pour y faire sa diete, où cependant
qu’il y.fut, il s’y passa une conférence
fort célebre entre monsieur Févesque d’Evreux(
io) ,et le sieur du Plessis Mornay (II).
</p>
        <p>
L’occasion de laquelle jfot telle,. Le sieur du
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <p>
J.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000054" n="49" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f54.image"/>
        <p>
Plessis dès l’année passée avoit mis un livre
en lumière, intitulé, l’lnstition de la
ïSaincte Eucharistie, dans lequel il vouloit
prouver, par le tesmoignage des Peres, que
la saincte messe n’avoit été seulement incognuë
en corps et en masse, mais com-
batuë en toutes ses parties par la vénérable
antiquité.
</p>
        <p>
Dès que ce livre fut mis. en lumiere, il
« ■'y remarqua par plusieurs docteurs en théologie,
une infinité de faulsetez aux allégations
qu’il faisoit des Peres. Il fut deffendu,
par censure de la faculté de Paris ; en d’autres
endroits, on le brûla publiquement. Bulenger
fut des premiers qui y respondit. Du
Puy, officiai de Bazas, Fronto le duc, jésuite
, en font imprimer des inventaires des
passages falsifiez ; l’on publie les et cetera
-qu’il avoit oubliez ; l’on ne parle que de ce livre
parmy les doctes.
</p>
        <p>
Le 20 de mars de ceste présente année,
ledict sieur du Plessis estant à Paris, rencontra
ail logis de madame la princesse d’O-¡
ranae, le sieur de sainte Marie du Mont
( qui faisoit encores lors profession de la religion
prétendue réforméé )  ; ils retomberent
sur quelques propos qu’ils avoient eu les
jours précédents, touchant -ce livre, dans
</p>
        <p>
&gt;600.

<pb xml:id="PAG_00000055" n="47" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f55.image"/>lequel le sieur de saincte Marie l’asseura y
avoir veu plusieurs faulses allégations : ce
fut la cause pour laquelle ledict sieur du
Plessis se résolut de deffier en général tous
ceux qui l’accusoient de faux ; et bailla audict
sieur de saincte Marie une semonce générale
, tant au sieur évesque d’Evreux, qu’à
ceux qui le blasmoient d’avoir allégué faux
en son livre, afin de se joindre avec luy, et
soubsigner en une requeste, pour supplier
le roy de donner commissaires pour yériffier
les passages de son livre de ligne en ligne.
</p>
        <p>
Ceste semonce fut incontinent imprimée et
publiée à Paris.
</p>
        <p>
Le sieur évesque d’Evreux estant en son
évesché reçoit, le 24 du dict mois, ceste semonce
à laquelle il fait responce le 25, qu’il
fit aussi publier , se soubmettant qu’en
la présence du roy ou de telle compagnie
de personne capables qu’il plairoit à sa majesté
ordonner, de monstrer audict sieur
du Plessis cinq cens énormes faulsetez de
compte faict et sans hiperbole, dans son livre
contre la messe, lesquels il choisiroit d’un
beaucoup plus grand nombre ; déclarant que
pour la requeste que ledict sieur du Plessis
desire présenter à sa majesté, qu’il luy en
donne consentement et adjonction ; qu’il s’y
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000056" n="48" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f56.image"/>tenoit desjà pour signé, voire de son propre
sang : mesmes ledict sieur évesque envoya sa
responce imprimée au roy, avec une lettre,
par laquelle il le supplie de permettre ceste
conférence.
</p>
        <p>
Le sieur du Plessis en escrit aussi une au
roy à mesme fin, et dressa une réplique sur
là responce de l’évesque d’Evreux qu’it fitimprimer,
où il se promet bonne issue ; et que
si le sieur d’Evreux s’approche, nous verrons
, dit-il, ce qu’il sçaura faire. Sa requeste
fut présentée par monsieur le mareschal de
Bouillon , par laquelle il supplie sa majesté
d’ordonner des commissaires, pour examiner
son livre depuis un bout jusques à l’autre.
</p>
        <p>
Le 2 d’avril, le roy ayant reçeu les escrits
de part et d’autre , se résolut de leur accorder
la conférence qu’ils demandoient, et de
vouloir que la vérité fust éclaircie, et commit-
à M. le chancelier le soin d’acheminer
l’affaire , et d’ouyr à ceste fin le sieur du
Plessis, et au mesme temps, fit commander
par lettres l’évesque d’Evreux , de se rendre
promptement à Paris,, ce qu’il fit, et y arriva
Je 7 d’avril. :
</p>
        <p>
Sur ces entrefaictes, monsieur l’évesque
dé Modene, nonce du pape, à qui on avoit
donne quelque appréhension de l’instance
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000057" n="49" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f57.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>D</head>
        <p>
que le sieur du Plessis faisoit d’avoir des
commissaires, alla trouver le roy, et luy re,
monstra » que ceste action de députer des
commissaires en matiere de religion estoit
chose dépendante de Fauthorité ecclésiastique
: et partant, supplioit-il sa majesté de ne
se laisser point surprendre à la requeste qui
luy en avoit esté présentée. »
</p>
        <p>
Sur quoy le roy luy respondit ; « que les
commissaires qu’il nommeroit pour cest effect,
ne seroient point juges d’aucun différent
de religion, mais seroient seulement
hommes doctes, qu’il choisiroit pour estre
spectateurs ,~tesmoins et garands de la vérité
de ceste conférence ; lesquels, s’il se présentait
quelque difficulté lorsqu’il faudroit traduire
les passages en francois, pour les faire
entendre aux assistants, pourroient bien dire
leur advis sur la version des mots, mais non
sur aucun point de théologie au fonds ; comme
aussi il ne traicteroit rien de tel en toute
ceste action, mais seulement s’examineroit le
faict particulier du sieur du Plessis, pour
sçavoir s’il auroit commis quelques faulsetezf
littérales en ses allégations. » Et de ceste responce,
ledict sieur nonce se retira très-content
et satisfaict.
</p>
        <p>
Les jours suivants, le roy remit sus par plu.
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000058" n="50" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f58.image"/>sieurs fois le mesme propos avec diverses personnes
de l’une et de l’autre religion ; et après
avoir ouy toutes sortes d’advis, se confirma
dé plus en plus en la délibération de faire
ceste conférence ; et voyant que beaucoup
de ceux de la religion prétendue réformée ne
la désiroient pas moins que plusieurs catholiques
, se proposa d’essayer par toutes
voyes douces et charitables de la faire servir
d’acheminement à quelque bonne et heurense
réunion et reconciliation des uns afec
les autres.
</p>
        <p>
Et pourtant, afin qu’il ne restât aucun
subject, ny à eux, ny au sieur du Plessis
- mesme, de penser qu’on eust procédé en ceste
action, sinon avec toute amitié de leurs personnes
et soin de leur salut, voulut faire eslection
des députez pour y assister , qui fussent
gens de doctrine singulière et profité
irrépréhensible ; et outre cela, que l’on ne
peust estimer avoir esté occupez d’aucune
passion et animosité, mais au contraire, remplis
de toute faveur et bienveillance envers
la personne particulière du sieur du Plessis.
</p>
        <p>
A ceste occasion donc , sa majesté choisit,
pour les catholiques, premièrement, M. le
président de Thou (12) , personnage très-excellemment
versé en toutes sortes de bonnes
lettres, et spécialement en la cognoissaace
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000059" n="6" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f59.image"/>
        <p>
Da
</p>
        <p>
exquise des langues et de l’antiquité, et duquel
l’intégrité aux choses qu’il estime estre
de la justice, et la fermeté en celtes qu’il croit
estre de la vérité, est inflexible ; et au reste
allié d’alliance fort proche , et conjoitict de
longue et estroitte amitié avec le sieur du.
</p>
        <p>
Plessis ; et bref, homme en la personne duquel
il ne pouvoit trouver rien de défavorable
pour luy , sinon le seul amour tle ] a vérité
 ; et secondement le sieur Pitliou, advocat
en la cour de parlement de Paris (13) , dont la
preud’hommie et littérature sont universellement
célébrées des uns et des autres, et
-avec lequel, outre cela, le sieur du Plessis
faisoit profession de grande amitié et familiarité
 ; et en troisiesmelieu, le sieur le F ebvre( i 4) ,
précepteur de M. le prince de Condé, homme
auquel l’excellencede la doctrine, et la pureté
et candeur des mœurs, reluisent esgalement ;
et pour ceux de la religion prétenduë réformée,
monsieur le président Calignon, chancelier
de Navarre, personnage- très-docte et
très-judicieux ; et le sieur de Cazaubon, lec-,
teur de sa majesté, l’un des ornements de
lettres humaines de ce siecle ; et commit,
sadicte majesté, M. le chancelier (*) , pour recueillir
leurs advis quand l’occasion s’en
(*) Pomponne de Bellièvre,
</p>
        <p>
i6ooe

<pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f60.image"/>f
i) 2 CHRONOLOGIE
</p>
        <p>
présenteroit, et estr.e le directeur et mode.rateur
de toute l’action, à laquelle, pour apporter
encore plus de respect et d’authorité,
elle voulut estre présente elle-mesme ; et afin
que ce fust sans, divertissement, esleut pour
le temps celuy de sa diete et pour le lieu,
celuy de Fontainebleau.
</p>
        <p>
Depuis, en la place de M. le président
Galignon, qui demeura malade à Paris, entra
monsieur de Fresne Canaye, président-de
la chambre establie pour ceux de la religion
prétendue en Languedoc ; qui arriva à Fontainebleau
la veille de la conférence, homme
outre la suffisance de sa profession, doué de
plusieurs éminentes parties, et entr'autres &gt;
de la philosophie, et de la cognoissance des
langues et de l’antiquité ; et au lieu jiu sieur
Je Fehyre, qui ne put arriver assez tost, à
cause du retardement de la venuë de inondit
seigneur le prince, succéda le sieur Martin,
lecteur, et médecin du roy , homme très-sin.guJier
en toutes sortes de sciences, et patticulièrement
ez-langues latine, grecque, hébraïque
et arabique.
</p>
        <p>
Lesamed y donc 21 d’avril sa majesté s’achemina
à Fontainebleau et manda en partant
à l’évesque d’Evreux, qu’il s’y rendist
la sépmaine suivante, en la compagnie de
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000061" n="53" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f61.image"/>
        <p>
D 3
</p>
        <p>
monsieur le chancelier, ce qu’il fit, et y arriva,
le vendredi 2 y d’avril a midy.
</p>
        <p>
Le samedy d’après, qui estoit le 28 du
mesme mois , arriva le sieur du Plessis , ^uï
s’excusa au roy de ce qu’il n’avoit point apporté
de livres, pour ce qu’on ne l’avoit
point adverty de venir, n’ayant pas’, M. lechancelier,
compris des paroles de sa majesté
, qu’elle luy eust fait ce commandement ;
en partant ; et le lendemain, 29 .du mesme
mois, présenta à sadicte majesté une requeste
contenant,
« Que s’estant offert à voir examiner sonlivre
de bout à autre, pour le purger des
blasmes de faux qu’on luy imputoit, le sieur
évesque d’Evreux aiiroit publié un escritpar
lequel il se sousmettoit de luy monstrer., en
présence de sa majesté cinq cents faulsetez
éhormes de compte fait, et sans hyperbole :
et icelles si évidentes, que la seule ouver-.
</p>
        <p>
tune des livres suffiroit pour les convaincre ;
offroit en outre luy maintenir qu’il n’y a un.
</p>
        <p>
seul passage audiot livre, qui ne soit faulsement,
impertinemment ou inutilement allégué.
En quoy il auroit accusé généralement
tous les passages dudict li vre-.
</p>
        <p>
« Partant, qu’en persistant à sa premiere
proposition , il supplie sa, majesté de donner
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000062" n="54" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f62.image"/>charge aux commissaires d’examiner par
ordre tous les passages de son lite , afin que
ceux qui ne seront point impugnez de faux
soient tenus pour vérifiez : et d’ordonner
que ledict sieur d’Evreux luy hailleroit par
escrit signé de sa main les- cinq cents passages
prétendus faux. »
</p>
        <p>
Ceste requeste ayant esté rapportée auroy
par monsieur le chancelier, l’advis de sa
majesté et le sien, furent, qu’elle fust communiquée
à l’évesque d’Evreux , lequel
pour cest effect le roy.envoya querir tout à
l’heure mesme ; et sitost qu’il fut arrivé , la
luy mit entre les mains, et luy commanda
de la voir sur le champ, et d’y respondre.
</p>
        <p>
La resppnse donc de l’évesque d’Evreux
fut ; « quant à la demande que le sieur du
Plessis faisoit, que tous les passages de son
livre fussent examinez : il l’avoit desjà refusée
par la response à son premier appel, et
rendu les raisons de son refus : et le siewr
du Plessis,-sur ceste response, l’avoit sommé
de venir. Au moyen dequoy il n’estait plus
lors recevable à la mettre en avant.
</p>
        <p>
« Et quant à l’occasion qu’il prenoit de la
réitérer sur les offres qui luy avoient esté
faictes , de luy monstrer qu’il n’y avoit rien
dans son livre qui ne fust, ou faulsetnent,
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000063" n="55" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f63.image"/>
        <p>
D 4
</p>
        <p>
ou inutilement, ou impertinemment cité, il
</p>
        <p>
soustenoit qu’elle estoit nulle :
« Car les deux offres qu’il luy avoit faictes,
l’une de luy monstrer cinq cents faulsetez
dans son livre, et l’autre de luy maintenir
qu’il n’y avoit aucun passage qui ne fust de
ce genre là, ou impertincmment, ou inutilement
allégué, avoient esté deux offres distinctes,
et qu’il avoit promis d’effectuer
séparément, l’une en qualité d’accusateur,
et l’autre en qualité de deffendeur ; l’une ,
en se mettant premièrement sur l’offensive
pour impugner ses fausses allégations ; l’autre
, en se réduisant puis après sur la défensive
pour souldre ses faulses conséquences ; et
partant, puisque ses offres aboient esté séparées,
le sieur du Plessis ne les pouvoit confondre
, pour empescher le cours de l’une
par le meslange de l’autre ; mais devoit purger
le crime de faux intenté contre les plus
éminents passages de son livre, devant que
d’estre receu à agir en l’ordinaire par les
autres. »
</p>
        <p>
Adjoustoit outre cela ledict évesque d’Evreux,
« qu’il ne s’estoit pas soubmis d’examiner
tous les lieux impertinents, ou inutiles
dudict livre ; mais seulement un certain nombre
de ceux que le sieur du Plessis choisirait
</p>
        <p>
i6eç..

<pb xml:id="PAG_00000064" n="56" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f64.image"/>luy mesme pour les plus forts, ann de faire
voir par l’exemple de l’eschantillon de ceux
là, que tous les autres estoient tels qu’il: les
qualifioit : à raison dequoy il ne se pouvoit
prévaloir de ceste offre - pour l’obliger à
examiner tout son oeuvre de bout en bout.
</p>
        <p>
Chose qu’il ne refusoit pas nçantmoins pour
la difficulté, mais pour la longueur de l’action
, et pour l’empeschement qu’elle apporteroit
à sa majesté , de voir les lieux faux,, en
s’arrestant sur la dispute des inutiles : car
après cette conférence, toutesfois et quanteg
qu’il plairoit au sieur du Plessis demeurer
pour cest effect six mois de pied ferme en
quelque lieu , il s’obligeoit de réfuter lors a
sa veuë tout son livre, page^près page , et
ligne après ligne, en présence des tesmoins
et escrivains dignes de foy, »
« Et pour le regard de l’instance qu’il luy
faisoit d’approuver l’allégation littérale de
tous les 'testes qu’il n’impugneroit point de
faux, qu’elle estoitentièrement injuste ; car
il en pourroit obmettre plusieurs , ou pour
n’estre pas si éminents , ou afin de n’ennuyer
pas les assistants d’un nombre trop
excessif ; que pour cela, il ne seroit pas
obligé de les recognoistre pour véritables.
</p>
        <p>
ii Et quant à ce que ledict sieur du Plessis ;
</p>
        <p>
r6oq.

<pb xml:id="PAG_00000065" n="57" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f65.image"/>demandait par escrit signé de sa main les cinq
cents passages prétendus alléguez à faux, le
sieur évesque d’Evreux luy offroit d’en consigner
la liste entre les mains de sa majesté ,
cottez seulement pour éviter une plus grande
longueur, dés noms, livres et chapitres des
autheurs dont ils seroient pris , et des pages
et lignes du livre du sieur du Plessis, où ils
seroient employé ?. De laquelle liste ledict
évesque d’Evreux en tireroit tous les jours
cinquante, selon l’ordre qu’il adviseroit bon
estre, pour les proposer au sieur du Plessis. »
</p>
        <p>
Le roy trouva ces offres raisonnables, et
pour çe , donna charge à monsieur le chancelier
qui y assistait, de les faire entendre
au sieur du Plessis ; et luy dit, « qu’il luy ostast
tout prétexte de craindre que la conférence
se rompist, et qu’il luy engageast sa
parole , que tant qu’il voudroit tenir pied
ferme, il ne partiroit point de Fontainebleau
que ceste action ne fust achevée , et les cinq
cents passages examinez , et qu’il y demeurerait
plustost deux mois entiers , -n’y ayant
affaire au monde, qu’il ne postposast à cellelà
, où il alloit de l’honneur de Dieu , et du
moyen d’ouvrir quelque chemin de paix et
de repos aux troubles de l’église ; et à ceste
fin , luy commanda de les faire venir tons
</p>
      </div>
      <div>
        <head>1600</head>
        <pb xml:id="PAG_00000066" n="58" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f66.image"/>
        <p>
deux en son logis, et parler premièrement à
eux séparément, pour tascher de les accorder
des conditions ; et au cas qu’il ne peust
gaigner ce point sur eux, - d’essayer de les
mettre ensemble, pour voir s’ils s’en pourroient
accorder. »
</p>
        <p>
Ce que monsieur le chancelier accomplit
de point en point ; et ayant fait venir l’évesque
d’Evreux en sa chambre , et le sieur du
Plessis en sa galerie, alla luy-mesnfe rapporter
audict sieur du Plessis les responses et
offres de l’évesque d’Evreux ; et de là print
la peine de revenir dire à l’évesque d’Evreux.
</p>
        <p>
le refus qu’il faisoit d’y entendre, puis luy
demanda s’il auroit agréable de parl er avec
ledict sieur du Plessis : ce que l’évesque
d’Evreux luy ayant respondu qu’il auroit
très-agréable , et qu’ils s’accorderoient bien
plus aisément en parlant de vive voix l’un à
l’autre que par interprete ; il fit la mesme
demande au sieur du Plessis, qui n’y voulut
point prester l’oreille.
</p>
        <p>
- Le lendemain, que messieurs les commissaires
députez furent arrivez à Fontainebleau
, le sieur du Plessis présenta encores
à sa majesté une autre requeste peu différente
de la premiere, sur laquelle le roy
manda le sieur évesque d’Evreux, lequel
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f67.image"/>
        <p>
SEPTENNAIRE 5^
</p>
        <p>
en présence de monsieur le chancelier , de
monsieur de Rosny , et de messieurs les commissaires
- dit, qu’il supplioit très-humblementsa
majesté d’avoir agréable qu’il demeurast
dans les termes des responses et offres
qu’il avoit desjà faictes, lesquelles il répéta
lors de rechef en présence desdicts sieurs
assistants.
</p>
        <p>
Ceste response ouye , le roy luy commanda
de se retirer, et dit à monsieur le
chancelier, qu’il prit là dessus les opinions
de messieurs de Rosny et président deThou,
et des sieurs Pitou, Martin et Cazaubon,
lesquels , tous d’une voix , furent d’ad vis ,
que l’évesque d’ Evreux s’es toit mis à la raison
, et que le sieur du Plessis ne le pouvoib
refuser ; et .que puisqu’il offroit d3entrer chaque
jour de conférence par cinquante articles
à la fois y qu’il proposeroit tous escrits devant
que de commencer, on ne pouvoit dire
que ce fust seulement pour effleurer quelques
passages de son livre. Ce que monsieur le
chancelier ayant rapporté au roy, sa majesté
luy commanda d’envoyer querir le
sieur du Plessis , et de luy prononcer cesarrest
 ; et au cas qu’il ne s’y voulust soubsmeltre,
luy déclarer qu’elle ne laisseroit
</p>
        <p>
iGoa.

<pb xml:id="PAG_00000068" n="60" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f68.image"/>pas de passer outre, et de faire procéder à
l’examen de son livre en son absence.
</p>
        <p>
- Au mesme instant donc monsieur le chancelier
envoya querir le sieur du Plessis, et
luy dit au mesme lieu, et en présence des
mesmes assistans, qu’il avoit recueilly par le
commandement du roy, les voix de messieurs
de Rosny et président de Thou, et des
sieurs Pithou, Martin et Cazaubon, là présents
, sur le contenu de sa requeste ;lesquels-
eslolent tous d’un ad vis, comme aussi estoit
le sien, que l’évesque d’Evreux s’estoit mis
à la raison, et qu’il ne pouvoit refuser les
offres qu’il luy avoit faictes ; ce que le roy
luy avoit commandé de luy signifier, afin
qu’il ad visast de s’y accommoder. A quoi le
sieur du Plessis ayant respondu qu’il ne le
pouvoit faire, monsieur le chancelier reprit
la parole', et lui dit qu’il y pensast, et que
</p>
        <p>
le roy estoit délibéré, s’il n’acceptoit ces conditions,
de faire examiner son livre en son
absence, et que s’il se trou voit qu’il eust escrit
faux en matiere si sacrée, ce luy seroit un
très-grand blasme, et partant qu’il luy importait
fort de se justifier. A cela le sieur du
Plessis respondit pour sa derniere résolution,
qu’il ne le pouvoit accepter, et qu’il aymoit
</p>
        <p>
iSoo.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f69.image"/>
        <p>
S EPT ENN AIRE. 6t
</p>
        <p>
1nieux que son livre fust condamné indeuëment
en son absence, qu’en sa présence.
</p>
        <p>
Ce rapport faict au roy, par monsieur le
chancelier, sa majesté ordonna, qu’on passeroit
outre, et qu’on commenceroit le mesme
-jour à trois heures après midy. Puis changeant
d’advis, elle remit la partié au lendemain
sept heures du matin ; et envoya-au
sortir de son disner, querir l’évesque d’Evreux,
pour l’en adverlir * et sur diverses
allées et venuës qui se firent vers elle par
plusieurs personnes de la religion prétendue,
les unes pour destourner cest examen, les
autres pour proposer de nouvelles ouvertures
de conférence, le retint avec elle toute
l’après-disnée, et jusques après son souper,
afin d’ouïr ses responses sur leurs propositions.
Pendant lequel temps, toute la cour
n’estoit pleine d’autre bruit, que le sieur du
Plessis partoit le lendemain matin pour s’en
retourner à Paris.
</p>
        <p>
- Le mesme jour donc, à huict heures du
soir, l’évesque d’Evreux se retirant de la
chambre du roy, rencontra, comme il estoit
prest d’en sortir, les sieurs de Castelnau et
de Ghambret, et estant tombé avec eux sur
le mesme propos, le sieur de Castelnau luy
dit, que c’estoit dommage que ceste confé-
</p>
      </div>
      <div>
        <head>1600</head>
        <pb xml:id="PAG_00000070" n="62" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f70.image"/>
        <p>
rence n’avoit peu réussir, et que ce qui se
feroit en l’absence du sieur du Plessis, n’apporteroit
aucun fruict, d’autant que pas un
des leurs n’y assisteroit ; et que si à tout le
moins il luy eust baillé demy-douzaine de
passages pour s’y préparer, il eust fermé la
bouche à beaucoup de gens. A ce mot, l’évewue
d’Evreux prit la parole, et leur demanda
s’ils avoient asseurance du sieur du
Plessis, qu’au cas qu’il luy en envoyast cinquante,
il fust résolu de s’y trouver ; mais
luy ayant respondu.que non, il répliqua, N
qu’il n’avoit donc que leur dire.
</p>
        <p>
Monsieur le Grand qui avbit ouy les propos
qui s’estoient tenus entre-eux, en alla
faire le récit au roy, qui, au mesme temps,
renvoya quérir ledict évesque, et lui dit,
qu’on luy avoit rapporté, qu’il avoit offert
de bailler par escrit au sieur du Plessis, cinquante
passages pour se préparer à respondre
dessus le lendemain. A quoi il respondit,
qu’il avoit bien demandé au sieur de Castelnau,
s’il avoit parole du sieur Duplessis,
qu’au cas qu’il les luy envoyast, il conrparoistroit,
mais qu’il n’en avoit point faict
d’offre formée ; néantmoins, que s’il plaisoit
à sa majesté luy commander de le faire, il
luy obéiçoit, pourveu qu’elle eust aussi agrea-
</p>
        <p>
jlÊoo.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000071" n="63" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f71.image"/>
        <p>
Me que ce fust avec trois conditions, que la
promptitude de ceste résolution luy faisoit
requerir : la premiere, que le sieur du
Plessis se prépareroit sur tout ce nombre de
passages, et n’en choisiroit point clutivrit-esuns,
pour rompre puis après sur les autres ;
la seconde, qu’il ne seroit point obligé de
les proposer selon l’ordre, selon lequel il les
bailleroit, d’autant qu’il les luy faudroit
prendre par cy par là, avec une excessive
haste, pour les envoyer tout sur l’heure
mesme au sieur du Plessis ; et la troisième,
qu’au lieu de cinquante, il en mettroit
soixante, afin que, si d’avantùre pour l’impatience
du choix, il s’en trouvait huict ou
dix qui se pussent tirer en quelque longueur
de dispute, il passast aux autres, sans que
pour cela le nombre des cinquante qu’il devoit
proposer par chaque jour, laissast de
demeurer complet.
</p>
        <p>
Là dessus, le roy commanda ausdits sieurs
de Castelnau et de Chambret, d’aller trouver
le sieur du Plessis, et sçavoir, si au cas
que l’évesque d’Evreux lui envoyast dez lors
soixante passages, il s’obligeroit de compaJoistre
le lendemain , et de souffrir l’examen
sur tous ; ce qu’ils exécutèrent : et ayant demeuré
près d’une heure et demie avec ledict
</p>
        <p>
1600.

<pb xml:id="PAG_00000072" n="64" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f72.image"/>sieur du Plessis, gagnèrent, tant par les rde
monstrances qu’ils luy firent du préjudice
que son refus apporteroitt et à sa causer et
à sa personne, qu’il se résolut d’accepter
cest c~ffre ; et se chargea le sieur de Chambret
d’en retourner porter la response au
wyiSur
les dix heures et demie donc du soir,
le sieur de Chambret vint trouver le roy, et
luy dit que le sieur du Plessis acceptoit
l’offre des soixante passages, et qu’il seroit
prest sur tous, pourveu que l’évesque d’ETreux
luy envoyast les livres dont ils estoient
alleguez , et qu’il les eust seulement deux
heures. Ce que sa majesté ayant entendu,
elle commanda à l’évesque d’Evreux, qui
.avoit jusques à lors attendu avec elle ceste
response, d’en faire la liste, et de luy envoyer
ses livres.
</p>
        <p>
Une heure après, sur le point justement
que onze heures sonnoient, le sieur du Pef,ron,(
1 5 ) frere de l’ évesque d’E vreux, porta l’ès
soixante passages au roy, et un par dessus,
qui les envoya tout à l’heure mesme au sieur
du Plessis, et tost après, le sieur de Sallettes
lui fit porter les livres dont ils avoient esté.
</p>
        <p>
alléguez.
</p>
        <p>
Le lendemain , qui fut le jeudi 4 de may,
l’évesque
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000073" n="65" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f73.image"/>
      </div>
      <div>
        <head>E</head>
        <p>
Fevesque d’Evreux , entre les six et sept
heures du. matin , ijenvoya quérir ses livres,
afin qu’ils fussent au logis du roy, à l’heure
destinée pour la conférence ; et peu après,
c’est à dire, environ les huit heures du matin,
le sieur du Pléssis alla trouver sa majesté, et
luy rendit la liste de l’évesque d’Evreux,
avec ces propres mots : SIRE, des soixante
passages que le sieur d’Evreux mJa envoyez,
je nay eu le loisir d’en vérifier que dixneuf
 ; de ceux là, je veux perdre l’honneur
.et la vie, s’il s’en trouve un seul faux , ;.jf ;
feray aujourd’huyparoistre à votre majesté,
que je suis autre quelle ne m’estime.
</p>
        <p>
Sur ces paroles, le roy envoya commander *
à l’évesque d’Evreux de le venir trouver en
sa galerie où il estoit, assisté de monsieur
le chancelier, de monsieur de Rosny, et de
messieurs les députez : et comme il fut arrivé
, luy dit que le sieur du Plessis n’avoit eu
le loisir de vérifier que dix-neuf passages des
soixante qu’il luy avoit délivrez, et que là
dessus il advisast à prendre party : et pour
ce luy bailla le roolle que le sieur du Plessis
luy avoit rendu, où estoient marquez les
dix-neuf qu’il avoit choisis.
</p>
        <p>
A quoi il respondit, qu’il supplioit trèshumblement
sa majesté de se souvenir que
</p>
        <p>
iGool

<pb xml:id="PAG_00000074" n="66" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f74.image"/>le sieur du Plessis luy avoit donné sa parole
de se tenir prest sur tous les soixante articles
: et que ce qu’il luy en avoit envoyé
soixante au lieu de cinquante, ç'avoit esté
à cause du peu de temps qui restoit pour
en faire l’esleçtion ; et afin quesi d’aventure
il s’en trouVoit huict ou dix qui peussent
oestre tirez par opiniastreté en quel que dispute,
le nombre de cinquante qu’il s"estoit
obligéde fournir, par chaque jour, nelaissast
-pas de demeurer : que ce n’avoit point esté
par faute de temps, mais par choix et dessein,
que le sieur du Plessis s’estoit réduit
à ces dix-neuf : car il ne les avoit point pris
selon l’ordre de la liste qui luy avoit esté
baillée, mais les avoit choisis çà. et là , à son
advantage ; comme il se voyoit en ce qu’il
avoit pris le 27, 3g, 44, » 53, 56, et en
avoit laissé entre deux de trop plus faciles
à trouver, et pour la distinction des cottes :
que néantmoins, afin de luy oster tout prétexte
de rompre, ou de reculer, déclaroit
ledict évesque d’E vreux qu’il acceptoit la
conférence sur les mesmes passages qu’il
àvoit-choisis, et selon le mesme ordre qu’il
les avoit choisis*, pourveu qu’il s’obligeast de
se tenir prest au prochain jour pour les
autres s’asseurant, avec l’ayde de Dieu, qu il
</p>
      </div>
      <div>
        <head>1600</head>
        <pb xml:id="PAG_00000075" n="67" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f75.image"/>
        <p>
E a
</p>
        <p>
feroit paroistre que de ceux là mesme qu’il
avoit esleus, il ny en avoit un seul qui ne
fust faux.
</p>
        <p>
A ce mot le roy reprit la parole, et luy
dit (16)  : Quil s’abstint le plus quil poùrroit
d’user des termes de faux et de fausseté.,
pour ce que ç estoientparoles qui offensoient ;
et qu’en ceste action falloit, essayer, non à
aigrir, mais à adoucir et gaigner les esprits.
</p>
        <p>
A l’heure donc assignée pour cest effect,
à sçavoir à une heure après midy, les assistants
se rendirent en la salle de la conférence
, qui estoit la salle du conseil, où
ils entrerent sans aucune confusion ; car sa
majesté avoit faict mettre des gardes à toutes
les advenues, pour empescher le désordre.
</p>
        <p>
Et fut la disposition de l’assemblée telle.
</p>
        <p>
Au milieu de la salle estoit une table de:
médiocre longueur, à l’un des bouts de laquelle
le roy estoit assis, et à main droite de
sa majesté, l’évesque d’Evreux , et à main
gauche et vis-à-vis de luy le sieur du Plessis,
et au bas bout de la mesme table, les sieurs
Pasquier et Vassant, commis de messieurs
de Villeroy et de Fresne , secrétaires de la
Conférence ; et au lieu de Lomenie et Vissouse,
nommez aussi par Je roy à mesme fin
pour le sieur du Plessis, le sieur de Bordea-
</p>
        <p>
1600.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000076" n="68" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f76.image"/>
        <p>
Mercier, fils de Mercerus, jadis professeur
aux lettres hébraïques.
</p>
        <p>
Plus haut, à main droite du roy, estoient
assis monsieur le chancelier et messieurs les
députez, à sçavoir, messieurs les présidents de
Thou et de Fresnes, et les sieurs Pithou, Martin
et Cazaubon ; et derriere le roy estoient
assis monsieur l’archevesque de Lyon (16 bis) 
et messieurs les évesques de Nevers, de Beauvaiset
de Castres ; et à main gauche messieurs
les quatre secrétaires d’estat ; et derrierè les
conférants estoient assis de part et d’autre ,
les princes, à sçavoir, messieurs de Vaudemont,
de Nemours, de Mercœur, de Mayenne,
de Nevers, d’Elbeuf, d’Esguillon, de
Joinville , les officiers de la couronne, conseillers
d’estat et autres seigneurs de qualité,
catholiques et protestans ; et derriere eux
estoit le reste des autres auditeurs et spectateurs
, qui se pouvoient monter jusqués à
deux cents, parmy lesquels il y en avoit
grand nombre de la religion prétenduë réformée,
et entre-autres plusieurs ministres.
</p>
        <p>
Les livres de toutes sortes, tant imprimez
que manuscrits, estoient en la chambre des
estuves, proche de la salle du conseil, d’où
on les faispit vçnir à mesure qu’on en avoit
- affaire.
</p>
        <p>
ïfÎQO.
</p>
        <pb xml:id="PAG_00000077" n="69" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6228000q/f77.image"/>
        <p>
E 3
</p>
        <p>
Chacun donc ayant pris sa place, et le
silence estant faict, le roy commanda à
monsieur le chancelier de déclarer l’intention
de sa majesté touchant ceste conférence ; ce
qu’il fit avec l’éloquence et la gravité dignes
de sa personne , en ces mots :
~&lt; Messieurs , toutes choses coopèrent en
biens à ceux qui sont bons. Si en l’affaire
qui se présente nous apportons un esprit de
paix et de charité » le Dieu de paix et de
charité assistera de ses graces nos bonnes
intentions. Il s’offre maintenant, (sur ce que
monsieur du Plessis a faict entendre à monsieur
l’évesque d’Evreux qu’il vérifiera devant
le roy et les commissaires qu’il lui
plaira députer, tous les passages alléguez en
ses livres ; à quoi ledit sieur évesque auroit
respondu, qu’il se soubmettoit de lui monstrer
cinq cents faulsetez en son livre contre
la messe ; (que sa majesté a permis ceste conférence
, qui se faict entre deux hommes
doctes , non pour entrer en dispute des
poincts qui concernent la doctrine et le faict
de la religion, ce que sa majesté ne souffriroit
en aucune sorte, sans avoir sur ce la
permission de notre sainct pere le pape, mais
seulement à ce que l’on se puisse esclaircir
4e la vérité littérale, ou faulseté desdites
</p>
        <p>
i6o« ;
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
