<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6367000" xml:id="cb34082165x">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Notre Bilan humanitaire, ou compte-rendu de l'emploi de notre temps à partir du 26 juillet 1870 jusqu'au 1er juin 1871, soit sur les champs de bataille soit dans les ambulances</title>
<author role="Auteur du texte" key="10679777">Autier, Jean Baptiste Victor (1811-1876)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r</idno>
<publisher>Impr. de A. Radenez</publisher>
<date when="1872">(1872,)</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f4.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f5.image"/><p>
NOTRE BILAN
</p><div><head>Humanitaire</head><pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f6.image"/></div><div><head>Montdidier</head><p>
TYPOGRAPHIE A. RADENEZ.
</p><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f7.image"/><p>
NOTRE BILAN
HUMANITAIRE
</p><p>
ou
</p><p>
1 - RENDU
- * -U
BEI L’*pMÏ&gt;i,OI DE NOTRE TEMPS
J A PARTIR
~Q~ ET 1870, JUSQU'AU 1er JUIl\ 1871 j
</p><p>
SOIT SUR LES CHAMPS DE BATAILLE
</p><p>
SOIT DANS LES AMBULANCES.
</p><p>
Dr Vor AUTIER,
</p><p>
yWÉDECII^ DES J’AUVRES, ETC.,
PHEVALIER DE L’P^DRE Ji UM AI^IT AI F^E
DE fÎT-jlEAI^ DE JÉRUSALEM,
POUR pCTES HUMANITAIRES ET RÈVOUEMENT
SUFy LES pHAJAPS DE BATAILLE.
</p><p>
« La France n’a pas été victorieuse, c’est
une vérité qu’il est dillicile de contredire,
mais dont on ne se douterait pas en voyant
tomber sans cesse dans l’Officiel des ava« 
lanches de décorations. »
</p><p>
(Revue Scientifique du 28 octobre leil, 1). 409).
</p><p>
1872
- - J -
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f8.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f9.image"/><p>
IXANT-PROPOS
</p><p>
A ma famille, à mes amis, à tous ceux qui m’ont
honoré de leur confiance, et à tous ceux qui me
liront sans aucun parti pris à l’avance, je dois donner
le droit de se prononcer sur ce que j’ai fait pendant
les guerres de 1870-1871 ; surtout, si j’ai été indigne
de recevoir une récompense qui ne doit s’accorder
qu’à celui qui l’a justement méritée.
</p><p>
Le jugement qu’ils porteront je l’accepte à l’avance,
il sera de ma part sans appel.
</p><p>
Je veux qu’ils sachent que lorsque j’ai quitté ma
clientèle et mes divers emplois, bien volontairement,
en juillet 1870, je ne me suis guère préoccupé
de penser à l’avenir ; je l’ai fait sans songer un
seul instant que je pouvais les perdre. Je n’étais
mû que par un seul mobile : le désir d’être utile
aux victimes de la guerre ; après cela, peu m’inportait
ce qui pouvait m’arriver ensuite.
</p><p>
Ai-je réussi ?. La réponse il ne m’appartient
pas de la faire ; ceux que j’institue ici pour juges
souverains, en ont seuls le droit.
</p></div><div><head>1r72</head><pb xml:id="PAG_00000010" n="6" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f10.image"/><p>
Les titres que je déposerai entre leurs mains afin
d’éclairer leur religion, seront tous authentiques ;
je n’avancerai et ne publierai rien qui ne soit toutà-fait
irréfutable.
</p><p>
Je tâcherai dans tout le cours de ces pages d’éviter
un grave écueil, j’écarterai tout sujet de récriminations
me concernant, voulant n’être et ne rester
qu’un narrateur ordinaire, mais tout-à-fait impartial.
</p><p>
Comme je ne fais et comme je n’ai jamais fait
partie d’aucune société, ni d’aucune réunion quels
qu’en soient la nature et le but, je n’ai donc ni à
ménager, ni à flatter aucun des illuminés des tyrans
du ruisseau ou des despotes couronnés, dont l’étendard
est l’antagoniste du mien !
</p><p>
Si quelques-uns de ces caméléons de tous les partis,
se rencontrent jamais sur ma route pour entraver la
mission que je me suis imposée, ils sont prévenus
que je les frapperai sans dire: gare !
</p><p>
Qu’ils restent chose à gouverner, si tel est leur
bon plaisir ; mais que la gravité des moments les
rappelle à la pudeur et au respect ! ! !
</p><p>
Dr V" AUTIER.
</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f11.image"/><p>
CAMPAGNE DES ARDENNES.
</p><p>
AMBULANCE DE NOUZON
VILLE DE 5,700 HABITANTS (Ardennes).
</p><p>
Blessés reçus dans l’Ambulance: 302 ; morts :
4, dont 3 de leurs blessures et un de fièvre
typhoïde.
</p><p>
'tsnnnl &lt;~ r 4 mbnlant :
</p><p>
Médecin en Chef: M. AUTIER fils ;
Médecin adjoint volontaire: M. le docteur AUTIER père,
Médecin à Amiens ;
Pharmacien : M. PROVINS ;
Aumônier : M. YERZEAUX , Curé de Nouzon ;
Infirmiers : MM. MAURICE et MARCHAND, (infirmiersmilitaires
: échappés de Sedan)  ;
Directrice : MUe AUTIER, d’Amiens ;
Sous-Directrice : Mlle GADY, Institutrice à Nouzon.
</p><p>
Infirmières : quelques Dames de Nouzon, en tête
Mme F UZÉLIER-BARBETTE
</p></div><div><head>1872</head><pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f12.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000013" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f13.image"/><p>
CAMPAGNE DES ARDENNES.
</p><p>
---------- - .-
</p><p>
« Sa grand’mère, la veuve Autier, née
Bonne Jullion , a quitté son pays pour
cc suivre ses deux fils sur tous les champs
a de bataille de la République, et n’est ren« 
trée à Nouzon qu’avec eux. »
</p><p>
(Les Sauveteurs célèbres, 3e édition, page 169).
</p><p>
Lorsqu’à la fin de juillet 1870, je quittai Amiens,
pour me dévouer corps et âme au soulagement des
soldats blessés, je savais que mon fils qui était nommé
Médecin en Chef d’une Ambulance dans les Ardennes,
me recevrait avec joie et serait bien heureux d’avoir
son père pour aide et pour conseil.
</p><p>
Déjà, du reste, en juillet 1870, il avait offert ses
services comme Médecin militaire ; aussi M. le Ministre
de la Guerre lui répondit-il d’avoir à s’adresser à la
Division Militaire, à Châlons ; seule, sa nomination à
Nouzon, l’empêcha de s’y rendre.
</p><p>
A cause des grands mouvements de troupes, il n’était
presque plus possible de songer à aller dans les
</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="10" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f14.image"/><p>
Ardennes, par Reims. Nous fûmes obligés ma fille
« 
et, moi, de stiivre la voie du Nord, pour prendre les
chemins de fer Belges, qui nous conduisirent jusqu’à
Givet, une fois là, il ne nous resta plus que
de remonter la Meuse jusqu’à Charleville. Le trajet
fut plus long, mais nous étions sûrs d’arriver.
</p><p>
Mon fils et moi, nous formions tout le personnel
médical ; comme on le comprend aisément,
notre besogne fut bien pénible et surtout bien fatigante.

</p><p>
En attendant que son Ambulance fut ouverte, nous
allâmes, ma fille et moi, un peu partout, offrir nos
soins, et partout, nous fûmes bien accueillis.
</p><p>
Mais après la lutte de Sedan, à partir du 1er septembre
1870, à deux heures après midi, notre service
devint régulier et de tous les instants, la nuit comme
le jour.
</p><p>
En moins de deux heures notre vaste Ambulance
fut pleine de soldats blessés de la lutte suprême. Il
y en avait de toutes armes, surtout, beaucoup de
turcos, chefs et simples soldats ; ces courageux et
intrépides enfants du désert, aussi insensibles sous
le fer du médecin, qu’insouciants devant la mort ; ça
et là, nous pouvons le dire : nous les avons vus.
</p><p>
Nous en avions deux de ces braves turcos ; deux
frères qui furent blessés en même temps et que nous
avons placés l’un à côté de l’autre. Ils s’aimaient

<pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f15.image"/>il
</p><p>
d’un amour bien touchant, aussi que de fois ne les
ai- je pas vu dormir leurs mains entrelacées. Ils
étaient tous très - sensibles aux égards qu’avaient
pour eux le grand et le petit Jlarobouts, ainsi ils
appelaient le curé et le vicaire de Nouzon.
</p><p>
Je laisse au Maire de la ville de Nouzon, le soin
de certifier ce que j’ai fait, avant de parler d’un
grave incident, à propos de deux soldats prussiens
soignés dans notre Ambulance où ils furent admis
le 1er septembre 1870.
</p></div><div><head>1</head><p>
« Nous soussigné, Maire de la ville de Nouzon, (Ardennes) ,
certifions que M. le docteur Autier, Médecin à Amiens,
(Somme) , pour aider et seconder son fils, Médecin en chef
de l’Ambulance établie en notre ville, dans les soins à
donner aux nombreux soldats blessés qui y ont été
reçus, a quitté volontairement sa clientèle, ses emplois,
et a fait à ses frais avec Mlle Autier, plusieurs voyages
d’aller et retour par la Belgique.
</p><p>
« Qu’à partir du er septembre 870, il n’a pas un seul
instant quitté l’Ambulance, voulant être nuit et jour,
a près des pauvres soldats mutilés.
</p><p>
« Pendant tout le temps qu’il est resté au milieu d’eux
il ne s’est passé un seul jour sans que lui et son fils
n’aient fait chacun quatre heures de pansements le matin ;
aussi leurs peines ont-elles été bien récompensées, puisque
sur trois cents malades qu’ils ont opérés et pansés, il
n’en est mort que quatre ! ! !
</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f16.image"/><p>
« Mlle Autier, passait aussi ses journées au milieu de ses
malades, présidant avec un soin et un tact tous parti« 
culiers à la distribution des aliments, etc. ; correspondant
« avec leurs parents et donnant à manger à ceux dont
les bras étaient blessés.
</p><p>
« Nous sommes on ne peut plus heureux de mentionner
ici de pareils dévouements et de désintéressement de la
part de M. le docteur Autier, qu’on est toujours sûr,
du reste, de trouver quand il s’agit d’être utile à l’hu« 
manité. »
</p><p>
Fait à Nouzon, le 21 novembre 4870.
</p><p>
Signé : CH. JEUNEHOMME, Maire.
</p><p>
Vu pour la légalisation de la signature de M. Ch. Jeunehomme,
Maire de Nouzon.
</p><p>
Mézières, le 21 novembre 1870.
</p><p>
LE PRÉFET, TIRMAN.
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="13" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f17.image"/><p>
Le 12 septembre 1870, vers quatre heures du soir,
on vint me prier d’aller à Gespunsart, à dix kilomètres
de Nouzon, pour visiter et panser plusieurs
soldats français blessés ; qui, depuis deux jours,
n’avaient reçu aucun soin, le médecin étant malade.
</p><p>
Malgré un temps de pluie, de mauvais chemins
dans les montagnes, le peu de sûreté des routes et
malgré tout le monde, je partis à pied et ne rentrai
que vers onze heures du soir, fatigué ; mais avec
la satisfaction d’avoir pu être utile à nos pauvres
soldats.
</p><p>
CERTIFICAT
du Maire de Nouzon, délivré à M. Autier flls,
Médecin en Chef de l’Ambulance.
</p><p>
« Nous soussigné, Maire de la ville de Nouzon (Ardennes) ,
certifions que par décision de M. le vicomte Foy, Préfet
des Ardennes, à la date du 44 août 4870, M. Ernest
Autier, fut nommé Médecin titulaire de l’Ambulance établie
dans notre ville.
</p><p>
« Que depuis le er septembre 4870 jusque dans les prea
miers jours de novembre présent mois, M. Ernest Autier,
« n’a cessé un seul instant ni le jour ni la nuit qu’il passait
dans l’Ambulance, de donner ses soins les plus dévoués
u comme les plus intelligents, à plus de trois cents mutilés
« qui y ont été reçus.
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="14" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f18.image"/><p>
« Qu’il eût l’honorable satisfaction de ne perdre que
quatre blessés sur un pareil chiffre de plus de trois cents.
</p><p>
« Que pendant plus de trois semaines, lui et M. le docteur
Autier, son père, Médecin à Amiens, qui est venu lui
prêter son concours désintéressé, ils avaient tous les
matins seulement, à faire chacun plus de quatre heures
de pansements.
</p><p>
« De pareils dévouements sont au-dessus de tout éloge.
</p><p>
« Cependant, en notre nom et en celui du pays, nous ne
saurions trop le remercier, car oublier de pareils services
nous serait impossible. »
</p><p>
Fait à Nouzon, le 21 novembre 1870.
</p><p>
Le Maire, CH. JEUNEHOMME.
</p><p>
Vu pail&gt;r la légalisation de la signature du Maire de Nouzon.
</p><p>
Mézières, le 21 novembre 1870.
</p><p>
LE PRÉFET, TIRMAN.
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="15" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f19.image"/><p>
INCIDENT.
</p><p>
Le 1er septembre 1870, vers neuf heures du soir,
entrèrent dans notre Ambulance deux soldats prussiens
blessés. Les circonstances dans lesquelles ils
ont été reçus, conservés et enlevés, sont trop tragiques
et par trop curieuses, pour ne pas être décrites
ici.
</p><p>
J’extrairai les détails de cet incident d’une communication
faite à M. le Ministre de la Guerre, en
juillet 1871.
</p><p>
a Monsieur le Ministre,
</p><p>
« Il est un incident qui eût lieu dans une ambulance des
Ardennes, à Nouzon, près Mézières-Charleville , dont je
ne vous ai pas parlé dans ma lettre d’il y a quelques
jours, et que, cependant, je dois vous faire connaître,
puisqu’il est cause d’une enquête qui se fait à la mairie
d’Amiens, à l’heure qu’il est, par les autorités prussiennes,
pour nous accorder une récompense, ainsi que vient de
m’en informer le premier adjoint. Voici de quoi il s’agit :
Le 4er septembre 4870, vers huit heures du soir, un
bruit et des cris se firent entendre devant notre ambu« 
lance remplie de soldats français blessés ; voulant en
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="16" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f20.image"/><p>
« connaître la cause, nous sortîmes et vîmes deux soldats
prussiens blessés, dont un sous-officier, que la populace
irritée maltraitait. Nous nous en emparâmes et les fimes
cc entrer dans l’ambulance, non sans avoir eu beaucoup à
« souffrir. Toute la nuit, pour ne pas dire: pendant 20 jours 1
nous eûmes à soutenir une sorte de siège, car, à aucun
prix, les habitants de la ville ne voulaient nous permettre
de les conserver et ni de les soigner.
</p><p>
« Ces braves gens avaient pourtant fait peindre au-dessus
de la porte d’ambulance et en très-gros caractère : « secours
aux blessés de toutes les nations. » Malgré cela il ne nous
« a jamais été possible de faire entendre raison à aucun
habitant du pays. « Ils sont prussiens, disaient-ils, et
Nouzon, n’en veut pas, D ,et nous, nous répondions : ils
a sont prussiens, comme tels nous ne les aimons pas plus
« que vous, mais comme ils sont blessés, ils ont perdu
leur nationalité à nos yeux, et ils resteront.
</p><p>
« Après cela, on comprend quoiqu’étant dans la légalité,
combien nous avons dû souffrir ; n’est-ce pas le cas de
dire : qu’ils ont des yeux et des oreilles mais qu’ils n’ont
pas voulu s’en servir pour voir ni entendre.
</p><p>
« Nouzon, est cependant mon pays, où se trouve ma
famille, et où j’étais aimé ; eh bien, qui croirait que
chaque fois que je sortais les habitants m’entouraient
et m’insultaient, criant: voici le docteur Autier, venu
d’Amiens, le prussien, etc., etc ! Je poursuis :
Ce que nous avons été obligé de faire et de souffrir
pour conserver la vie à ces deux blessés, ne pourrait se
décrire. La relation de tout ce qui s’est passé à leur sujet,
a été faite par l’officier prussien, et remise à ses chefs,
après sa rentrée à son régiment.
</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="2" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f21.image"/><p>
« Pendant vingt jours nous avons dû ne pas les perdre
un seul instant de vue ; aussi, pendant vingt nuits j’ai
dû coucher dans l’Ambulance pour empêcher qu’ils ne
nous fussent enlevés ; mais la vingt-et-unième nuit ,
croyant à tort la population plus raisonnable, je fus
coucher chez mon fils, étant exténué de fatigues, laissant
les blessés aux soins de deux infirmiers militaires.
</p><p>
« Comment sût - on mon absence de l’Ambulance ? Je
l’ignore, mais toujours est-il qu’à mon arrivée le len« 
demain à six heures, j’appris que sans respect pour leurs
« blessures et l’asile qui les protégeait, on eût la cruauté
de les enlever à trois heures du matin pour les diriger
sur Napoléonville ! Nous savions qui les avait enlevés,
mais, ne voulant pas appeler d’horribles représailles,
nous avons dévoré en silence l’insulte faite à l’humanité
et à notre caractère de médecin.
</p><p>
« Le 24 septembre à la gare d’Amiens, alors qu’on les
dirigeait sur Rouen , ils ont dit hautement devant
tous : « qu’au docteur Autier, d’Amiens , ils devaient
a leur vie, etc., etc. »
</p><p>
« Ces deux blessés prussiens nous voyant si malheureux
par leur fait, nous ont prié plusieurs fois de les laisser
sortir de l’Ambulance, ce à quoi nous ne pouvions con« 
sentir ; attendu que pendant les dix mois que nous avons
« soigné les blessés sur les champs de bataille et dans
les Ambu !ances, nous avons toujours pris notre rôle de
neutres au sérieux, nous avons bien regretté de ne pas
avoir été compris dans maintes circonstances.
</p><p>
« Grâce à une lettre que l’officier prussien pût nous
écrire avant de partir, pour nous remercier de tout ce que
nous avions fait pour eux ; grâce encore à celle de son
</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="18" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f22.image"/><p>
« père dont la traduction va être donnée, nous avons pu
bien des fois, à leur seule exhibition, obtenir l’aplanisse« 
ment de bien des difficultés et la remise de bien des
cc réquisitions ! ! !
</p><p>
Les chefs, mêmes les supérieurs, avaient une sorte de
a vénération pour le contenu de ces lettres ! »
</p><p>
Signé : Dr Vor AUTIER.
</p><p>
Copies des deux Certificats de M. Georges Fœrster,
délivrés à mon fils et à moi, avant son enlèvement
de l’Ambulance.
</p><p>
CERTIFICAT DE M. FŒRSTER FILS, A M. AUTIER PÈRE.
</p><p>
« MM. les docteurs Autier, père et fils, pendant mon
séjour à l’Ambulance de Nouzon, où j’ai été transporté
comme blessé pour une fracture au pied droit, à la
</p><pb xml:id="PAG_00000023" n="19" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f23.image"/><p>
« bataille de Sedan, m’ont prodigué les soins les plus intel« 
ligents comme les plus affectueux ; c’est à leur protection
« seule de tous les instants, que je dois d’avoir échappé aux
menaces de la population fanatique des gens de Nouzon.
</p><p>
« Notre séjour à l’Ambulance avec un autre soldat prus« 
sien blessé aussi, leur suscitait des désagréments de tous
« les instants ; nous aurions tout sacrifié volontiers pour les
voir cesser et leur procurer un repos qu’ils n’avaient pas ! !
</p><p>
« Je garderai toujours un profond sentiment de recon« 
naissance pour cette respectable famille , MM. Autier,
c père et fils, et pour Mlle Flavie Autier, qui ne le cédait
« en rien à l’activité de son père et de son frère, dans
le fatigant service de la vaste Ambulance de Nouzon. »
</p><p>
Nouzon, le 20 septembre 4 870.
</p><p>
GEORGES FOERSTER, DAHNE, dragon.
</p><p>
sous-officier du -14e régimpnt prussien
de dragons de marche.
</p><p>
Ce sous-officier avait comme une sorte de pressentiment
qu’il serait bientôt enlevé de notre ambulance,
car la veille de la nuit où on le fit partir par
la force, sans mon consentement, le 21 septembre,
à trois heures du matin, il rédigea les notes qui précèdent
et qu’à notre arrivé à l’Ambulance l’infirmier
nous remit.
</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="20" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f24.image"/><p>
CERTIFICAT DE M. FŒRSTER FILS, A MON FILS.
</p><p>
« Au moment de quitter l’Ambulance de Nouzon, dans
laquelle nous avons été soignés comme blessés, par
M..Autier, médecin chef, et par son père M. le docteur
Autier, senior, accouru d’Amiens, dans le Lazareth,
a pour en compléter le service de santé, nous déclarons
« y avoir été traités avec le plus grand soin et la plus toua
chante bonté, de sorte que sans leur protection et leur
« affection cordiale, nous aurions été exposés aux plus
grands dangers de la part de la population fanatique
de la localité, qui, à tout prix, voulait s’emparer de nous.
</p><p>
« Nous en exprimons à cette honorable famille notre
reconnaissance la plus profonde.
</p><p>
Nouzon, le 20 septembre -1870.
</p><p>
GEORGES FOERSTER, DAHNE, dragon.
</p><p>
sous-officier au 4 4e régiment
de dragons prussiens.
</p><p>
Comme je le dirai à M. Fœrster père, je vais le
dire à son fils : ce que le médecin doit aimer, c’est
de soulager l’humanité en lutte avec la douleur. Dans
son rôle de médecin, il doit être étranger au combat
qui se livre même sous ses yeux. Son cœur ne
lui appartient plus ; des préférences il n’en a pas,
ou plutôt, il ne doit pas en avoir.
</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="21" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f25.image"/><p>
Copie du Certificat qui nous fut envoyé de Grunberg,
Silésie prussienne, par M. Fœrster père ;
le contenu se passe de commentais.
</p><p>
,\ 
</p><p>
ATTESTATION DE M. FŒRSTER PÈRE.
</p><p>
« Le docteur Autier, senior à Amiens, qui avec son
fils, M. Autier, jeune, était à la tête du grand Lazareth
de Nouzon, a, dans le cours du mois de septembre de
l’année courante , soigné mon fils , le sous - officier
Georges Fœrster, du er régiment de marche de dragons
prussiens, n° -M, tombé blessé dans la bataille de Sedan,
a le er septembre, et transporté pour sa guérison, dans
« le Lazareth de Nouzon.
</p><p>
a II l’a soigné non-seulement lui-même, mais avec l’aide
« de son fils et de sa fille, de la manière la plus humaine
et la plus affectueuse. De plus , ils l’ont veillé nuit
et jour pendant trois semaines avec une attention que
a je ne pourrai jamais assez reconnaître , en le proté&lt;t
géant contre les menaces obstinées des autorités et des
« habitants de Nouzon, et ils eurent prolongé cette puis« 
sante protection tout le temps qu’eussent duré les motifs
« d’inquiétudes ; enfin, jusqu’à ce que le fanatisme affaibli
des gens de Nouzon, lui eût permis de faire transporter
a mon fils et un autre blessé prussien, en secret, à Napo« 
léonville ; mais l’Administration en a décidé autrement,
« avant même que M. le docteur Autier, ait quitté mon
fils, comme guéri, et même, sans qu’il en ait eu cona
naissance, on les enleva la nuit, ce qui fut un acte bien
« coupable ! ! ! (.}4, '---
</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="22" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f26.image"/><p>
« J’atteste ces faits avec la plus vive admiration et la
a plus entière reconnaissance , conform.ément à la vérité
« la plus rigoureuse, - je ne crois pas par cela m’ac« 
quitter de ma dette la plus sacrée envers M. Aulier,
« et les membres de sa famille ; - mais je le fais afin que
cela puisse leur servir sous quelque rapport et en quelque
occasion que ce soit. »
</p><p>
Grunberg, le 4 novembre -1870.
</p><p>
FRIEDr FOERSTER, Senr,
Conseiller commercial secret Royal.
</p><p>
Pour constater l’authenticité de la signature ci-dessus,
L’ADMINISTRATION PRUSSIENNE.
</p><p>
M. Fœrster, dans son cœur de père s’exagère le
peu que j’ai fait ; le blessé est aux yeux du médecin
dont le rôle est le même pour tous, un individu
qui a perdu sa nationalité ; il n’a pas non plus à
s’occuper de l’arme vulnérante, cause de la plaie qu’il
a à panser et à guérir. Ce rôle est déjà assez beau
pour qu’il ait la pensée d’en ambitionner un autre.
</p><p>
C’est aujourd’hui 5 décembre 1871, que j’ai eu la
curiosité, pour la première fois, de faire traduire cette
pièce dont la teneur m’a suggéré les courtes réflexions
qu’on vient de lire, à l’adresse de M. Fœrster, père.
</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="23" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f27.image"/><p>
A part les tracas que m’a suscité la persistance
que j’ai mise à ne pas vouloir livrer les deux soldats
prussiens blessés ; n’importe de quelle autorité soient
venus les ordres ; persistance dont ma famille et
moi nous nous honorons tous, car elle nous fut
dictée surtout par le cœur, bien plus que par la
loi, sous la protection de laquelle ils étaient placés ;
je dois m’empresser de déclarer que l’Administration
municipale, le Maire en tête, ont tout fait pour que
rien ne manquât à nos pauvres soldats ; pour cela,
leur sollicitude fût admirable.
</p><p>
Sous le rapport de l’alimentation, des médicaments,
des linges et appareils ; en un mot, tout ce
qui était nécessaire ; n’a jamais été désiré longtemps.
</p><p>
En cela, ils ont été bien secondés par tous les habitants
qui apportaient: qui le vin, qui les légumes
et fruits, etc ; Les femmes à tour de rôle faisaient
les lits, tandis que d’autres lavaient le linge, etc ;
aussi, rien n’était-il plus consolant. Je n’ai rien rencontré
de semblable nulle part, et pourtant, j’ai vu
de beaux dévouements.
</p><p>
Comme nous avions des. officiers blessés à l’ambulance ;
MM. Parmiseux, Thomé, Fusellier, Mme Gillet,
outre des blessés qu’ils avaient déjà, les nourrissaient
à tour de rôle ; d’autres aussi, avaient des
soldats blessés chez eux ; tous en désiraient, en sollicitaient
 !
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="24" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f28.image"/><p>
Je me garderai bien de passer sous silence le dévouement
dont a fait preuve M. le curé Verzeaux,
qui, à la première heure, remplissait les devoirs de
son saint ministère, afin de venir nous aider dans
nos pansements avec un zèle et une abnégation dont
pendant toute la guerre, il ne m’a pas été possible
d’en rencontrer de supérieurs. Un trait qui étale
bien sa bonté est celui-ci : ayant appris que nous
étions touj ours sortis sains et saufs après chaque
bataille dans le Nord, il célébra une messe d’actions
de grâces à laquelle il convia ma famille et autres.
</p><p>
Personne n’y manqua.
</p><p>
Il n’y a que quelques jours que j’ai été informé
de cet acte qui le peint si bien.
</p><p>
L’Ambulance de Nouzon, était une des plus
vastes qui fussent établies ; elle l’était d’après le
plan et le système américains que nous avions fait
connaître ; c’est dire qu’elle réunissait toutes les conditions
hygiéniques désirées. Aussi, lui doit-on une
large part dans les succès obtenus.
</p><p>
Que Nouzon, en soit fier ! ! !
</p><p>
&gt;Nouzon, est à 3 kilomètres environ des frontières
de la Belgique ; il est tout à la fois au milieu des
forêts et des montagnes, peu éloigné de Sedan, par
les chemins de traverse.
</p><p>
Après la honte de Sedan, on sait que ce fut un
sauve qui peut de nos soldats dans toutes les direc- 1

<pb xml:id="PAG_00000029" n="25" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f29.image"/>tions. Les uns se sont enfuis en Belgique, et les
autres se sont cachés dans les forêts ; aussi, voilà
pourquoi pendant près de quinze jours, la vaste cour
de notre Ambulance ne désemplissait pas de nos
soldats exténués de fatigue et se mourant de faim ;
tous complétement déguisés, souvent avec de misérables
vêtements donnés, et par des belges et des
français.
</p><p>
Quant aux leurs qui pouvaient les trahir, ils s’en
étaient débarrassés. Quelques-uns sont arrivés déguisés
en femme ; un sergent-major, un grand jeunehomme
de 24 ans, le comte de Coligny, n’avait plus
trouvé qu’un pantalon de vrai bébé.
</p><p>
Devant de pareils tableaux qui en toute autre
circonstance eussent provoqués un fou-rire ; devant
ceux-là, le cœur saignait d’humiliation.
</p><p>
Après s’être reposés quelques heures et avoir reçu
l’alimentation nécessaire, ils prenaient la route de
Mézières, d’où ils n’étaient éloignés que de 5 kilomètres,
et que plus tard, ils devaient en être les défenseurs
inutiles.
</p><p>
Pendant ces douze jours nos pauvres blessés ont
souvent vu leurs repas retardés de deux heures,
attendu qu’on avait dû donner à leurs camarades
errants ce qui leur était destiné ; malgré cela jamais
une plainte n’a été entendue, au contraire ils
paraissaient heureux de ce léger sacrifice !
</p><p>
Après notre départ de Nouzon, que nous hâtâmes à
cause de l’insulte faite à l’humanité et à notre ca-

<pb xml:id="PAG_00000030" n="26" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f30.image"/>ractère médical, en enlevant les prussiens blessés,
pour complaire à qui ? je l’ignore, mon fils resta
seul avec ses infirmiers, Maurice et Marchand,
tristes épaves de la lutte de Sedan , et dont le
premier sera, par le plus grand des hasards, retrouvé
par nous dans le Nord , sur le champ de
bataille de Boves, blessé encore légèrement, et qui
restera quatre mois notre infirmier chef.
</p><p>
Après les fatigues qu’avait provoqué un tel service
, mon fils se croyait en droit de prendre un
peu de repos, mais il avait compté sans la jalousie,
sans la délation qui est de tous les pays, et qu’ici,
s’est rencontrée chez quelqu’un qui, pourtant, a été
témoin bien placé de tout son zèle. Puisse-t-il
s’être repenti de cette lâche action, indigne même
d’un individu sans instruction.
</p><p>
A la suite de cette délation, l’autorité lui enjoignit
de se rendre comme aide-major, à Givet, dans
le bataillon des mobilisés des Ardennes, où il resta
jusqu’à son licenciement. Le titre d’aide-major rendit
honteux le délateur, car ce n’était pas ce qu’il avait
espéré !
</p><p>
On trouve dans une lettre de M. le Préfet des Ardennes,
adressée à mon fils le 31 août 1871, ce paragraphe
bien flatteur qui le venge avec prodigalité
de la lâcheté dont il vient d’être question, le voici :
« Je sais, Monsieur, avec quel zèle vous vous êtes mis
à la disposition de l’Administration dans la crise que
le pays a traversée, et je suis persuadé que ce ne serait
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="21" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f31.image"/><p>
« pas vainement qu’on ferait encore appel à tout votre
dévouement, etc., etc. »
</p><p>
Ce qui l’affligeait beaucoup de se voir forcé d’aller
à Givet, c’est parcequ’il était convaincu qu’il ne
serait qu’un médecin de garnison, d’avant - poste ,
à rôle passif, tandis qu’il eût désiré aller sur
les champs de bataille, afin d’être au moins de
quelqu’utilité à son pays. Il a regretté bien des
fois de ne pas avoir quitté Nouzon, le jour de la
fermeture de l’Ambulance, pour venir me rejoindre
dans le Nord, où il nous eût été si utile. Après son
licenciement il accourut à Villers, m’offrir ses services,
mais comme il n’y avait plus beaucoup de
malades, il n’y resta que quelques jours. A ce moment
le gouvernement demanda des secours aux
gardes nationaux , nous nous empressâmes, lui,
M. Normand, mon aide, et moi, d’aller nous faire
inscrire à la mairie d’Amiens, en nous mettant à
sa disposition ! ! !
</p><p>
Maintenant que j’en ai fini avec la triste campagne
des Ardennes, je prie l’Administration militaire de
me laisser émettre un vœu humanitaire : qu’à l’avenir
elle ne fasse plus évacuer de blessés des ambulances
où d’abord ils sont admis, avant leur entière
guérison, car on les fait souffrir en pure perte,
et puis, on retarde ou on empêche leur guérison.
</p><p>
Un exemple entre cent, prouvera tout le danger
de cette mauvaise mesure : en octobre 1870, nous
reçûmes l’ordre d’évacuer le plus de blessés possible ;

<pb xml:id="PAG_00000032" n="28" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f32.image"/>il n’y avait pas à résister, nous nous inclinâmes ;
mais à regret.
</p><p>
A notre rentrée à Amiens, ma fille et moi, nous
visitâmes les Ambulances ; dans celle du Lycée, nous
y trouvâmes plusieurs de nos blessés de Nouzon ,
dont un, sergent des turcos presque complètement
guéri lors de son départ et qui dut rester près de
trois mois sans se lever ; la plaie de la fesse s’étant
rouverte avait mis ses jours en danger.
</p><p>
Qui a profité de cette évacuation inutile : le blessé
ou le trésor ? Allons-donc ; le premier presque guéri
lors de son évacuation, a failli mourir à Amiens ;
tandis que le second a dû supporter près de trois
mois de frais d’ambulance. La France est donc si
riche ?
</p><p>
Dans le Nord où l’Autorité militaire était sans
pouvoir, rien de pareil n’a eu lieu, nos soldats sortaient
guéris de l’Ambulance où ils étaient entrés
le premier jour ; aussi n’y ont-ils pas perdu !
</p><p>
Qu’on ne vienne pas arguer de la nécessité, puisque
les blessés évacués de Nouzon, n’ont jamais été
remplacés. La mesure a donc été inutile !
</p><p>
La confirmation de mon vœu se trouve dans cette
phrase extraite du rapport du docteur Després,
Chirurgien chef de la 7e Ambulance ; Gazette des
Hôpitaux du 11 novembre 1871: « L’évacuation pré« 
maturée des blessés est une mauvaise chose, etc., etc. »
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="29" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f33.image"/><p>
CAMPAGNE DU NORD.
</p><p>
« Sa grand’mère, la veuve Autier, née
Bonne Jullion, a quitté son pays pour
a suivre ses deux fils sur tous les champs
Il de bataille de la République, et n’est ren« 
trée à Nouzon qu’avec eux. »
</p><p>
(Les Sauveteurs célibres, 36 édition, page 169).
</p><p>
Ce que nous avons vu , fait et surtout souffert
pendant les mois de décembre , janvier et février,
est presque au-dessus de toute description ; aussi,
vais-je aborder un autre sujet quant à présent.
</p><p>
Cependant, je tiens à dire que si nous n’avons pas
eu faim et ni aussi froid qu’à Paris, nous avons été
loin d’être plus heureux, car nous étions à chaque
instant du jour et de la nuit, au plus fort de la
mêlée ; inquiets et tourmentés à droite, bousculés eL
maltraités à gauche ; mais la chose qui nous était la
plus pénible, ce fut la vermine dont nous ne pouvions
nous débarrasser, quelques précautions que nous
prenions. Il est vrai que nous étions très-pauvrement
logés !
</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="30" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f34.image"/><p>
Elle nous visitait touj ours à la suite de l’entrée
des blessés prussiens, dans nos Ambulances. Était-ce
assez triste et assez navrant ? Mais passons !
</p><p>
On comprendra aisément comment de pareils .tracas
et de pareilles misères endurés pendant plusieurs mois,
peuvent bouleverser la constitution la plus robuste.
</p><p>
Lors de notre rentrée de Sedan, à Amiens, afin
de nous reposer jusqu’au jour de la lutte inévitable
dans le Nord, j’écrivis à M. le Préfet de la Somme,
M. Lardière, dont on vantait le cœur, pour l’engager
à donner des ordres afin qu’il soit construit des Ambulances
dans divers villages, comme les Préfets de
l’Empire, en avaient fait construire dans la Moselle,
la Meurthe, la Meuse, les Ardennes, etc., etc.
</p><p>
Je lui disais en outre « qu’il n’était pas possible
qu’une lutte sérieuse n’ait lieu dans les environs
a d’Amiens : attendu que les prussiens tenaient à
« l’occupation de notre cité, l’ayant entendu dire
à plusieurs chefs dans nos ambulances. »
</p><p>
Soit qu’aucune de mes trois lettres n’ait été
reçue, soit que mes conseils aient déplu à M. le
Préfet, ou plutôt à son entourage, je n’en entendis
jamais parler. J’en fûs profondément attristé ! ! !
</p><p>
Dès le 26 novembre , la lutte s’engagea dans la
direction de Villers-Bretonneux, mais ce fût surtout
le lendemain 27, un dimanche, qu’elle devint générale,
vive, acharnée autour d’Amiens.

<pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f35.image"/>ai
</p><p>
Dès midi, je partis avec ma fille, mon aide :
M. Stephens Normand, et quatre volontaires, dont
un interprète. Nous nous dirigeâmes vers Dury,
à 4 kilomètres d’Amiens, où pendant plus de quatre
heures, l’artillerie de marine soutint le combat avec
succès. Nous pouvons parler ainsi, car nous les
vîmes de bien près, et dire, ensuite : que nous avons
couru et partagé leur danger ; ma fille même eut le
bas de sa robe traversé par un fragment d’obus qui
éclata à trois mètres de nous.
</p><p>
Notre présence ne fut pas inutile, car nous eûmes
des blessés à panser.
</p><p>
Le lundi 28, les prussiens entrèrent à A miens ! ! !
</p><p>
Le mardi 29, ils tentèrent l’assaut de la citadelle,
je m’y transportai avec mon aide, M. Normand,
nous y restâmes de midi à quatre heures, j’étais
seul de médecin français.
</p><p>
Ici doit se placer un épisode qui eût pu avoir
pour nous de bien épouvantables conséquences.
</p><p>
Le voici dans sa plus grande vérité historique.
</p><p>
Le 29 novembre, vers onze heures et demie du
matin, lors des premiers coups de canon partis de
la citadelle, je suis sorti de la maison sans prévenir
ma fille que je voulais assister au siège.
</p><p>
Vers une heure, mon fils aîné" aide chirurgien
aux francs-tireurs de picardie, arriva à Amiens, avec
une voiture de l’Ambulance de Boves, où il avait
5

<pb xml:id="PAG_00000036" n="32" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f36.image"/>trouvé asile depuis le combat du 27 et sur le sort
duquel j’étais assez inquiet.
</p><p>
Voyant que mon absence commençait à se prolonger,
il offrit à sa sœur de la prendre dans sa
voitùre et de se mettre à ma recherche, afin de
m’aider si besoin était, et ensuite, de partager mes
dangers ; ce qu’elle accepta avec empressement.
</p><p>
Ils suivirent le boulevard du jardin-des plantes
jusqu’au pont Saint-Maurice, qui touche à la baraque
de l’octroi, à quelques pas de la citadelle, et au plus
fort de la lutte. Ils s’adressèrent à un officier prussien
afin de savoir s’il ne m’avait pas vu passer ? sa
réponse fut négative.
</p><p>
Effrayé de leur audace, il les engagea avec beaucoup
d’urbanité à retourner, il leur montra deux de
ses soldats qui venaient d’être tués ; ce à quoi ils
répondirent « que porteurs des insignes de la Conven« 
tion de Genève, (drapeau et brassards réguliers) ils
« croyaient pouvoir passer sans danger. »
</p><p>
Voyant leur persistance et devant leurs insignes, il
s’inclina, en leur souhaitant: « bonne chance. ! ! »
</p><p>
Le cheval n’avait pas fait dix pas sur la route qui
conduit du pont du jardin des plantes à celui Saint-Leu,
qu’ils eurent à essuyer une décharge de fusils, bien
nourrie, partant des remparts de la forteresse dont
ils n’étaient qu’à quelques mètres. Ils entendirent les
balles siffler à leurs oreilles et frapper partout.
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="33" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f37.image"/></div><div><head>3</head><p>
Mon fils voyant toute la gravité du danger qu’ils
courraient, lit asseoir sa sœur entre les deux banquettes,
afin de la garantir tant à l’aide des coussins
que par le rempart qu’il lui fit, en se mettant debout
dans la voiture. Il agita son drapeau comme signe
de neutralité, mais le feu ne cessa point et se renouvela
jusqu’au milieu de la Chaussée Saint-Leu.
</p><p>
Ces décharges ne furent sans doute que le résultat
d’une erreur ? car en France, on ne tire pas sur ceux
qui portent les insignes d’Ambulance ; cependant,
pourquoi tirer sur eux puisqu’ils étaient seuls sur
la route ? On ne les voyait donc pas ?
</p><p>
A cette heure là, le brave commandant Vogel,
était tué ! ! !
</p><p>
Mon fils me dit qu’au milieu de ces décharges, sa
sœur ne prononçait que ces paroles : « papa ! où
est papa ? »
</p><p>
Cette horrible scène se passa à quelques pas de
moi, sans que je le sache. Beaucoup de personnes
pourraient en témoigner ; aussi, nos ennemis saluèrent-ils
tous mon fils et ma fille à leur passage. Le
chef du poste prussien nous envoya sa carte le lendemain
, avec ces mots : « tout d’admiration pour
votre courage d’hier. »
</p><p>
Qu’on juge de mes émotions à ma rentrée à la
maison à quatre heures et demie.
</p><p>
Je pouvais trouver les cadavres de mes deux enfants !
</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="84" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f38.image"/><p>
Après deux jours passés dans d’aussi cruelles et
d’aussi poignantes angoisses, je pensais prendre un
peu de repos ; on va voir ce. qui fut réclamé de notre
dévouement à tous.
</p><p>
Le même jour 29 novembre, vers onze heures du
soir, mon fils vint me faire lever à la hâte, pour
partir immédiatement, par ordre et réquisition de
l’autorité militaire française, afin d’aller soigner les
« nombreux blessés qui se trouvaient à Villers« 
Bretonneux, et dans les villages environnants, où
« deux jours auparavant, le 27, la lutte fut si meur« 
trière et si terrible. »
</p><p>
--*--
</p><p>
3me DIVISION MILITAIRE.
</p><p>
SUBDIVISION DE LA SOMME.
</p><p>
RÉQUISITION.
</p><p>
« Par l’ordre de l’Autorité Militaire, les sieurs Autier,
père et fils, sont requis de se mettre immédiatement
à la disposition de M. le colonel Remington, hôtel du
Rhin, pour aller soigner nos blessés et autres à Villers« 
Bretonneux, Cachy, Gentelles, et dans tous les villages
« environnants.
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="35" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f39.image"/><p>
« Ils sont autorisés à requérir les voitures, objets de
pansements, de transports, médicaments, et en général
tout ce qui leur sera nécessaire pour accomplir leur
mission d’humanité. »
</p><p>
Amiens, le 29 novembre -1870.
</p><p>
Transmis par le Maire d’Amiens,
Signé : FEUILLOY.
</p><p>
(Cachet de la Mairie d’Amiens).
</p><p>
FtÉQ UISITION.
</p><p>
« Par ordre de l’Autorité Militaire prussienne, le sieur
Autier fils, et Mlle Autier, sa sœur, sont requis de se
mettre immédiatement à la disposition de M. le colonel
Remington, hôtel du Rhin, pour aller soigner nos blessés
et autres à Villers-Bretonneux et dans les communes
environnantes. »
</p><p>
(Cachet prussien).
</p><p>
Amiens, le 29 novembre -1870.
</p><p>
Transmis par le Maire d’Amiens,
</p><p>
Signé: Locis DEWAJLLY, Adjoint.
</p><p>
(Cachet de la Mairie d’Amiens).
</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="36" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f40.image"/><p>
Je retrouvai des forces devant ces cris français.
</p><p>
Nous partîmes à onze heures et demie dans une
charrette chargée de draps, chemises, linges, fournis
par la maison de charité Cozette, qui les prête aux
ouvriers nécessiteux et honnêtes.
</p><p>
Cet envoi était d’autant plus nécessaire que nos
pauvres soldats manquaient de tout ; les Ambulances
françaises n’ayant rien, mais rien !
</p><p>
Nous arrivâmes à Villers - Bretonneux, vers une
heure et demie du matin, avec la plus grande difficulté,
tant les postes prussiens étaient rapprochés,
tracassiers et exigeants.
</p><p>
Nous y trouvâmes partout un encombrement de
soldats français blessés, grélotants, couchés dans
les écuries, les bergeries, sans couverture et la plupart
sans paille. Des récriminations nous n’en entendîmes
pas ; des plaintes arrachées par le froid
et la douleur, beaucoup.
</p><p>
Pour bien comprendre toutes les horreurs de la
guerre et pour maudire assez ceux qui la déchaînent,
ce sont de pareils tableaux qu’il faut voir ! ! !
</p><p>
Combien M. le Préfet de la Somme, dont le cœur est
si sensible, dit-on, n’eût-il pas souffert s’il avait vu
nos pauvres soldats couchés la plupart sur le sol
froid du 30 novembre. C’est là qu’il se serait repenti
de ne pas avoir fait construire des Ambulances partout.
Cela lui était si facile ! D’un mot il le pouvait.
</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="37" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f41.image"/><p>
Le 30 novembre, après les pansements du matin,
jugeant bien vite qu’il n’était pas possible de laisser
à Villers, un encombrement de 1,000 à 1,100 blessés
environ, je partis pour Amiens, pour solliciter des
secours et une évacuation très-prompte de la plupart
de ces pauvres enfants, car il y avait urgence
sous tous les rapports.
</p><p>
Je m’adressai à M. Hardouin , Vice-Président de
la Cour d’Appel, à Amiens, et Président de la
Société pour secours aux blessés.
</p><p>
Il comprit bien vite toute l’importance de ma
démarche ; aussi, se hâta -1 - il de courir chez le
Général prussien, pour se faire autoriser à transporter
ces malheureux blessés un peu partout, mais
à Amiens, surtout.
</p><p>
L’autorisation demandée ne se fit pas attendre, car
le lendemain, dès sept heures du matin, toutes les
voitures d’Amiens, réquisitionnées la veille et la
nuit, étaient sur la route de Villers.
</p><p>
Tous les blessés qui purent supporter le voyage
étaient portés en voiture avec la plus grande sollicitude ;
le convoi triste et lugubre reprit sa route
sur Amîens, à pas lents, et le soir, il ne resta plus
à Villers, que 250 blessés environ.
</p><p>
Ce jour là, en vertu de la réquisition qui lui fut
faite, ma fille arriva à Villers.
</p><p>
A partir de ce moment, notre service devint ré-

<pb xml:id="PAG_00000042" n="38" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f42.image"/>gulier, et de tous les instants encore, car nos diverses
Ambulances étaient ouvertes. Nous commençâmes,
de nouveau, à avoir charge de corps.
</p><p>
A nos pauvres soldats appartenaient encore tous
nos instants et tout notre amour, car nous prenions
au sérieux la mission dont on nous a chargés.
</p><p>
Nous pouvions avec orgueil nous parer de nos
succès des Ardennes, et leur en parler souvent, afin
de gagner leur confiance. Avons-nous réussi ? L’avenir
le dira, et puis, n’est-ce pas à mes juges qu’il
appartient de s’en enquérir et de se prononcer
ensuite ?
</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="39" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f43.image"/></div><div><head>Ambulances de</head><p>
YILLERS - BRETONNEUX
(SOMME).
</p><p>
–- ) &lt;1 8811
</p><p>
Elles étaient au nombre de dix-neuf pendant
les mois de décembre et janvier.
</p><p>
Nous avons perdu quatre blessés sur cent.
</p><p>
Médecin Chef : M. le docteur AUTIER, d’Amiens,
Médecin requis ;
Chirurgien aide : M. AUTIER, fils aîné, requis ;
Aide-Major: M. Stephens NORMAND ;
Pharmacien : M. le docteur AUTIER, requis ;
Surveillante : Mlle AUTIER, requise ;
Aumônier : M. le Curé DELPLANQUE ;
Infirmier: M. MAURICE, infirmier-militaire.
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f44.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000045" n="41" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f45.image"/><p>
CAMPAGNE DU NORD.
</p><p>
------- - 1
</p><p>
Pendant plus de deux mois nos pansements commençaient
tous les jours à sept heures du matin,
pour ne finir que vers deux heures après. midi.
</p><p>
Nous avons eu jusqu’à 19 Ambulances établies
dans des maisons particulières, que nous visitions
souvent jusqu’à deux fois par jour ; dans chacune
nous portions ce qui était nécessaire pour panser
les blessés qui s’y trouvaient.
</p><p>
A partir du 26 décembre 1870, mon fils fut détaché
à Boves, pour soigner les blessés qui y existaient,
de sorte que je restai seul avec M. Normand, pour
une pareille besogne ; rien n’a souffert, je le pense.
</p><p>
Quoique grièvement blessé le 10 décembre 1870,
à l’indicateur de la main droite, dans une autopsie ;
blessure qui pardonne rarement, je n’ai permis à
personne de faire aucun pansement, ni même d’attacher
une épingle, malgré d’atroces douleurs. Dix
mois se sont écoulés depuis cet accident ; je ne puis
encore me servir de ce doigt.
</p><p>
Lorsque les pansements du matin étaient faits,
nous rentrions à notre domicile ; là je préparais moi-

<pb xml:id="PAG_00000046" n="42" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f46.image"/>même les médicaments nécessaires que ma fille et
M. Normand, allaient porter dans chaque Ambulance,
car j’étais tout à la fois et médecin et pharmacien.
</p><p>
Chaque soir, ma fille et moi, nous préparions les
linges et appareils pour la visite du lendemain, et
cela. jusqu’au 2 mars 1871.
</p><p>
Indépendamment des soldats français que nous
avions à soigner, il nous est arrivé très ;souvent
d’avoir à panser, le soir surtout, 30 à 40 prussiens,
notamment après les luttes de Pont - Noyelles ,
Péronne , Bapaume , etc., etc.
</p><p>
Le 21 décembre, nous eûmes l’honneur de répondre
à plusieurs questions qui nous furent posées
par M. le général Faidherbe, lors de son passage
avec tout son État-Major, à Villers-Bretonneux, se
dirigeant sur Amiens.
</p><p>
Il daigna visiter les Ambulances dont il parut
très-satisfait !
</p><p>
Le 23 décembre, le jour de la fameuse bataille
de Pont - Noyelles, dont nous avons suivi tous les
incidents , je quittai les Ambulances de Villers,
vers deux heures après midi, en compagnie de mon
fils aîné, de mon petit intrépide Normand, et de
notre infirmier. Nous étions munis de provisions
de toutes sortes, de linges, etc., etc.
</p><p>
De Villers, au lieu du combat, il y avait plus de
huit kilomètres qui furent vivement franchis. Nous

<pb xml:id="PAG_00000047" n="43" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f47.image"/>nous dirigeâmes ôîr le canon et la fusillade se
faisaient entendre, mais surtout, où ils portaient ;
car là, seulement, est la place du médecin ! Bien
des fois nous avons rencontré des obstacles insurmontables
 ; comme aussi nous avons vu souvent,
de part et d’autre, les fusils s’abaisser sur nous et
se relever dès qu’on connaissait nos qualités. Nous
fûmes utiles ainsi que ce que nous portions ! Cela
nous suffisait. Le succès du jour nous rendit fiers !
</p><p>
Vers dix heures du soir nous avons été tout-à-coup
séparés ; mon fils fût pris et requis par les prussiens,
pour les aider dans l’enlèvement de leurs blessés
qu’ils conduisaient au Musée à Amiens. Toute la
nuit, elle fut froide celle-là, se passa en voyages
de Pont-Noyelles et de Pont-Querrieu, à Amiens.
</p><p>
Le lendemain matin, après l’avoir fait déjeûner,
ils le laissèrent libre ; il ne nous raconte jamais
cette aventure sans que nous ne pensions au froid
intense de cette nuit là, et sans avoir présent à la
mémoire la congélation du sang sur les plaies de
nos pauvres blessés. Mon pauvre fils n’a vraiment
pas de chance, comme on le verra plus loin !
</p><p>
A minuit, je rentrai avec mon infirmier et quatre
blessés, trois français et un prussien. M. Normand,
fatigué, rentra le matin.
</p><p>
A partir du 27 du mois de décembre 1870, jusqu’au
2 mars 1871, après les visites faites à Villers, malgré

<pb xml:id="PAG_00000048" n="44" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f48.image"/>la fatigue, les rigueurs de la saison et le peu de
sûreté des routes, j’allai à Boves, deux à trois fois
par semaine, pour aider et conseiller mon fils qui
était en tête des Ambulances. Je rentrai à Villers,
bien rarement avant minuit ; Boves, étant à 15 kilomètres
de Villers.
</p><p>
Villers, étant traversé par la route de Péronne,
Bapaume, St-Quentin, etc. ; nuit et jour, mais nuit
et jour, pendant deux mois, est passé à un mètre
des croisées de notre logement, tout l’attirail infernal
pour les luttes, produisant sur le sol par la neige
durcie, une sorte de craquement aigu qu’accompagnaient
les chants lugubres des soldats ; aussi, pendant
deux mois n’avons-nous pas goûté ni connu le
sommeil une seconde. Le soir et la nuit, afin de ne
pas être constamment sur pied, nous étions obligés
de nous priver de feu et de mettre la lumière dans
les armoires !
</p><p>
Il y avait mieux , chaque fois que nous avions
à nous parler, nous ne pouvions le faire que trèsbas
et à l’oreille ; afin de dépister celles des prussiens
toujours aux aguets du plus léger bruit.
</p><p>
Le jour, le drapeau d’Ambulance se voyant, nous
pouvions parler et nous chauffer ; mais plus de vingt
fois par chaque jour, il nous fallait lutter pour les
empêcher d’y venir s’installer ! Vit - on nulle part
plus triste et plus assujettissante position ?
</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="45" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f49.image"/><p>
NOËL.
</p><p>
Oui, le Noël de 1870, sur lequel il faut tirer un
voile bien sombre, bien épais, et sur lequel il faut
porter le deuil. Les chants et les réjouissances qui
le saluaient et l’accompagnaient d’ordinaire, doivent
être remplacés aujourd’hui, par les larmes de ceux
qui comprennent l’abaissement de la France !
</p><p>
C’est ici le lieu de parler d’une scène tragi-comique
qui eut lieu la nuit de Noël, du 25 au 26 décembre.
</p><p>
Vers huit heures du soir, arrivèrent à Villers,
ville de 4,000 habitants, épuisée et dépourvue de
tout, pour y passer la nuit, 30,000 soldats prussiens,
de toutes armes, venant du Nord.
</p><p>
La plupart étaient ivres et alors très-exigeants.
</p><p>
Le jour de Noël étant pour eux un jour de galas,
d’orgies et, dit-on : d’impunités !
</p><p>
Le froid était excessif cette nuit là. Comme on
le pense bien, l’Ambulance où nous logions qui
était une ferme sur la route, ne fût pas respectée ;
il fallut en prendre notre parti, et puis, ce n’était
que pour peu d’heures.
</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="46" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f50.image"/><p>
Si les prussiens n’ont pas logé dans nos pauvres
chambres où n’existaient que les quatre murailles,
en revanche, nous avons dû donner asile à tous les
animaux de la ferme qu’ils avaient lâchés dans la
couf pour se loger, eux et leurs chevaux dans les
écuries ; après, toutefois , nous avoir enlevé, par
seaux, toute la bière qui se trouvait dans la cave !
</p><p>
Dans la toute petite chambre à coucher de notre
infirmier, on y avait placé quatre vaches, tandis
que dans notre modeste cuisine, il y avait trois
chevaux, et plusieurs prussiens, préparant leur
repas. Je les vois encore occupés à peler nos
pommes de terre avec leurs grands sabres !
</p><p>
A quelques centimètres de nos croisées, nous
eûmes à entendre toute la nuit, les cris, les chants
tristes et avinés , ainsi que les pas mal cadencés
et titubants des sentinelles ivres, luttant contre le
froid si vif.
</p><p>
Pendant ce temps , une scène d’un autre ordre
qui pouvait avoir de bien épouvantables résultats,
se passait dans une grange de la ferme, au milieu
du fourrage. Le moins ivre des soldats, voulut malgré
tout le monde, conserver sa bougie allumée
sur une botte de paille, à laquelle le feu prit ; il
fût bientôt éteint, car personne n’avait songé à se
coucher dans la ferme, et puis, l’eau était toute prête.
</p><p>
Tout le dégât se borna à un peu de paille brûlée

<pb xml:id="PAG_00000051" n="47" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f51.image"/>et à la carbonisation complète de la tunique , du
pantalon et des bottes de l’imprudent que son action
dégrisa.Le
lendemain il dût se rendre à rappel du départ,
dans un accoutrement que l’on ne peut oublier :
il consistait en une couverture de cheval qu’il s’était
mise sur le dos, et qui n’arrivait qu’à mi-mollets !
</p><p>
Hué par ses camarades à son arrivée, ses chefs
durent le faire monter en voiture pour le soustraire
à leurs risées.
</p><p>
Voici notre Noël de 1870 ! ! !
</p><p>
Chaque heure du jour et de la nuit avait ses tribulations
et ses transes ; un moment de calme nous
n’en eûmes jamais ; malgré cela cependant, il fallait
tous les matins parcourir le pays dans tous les
sens, pendant plusieurs heures, pour les visites et
pansements ; le plus souvent dans la boue et la
neige, non jusqu’à la cheville, mais jusqu’à mi-jambe.
</p><p>
Je dois au froid vif et persistant de l’hiver 18701871,
dont, plus que tous autres, j’ai eu beaucoup
à souffrir ; notamment à cause des voyages presque
journaliers, à Boves, surtout la nuit, d’avoir eu deux
orteils du pied gauche gelés ; aussi, de marcheur
intrépide que j’étais connu à Amiens, comme
tel, je ne marche aujourd’hui qu’avec la plus
grande difficulté, et, encore, non sans de vives
douleurs !
</p><pb xml:id="PAG_00000052" n="48" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f52.image"/><p>
Jamais personne ne pourra se faire la moindre
idée de nos souffrances et de nos luttes de toute
nature, dont, du reste, nous ne nous plaignons pas.
</p><p>
J’étais tout à la fois : le médecin chef, le pharmacien
, l’administrateur, le pourvoyeur ; enfin ,
chargé de la police ; fonctions bien multiples que
j’ai remplies pendant plusieurs mois avec le plus
de dévouement possible, et de mon mieux ; je l’ai
cru du reste, et cela, sans m’occuper des fatigues
de jour et de nuit.
</p><p>
Nous arrivons au chapitre le plus poignant de
tout l’ouvrage, celui qui traite du passage des prisonniers
français à Villers !
</p><p>
Devant de telles scènes, le cœur bat à briser la
poitrine, on étouffe, on ne se contient qu’avec la
plus grande difficulté ; mais bien vite le cœur s’élève,
le patriotisme éclate, et, alors, on court, on vole
pour les soulager si on ne peut faire plus ! ! !
</p><p>
Sans les nombreux blessés en voie de guérison,
sans les nombreux prussiens qui couchaient à Villers,
que nous avions à panser à leur arrivée et le matin
à cinq heures, avant leur départ pour l’Ambulance
du Musée, ici se placerait notre relation des batailles
de Péronne, Bapaume, St-Quentin, où nous devions
tous aller. Mais qui eut soigné nos blessés ?
</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="49" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f53.image"/></div><div><head>4</head><p>
SURSUM CORDA.
</p><p>
C’était le 21 janvier 1871, jour qu’aucun de nous
ne pourra oublier ; sont arrivés à Villers, près de
4,000 prisonniers français, conduits en Prusse. C’est
la plus forte colonne que nous ayons vue.
</p><p>
Tous grélotants, se mourant de faim ! Tous couverts
de boue des pieds à la tête, tant les routes
étaient effondrées et en cloaques, par le passage
lourd et prolongé des voitures prussiennes et autres,
pour le Nord ; boue froide et glacée qui s’infiltrait
à travers les misérables chaussures de la plupart.
</p><p>
Quoiqu’exténués de fatigues, le repos dans de telles
conditions, leur était plus pénible que la marche.
</p><p>
Pendant le temps qu’on préparait les granges et
écuries pour les abriter la nuit, ils étaient stationnant
sous nos croisées ; c’est alors, que malgré les
menaces et les cris arrogants de leurs conducteurs,
je ne craignis pas d’en faire évader et d’en faire
entrer le plus possible, dans l’Ambulance.
</p><p>
J’en conservai vingt-trois, sous le prétexte qu’ils
étaient malades.
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="50" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f54.image"/><p>
A plusieurs reprises les prussiens vinrent pour me
les -reprendre ; mais je tins ferme, leurs coups de
crosse sur le sol et, sur tout, ne m’ayant ni ébranlé,
ni fait peur !
</p><p>
La soirée et la nuit se passèrent en pansements de
ceux qui avaient les pieds blessés, etc., et ils étaient
nombreux !
</p><p>
Disons-le bien vite: tout le monde s’est multiplié
pour remplir ses devoirs de patriotisme. Quelle belle
entente pour secourir nos pauvres soldats !
</p><p>
Ce jour là, comme plusieurs autres fois, du reste,
tout le personnel médical fit jeûne toute la journée ;
tout ayant été donné ; pas un mot, pas une plainte
ne se firent entendre ; chacun était content de ce
léger sacrifice ; il y a mieux, un jeune homme
de seize ans, M. Léon de Vaubert, de Boves, qui était
venu nous faire visite, nous dit le soir en se couchant
: « que cette journée de privation serait la
plus belle de sa vie. »
</p><p>
J’aurai toujours présent à l’esprit, encore une curieuse
scène qui se passa le 22 janvier 1871, dans une
de nos Ambulances, située sur la route. C’était à
l’heure du départ des prisonniers français arrivés
la veille à Villers. Le commandant prussien qui les
conduisait, vint à l’Ambulance pour reprendre les
vingt-trois prisonniers que j’y avais fait entrer comme
malades ; mais qui dût sortir comme il était rentré,

<pb xml:id="PAG_00000055" n="51" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f55.image"/>n’ayant voulu lui en rendre aucun. Il allait se retirer
lorsqu’arrive * porté par une sorte d’hercule
du pays, accompagné de plusieurs soldats prussiens,
un artilleur de marine, à la voix rauque, avinée,
qui fit de-son mieux'pour faire croire qu’il’ souffrait
beaucoup.
</p><p>
- L’officier prussien ne s’y méprit point et lui dit
que « s’il était malade, c’était d’avoir trop bu. »
</p><p>
J’intervins alors pour déclarer que ce soldat « avait
besoin de soins et que la raucité de sa voix
n’était due qu’au froid. » Sur cela il partit en
jurant, et surtout, bien peu convaincu.
</p><p>
Ce chef prussien n’avait pas fait trois pas dans la
cour, que notre intrépide marin sauta dans la
chambre en se tournant de son côté, le poing fermé
et disant : « Oh ! toi gredin, si jamais tu tombes
sous mes griffes, je ne te dis que cela ! »
</p><p>
L’officier ne vit et n’entendit rien, par bonheur,
sans quoi nos peines étaient perdues. Arrivé sur la
route il donna le signal du départ, et, alors, les
cris brusques de leurs conducteurs, couvrirent la
voix de nos pauvres soldats, répondant à nos souhaits
« de bon voyage et de bon espoir. »
</p><p>
On ne voit pas de pareils tableaux, rappelant le
passage de la chaîne des forçats, sans être pris
de bien poignantes émotions.
</p><p>
L’audace d’avoir enlevé vingt - trois prisonniers

<pb xml:id="PAG_00000056" n="52" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f56.image"/>français aux prussiens, avait tellement effrayé, à
bon droit, l’Administration municipale de Villers,
que M. le Maire m’écrivit une lettre trois jours
après, pour me prévenir que ces prisonniers étaient
sous ma responsabilité personnelle.
</p><p>
Voici copie de cette lettre :
</p><p>
MAIRIE +
DE VILLERS-BRETONNEUX.
</p><p>
Villers-Bretonneux, le 24 janvier 487-1.
</p><p>
« Monsieur le docteur Autier,
</p><p>
« Je m’empresse de vous informer que l’Administration
municipale, en consentant à donner la nourriture aux
soldats que vous avez fait entrer dans votre Ambulance
et qui y ont été laissés le 22 courant, par M. Von der
Lippe, premier lieutenant au régiment no 69, a entendu
être complétement déchargée et ne point répondre de
ces hommes.
</p><p>
« Il est donc bien convenu que s’il s’évadait de ces
soldats, ce ne serait ni à l’administration municipale
ni à la commune, à rendre compte au général prussien,
et que vous seul aurez à vous entendre avec lui.
</p><p>
« Pour le logement de ces hommes, ne pouvant, faute
de place, les faire entrer à la mairie, l’Administration
compte sur vous pour les loger de telle sorte que vous
</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="53" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f57.image"/><p>
« puissiez les surveiller facilement et éviter des évasions
qui ne pourraient entraîner que de bien grands désa« 
grément. »
</p><p>
Recevez, etc., etc.
</p><p>
Signé: ED. D’HEILLY, Maire.
</p><p>
(Ici le cachet de la ville).
</p><p>
Monsieur le Maire de Villers, dont le cœur est si
bon, a dû souffrir en signant cette lettre. Nous
l’avons vu à l’œuvre, et nous disons, sans flatterie,
que de pareils magistrats sont rares.
</p><p>
On peut dire de lui qu’il était le premier au travail
et le dernier à la peine, pendant ces quatre
mois calamiteux.
</p><p>
Comme on le voit par le contenu de sa lettre,
ces prisonniers conservés par moi, volés par moi,
étaient bien sous ma responsabilité personnelle ;
c’était donc bien sérieux ? Tant mieux.
</p><p>
J’allai cumuler le titre de médecin et celui de
geôlier ; singulier assemblage de titre et de qualité.
</p><p>
Je fus fier, pour ne pas dire heureux, d’une telle
responsabilité ; et puis, est-ce que je n’avais pas empêché
plusieurs français, dont quelques-uns étaient
pères de famille, d’aller en Prusse ? Cela me suffisait
amplement.
</p><p>
Je n’ai pas eu à me repentir un seul instant
d’avoir trompé les prussiens. Mes pensionnaires, la
plupart de la courageuse et intrépide infanterie de
marine, ne m’ayant jamais causé un seul souci

<pb xml:id="PAG_00000058" n="54" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f58.image"/>pendant les cinq semaines qu’ils sont restés avec
nous ; au milieu d’une garnison prussienne, pourtant !
</p><p>
Pour obtenir une telle docilité de la part de pareils
hommes, il m’a suffi de leur lire la lettre de la
mairie, dont ils eurent bien vite compris toute
l’importance ; et puis, après les visites du matin,
mon aide Normand, qui tous, l’aimaient beaucoup,
allait passer quelques heures avec eux, pour leur
faire la lecture de tous les journaux que je pouvais me
procurer. Ce qu’il faisait le matin, je le faisais le
soir ; nous étions lecteurs de nos prisonniers enlevés,
volés aux prussiens ; et cela pendant cinq semaines.
</p><p>
Notre artilleur de marine qui a nom Latrille, de
Bordeaux, était cuisinier à bord ; il devint celui de nos
vingt-trois prisonniers, et dont ils furent très-contents ;
dès le premier jour il prit sur eux une autorité qui
me fut très-utile, car la désertion de l’un ou de plusieurs
d’entr'eux, devait être évitée à tout prix, pour
ceux de mes hôtes qui seraient restés dociles, et
que, de suite, on eut fait partir en Prusse. Je l’ai
déjà dit : ils furent tous très-soumis.
</p><p>
Quant à ce qui pouvait m’arriver, je ne m’en
préoccupai guère, n’avais-je pas tout sacrifié à Dieu
et à la France ? N’étais-je pas assez récompensé
d’avoir pu être utile pendant près de six mois déjà.
</p><p>
Ce qui précède n’est pas de la médecine, je le - sais,
mais aucun blâme ne peut m’atteindre à ce sujet !
</p><p>
Je_ne le pense pas, du reste !
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="55" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f59.image"/><p>
NOS SERVICES.
</p><p>
 » - * -« 
</p><p>
Nous avons été bien heureux d’avoir pu être
utiles à nos pauvres soldats, pendant notre séjour
à Villers. Autant j’étais heureux et confiant, dans
l’intérêt du blessé, lorsque la balle n’avait traversé
qu’un ou plusieurs os spongieux ; cas de M. Lanson,
de Villers ; car, alors, ce n’était qu’une sorte
de plaie en séton, avec peu de sympathie de voisinage ;
mais autant je l’étais peu, quand le projectile
avait porté son action sur une grande diaphyse,
attendu qu’il fallait compter, d’abord, avec le broiement
de l’os en éclat, et, ensuite, avec les félures
qui souvent la sillonnaient dans tous les sens ;
cas de M. Alphonse, de Villers.
C’est à ces modestes connaissances pathologiques
que plusieurs soldats ont dû de conserver leurs
membres, tant dans les Ardennes que dans le Nord.
</p><p>
Je vais citer ici un exemple entre plusieurs.
</p><p>
Dans une Ambulance de Villers, sous la direction
d’un médecin du pays, le docteur D., se trouvait
le sergent Lanson, blessé le 27 novembre, au pied

<pb xml:id="PAG_00000060" n="56" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f60.image"/>gauche, par une balle ayant traversé les deux malléoles.
L’ablation du membre était jugée indispensable
par le docteur D., et un médecin de l’Ambulance,
de Cachy. Elle devait être pratiquée le
lendemain. Avant de s’y soumettre et sur les instances
de M. Lanson, son père, Juge de Paix à
Reims, d’où il était arrivé la veille, il écrivit à
M. le Maire de Villers, la lettre qu’on va lire, dont
il m’envoya la copie:
Villers-Bretonneux, 43 janvier 4874.
</p><p>
« Monsieur le Maire,
</p><p>
« Me trouvant affligé d’une blessure qui porte à croire
à une amputation et voulant m’assurer par moi-même
a si cela pourrait se modifier, je prends la liberté de vous
« prier de m’envoyer M. le docteur Autier, dont on dit
tant de bien, et que j’aurais le plus grand désir de
consulter. »
</p><p>
Recevez, Monsieur le Maire, etc., etc.
</p><p>
Signé: LANSON,
Sergent chez M. Riquebœaf.
</p><p>
A la suite de cette lettre, voici celle du Maire:
« Monsieur le docteur Autier,
</p><p>
« J’ai l’honneur de vous donner ci-dessus copie d’une
a lettre que je viens de recevoir.
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="57" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f61.image"/><p>
« J’espère que vous voudrez bien vous rendre au désir
et à la prière de ce malheureux blessé. »
</p><p>
Recevez, etc., etc.
</p><p>
Signé : ED. D’HEILLY, Maire.
</p><p>
Au-dessous, de la main de M. le Maire, on lit :
« Merci mille fois pour tous les soins que vous voulez
bien donner à nos malheureux blessés ; il ne me sera
jamais possible de vous exprimer assez toute ma recon« 
naissance. »
</p><p>
Signé : ED. D’HEILLY.
</p><p>
Le lendemain, vers huit heures, je me rendis au
désir de M. Lanson ; après un examen bien attentif,
je lui promis la conservation du pied dont il se
servirait comme de l’autre ; mes confrères se récrièrent
, mais MM. Lanson, père et fils, ont accepté
mon pronostic avec la joie la plus vive.
</p><p>
Aujourd’hui, M. Lanson, se sert de son pied et
se félicite tous les jours, d’avoir écrit à M. le Maire,
et, surtout, « d’avoir tenu bon, » comme il le dit.
</p><p>
Dans l’Ambulance où était M. Lanson, se trouvait
aussi le chasseur Alphonse., âgé de vingt ans, déjà
amputé de la cuisse droite dans son tiers inférieur,
il y avait deux mois.
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="58" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f62.image"/><p>
Comme pour M. Lanson, jour était pris pour
pratiquer une nouvelle amputation à Alphonse. au
tiers supérieur, cette fois, attendu que l’os dépassait
les chairs cicatrisées de près de deux centimètres.
</p><p>
Au centre, la moelle faisait saillie, sous forme de
tumeur, saignante.
</p><p>
L’aspect de l’os me fit bien vite soupçonner qu’il
était mort, nécrosé ; en effet, à l’aide d’une pince
et d’un mouvement de torsion, j’enlevai un cylindre
osseux de trois centimètres de hauteur, légèrement
</p><p>
échancré en V sur un point de sa circonférence ;
présentant deux dentelures d’un centimètre de large
à leur base, un peu étoilées et finissant en pointes
un peu émoussées, d’une hauteur de deux et de
trois centimètres ; suite de fêlures.
</p><p>
Au bout de dix jours la guérison était complète ;
elle ne s’est pas démentie depuis !
</p><p>
Au lieu d’une amputation circulaire qui a permis
de juger l’os de visu, si elle avait été à lambeaux,
que serait-il arrivé ?
</p><p>
Comme je n’écris pas exclusivement pour des
médecins, je m’arrête là à mon grand regret.
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="59" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f63.image"/><p>
REMERCIEMENTS.
</p><p>
=
</p><p>
Je vais en avoir bientôt fini avec la Campagne du
Nord, en ce qui me concerne, il me restera à parler
de mon fils aîné, dont la conduite offre des traits
d’audace et de dévouement bien curieux ; mais
auparavant je ne dois pas oublier de payer des
tribus de remerciements à nos bienfaiteurs ! ! !
</p><p>
Que Villers-Bretonneux, comme Nouzon, soit fier,
car les cœurs humains et généreux y sont nombreux.
Ne l’a-t-on pas vu par la grande quantité
d’Ambulances particulières, si bien tenues, où rien
n’était épargné pour soulager les pauvres blessés,
et surtout, l’empressement de toute la population
qui se privait de tout, pour le porter aux prisonniers
français du Nord, qui passaient tous à Villers pour
aller en Prusse.
</p><p>
Nous le savons pour en avoir été témoin ; que
ces jours là beaucoup d’habitants se couchaient
sans souper ! Ils étaient contents du bien fait.
</p><p>
Ces jours là aussi, le plus intrépide et le plus
tenace entre tous, était M. Delplanque, curé de
</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="60" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f64.image"/><p>
Villers , rien ne le rebutait ; dans la boue jusqu’à
mi-jambes, il distribuait à tous les prisonniers.
</p><p>
Son dévouement dans ces jours malheureux, était
le même que celui qu’il portait dans les Ambulances,
à nos pauvres blessés dont il était très-aimé. Ses
deux vicaires, MM. les abbés Sagnier, et Renard, l’ont
bien dignement secondé.
</p><p>
C’est à tous, un souvenir de la plus vive reconnaissance
que j’adresse ici.
</p><p>
Que de gratitude et de reconnaissance, mon
Dieu, la pauvre-France, ne doit-elle pas à cette
Société nationale anglaise, pour secours aux blessés ;
que de bien n’a-t-elle pas fait sans bruit, sans la
moindre ostentation ; que d’existences ne lui devons
- nous pas ; que de douleurs par ses appareils
ingénieux , n’a-t-elle pas épargnées à nos pauvres
soldats. Tout nous était donné à profusion. Ici elle
fut dignement représentée en la personne de M. le
colonel Cox, et en celle de Mme Cox, dont l’humanité
ici restera proverbiale !
</p><p>
Merci à vous, merci à eux ; merci, cent fois
merci !
</p><p>
La Société prussienne, de secours aux blessés,
nous a aussi beaucoup donné, ce qui prouve que
l’humanité est de tous les pays, et qui, semblable
au médecin, ne voulut être d’aucun parti. Nous n’avons
jamais rien demandé au Chevalier de St-Jean,
</p><pb xml:id="PAG_00000065" n="61" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f65.image"/><p>
M. Kounouki, un de ses chefs, sans qu’il ne se soit
empressé de faire droit de suite à nos demandes.
</p><p>
Je n’oublierai pas non plus une bien charitable
et courageuse - dame d’Amiens , Mme Bellard, qui a
su tout braver pour venir plusieurs fois nous apporter
à Villers, dans sa voiture, des vins généreux
de toutes sortes, du tabac, qu’elle allait elle-même
solliciter de la générosité de tous. De pareils cœurs
sont trop rares pour le bonheur de l’humanité !
</p><p>
Dans son discours prononcé le 27 novembre 1871,
à Dury, le sergent Lagogué, a été dans le vrai en
honorant comme il l’a fait, les sœurs de Charité ;
mais il n’y a pas été et a fait acte d’ingratitude,
en disant : « qu’elles avaient été les chercher sur
les champs de la lutte, et les avaient ensuite
soignés du matin au soir dans les Ambulances
de Villers, Cachy, Gentelles et Boves. »
</p><p>
La vérité est que dans les dix-neuf Ambulances
que j’avais à Villers, et dans une desquelles M. Lagogué
est resté près de deux mois et demi, soigné
par moi ; pas plus que moi, il ne pourra jamais dire
y en avoir vu entrer une seule !
</p><p>
Il savait très-bien, au contraire, et par quelle
singulière aberration l’a-t-il oublié, que les blessés
qui étaient dans chaque Ambulance, avaient été
recueillis sur le champ de bataille, par les propriétaires
seuls des locaux où elles étaient établies, et
toutes entretenues à leurs frais, ensuite, qu’ils les

<pb xml:id="PAG_00000066" n="62" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f66.image"/>soignaient jour et nuit, sans solliciter l’aide de personne,
pas même des séminaristes intelligents que
j’ai vus à l’œuvre, que Monseigneur l’Évêque d’Amiens,
avait envoyés à Villers, où ils étaient occupés,
surtout à l’Ambulance du château.
</p><p>
Voilà M. Lagogué ce que vous ne pouviez oublier.
</p><p>
Il est beau, il est convenable d’être vrai et juste
tout à la fois.
</p><p>
Assez de discours et de cérémonies ; tout cela est
inutile, dit M. Jules Noriac, dans le XIXe Siècle, ce
ne sont que des prétextes « pour certaines vanités
personnelles, de se mettre en évidence. Nous som« 
mes vaincus, bien vaincus ; silence ! » pleurons
sans bruit !
</p><p>
Malgré la réquisition qui me donnait un pouvoir
presqu’illimité,.j’ai agi avec une sévère économie à
notre égard. Nous n’avions que juste le strict nécessaire
qui nous était préparé par la femme du
concierge de la ferme où logeait mon personnel !
</p><p>
Le tout lui était fourni par M. Patrice - Bouchez,
propriétaire de la ferme ; un de ces cœurs d’or et
ee dévouement très-rare, par ce temps d’égoïsme.
</p><p>
H a bien regretté de n’avoir pu faire plus. Son fils
l’a bien dignement secondé ; partout il cherchait
à épier les besoins, afin de les secourir. Quant à
Melle Patrice, dame Dieu, elle est resté pendant
quatre mois la Providence des nombreux blessés
des Ambulances du château.
</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f67.image"/><p>
: ÉVACUATION DES BLESSÉS
</p><p>
A BOVES.
</p><p>
1. 1 -CI
</p><p>
Le 2 mars 1871, je fis transporter à Boves, dans
les Ambulances dirigées par mon fils, les blessés
qui ont pu en supporter le voyage, laissant à Villers,
les douze auxquels le plus léger déplacement pouvait
nuire, et que je suis allé visiter trois fois par
semaine, pendant les mois de mars, avril et une
partie de mai. Je couchai à Villers, quand besoin
était.
</p><p>
Afin qu’ils aient des soins de tous les instants,
je laissai près d’eux mon aide-major, M. Normand,
mon compagnon fidèle sur les champs de bataille,
et mon aide intelligent dans les Ambulances, et
pourtant, il n’a que dix-neuf ans ; sa pension a été
payée par moi, à M. Caron, maison M. Riquebœuf.
</p><p>
Au lieu d’être payé et bien nourri comme mes confrères
de VInternationale, c’est tout le contraire qui
avait lieu pour nous !
</p><p>
Trois fois par semaine, en allant à Villers, je
visitai les blessés de Boves, qui étaient au château

<pb xml:id="PAG_00000068" n="64" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f68.image"/>de Mme la comtesse de Vaubert de Genlis, que depuis
le 27 novembre 1870, à deux heures après
midi, elle avait fait convertir en Ambulance, et dont
elle s’est mise en tête avec un dévouement bien
digne d’exemple ; elle n’a rien épargné pour secourir
les pauvres blessés ; les plus grands sacrifices
ne lui ont pas coûté ; rien n’a été épargné ni éludé.
</p><p>
Toujours la première et la dernière au devoir et
à la besogne. Son dévouement et sa bonté pour
plus de 160 à 175 blessés recueillis et soignés chez
elle , se sont toujours maintenus jusqu’au dernier
jour. Que sa modestie ne s’effarouche pas de ces
éloges, ils sont dictés par la reconnaissance et l’admiration
de ses œuvres.
</p><p>
Nos blessés venus de Villers, sont enchantés de
leur nouvelle Ambulance, parce qu’ils y trouvent
des promenades à pied et en bateau, la chasse et
la pêche, tous genres d’exercices appropriés à leur
goût et à leur force.
</p><p>
Pendant près de trois mois tous les voyages de
Villers et de Boves, ont eu lieu à mes frais. Plusieurs
fois, malgré près de 20 kilomètres d’aller, je
les faisais à pied ; et cela, tant que la voie de fer
ne fut pas rétablie, ou quand je ne trouvais pas de
voiture à mes frais ; depuis qu’il plût à M. Vasseur,
adjoint, de m’en refuser malgré mon titre de médecin
requis pour Villers, où se trouvaient encore

<pb xml:id="PAG_00000069" n="65" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f69.image"/>plusieurs blessés que je devais panser. S’il a rendu
service à l’Administration, il ne l’a pas rendu à
l’humanité et ni à mes jambes. Ce jour là, je dus
faire la route à pied, aussi, mes malades n’ont pu
être visités qu’à sept heures du soir, et par sa faute.
</p><p>
On m’a fait remarquer depuis, que j’avais eu tort
de m’adresser à un adjoint qui avait moins de
pouvoir que moi pour obtenir une voiture sur
réquisition, attendu que le 29 novembre 1870, il
m’avait été donné un pouvoir absolu pour en requérir
quand je le jugerais à propos.
</p><p>
Je n’ignorais pas cela ; mais voulant éviter un
conflit, je me suis adressé à lui. Je regrette d’avoir
eu la main si malheureuse ; non pour moi !
</p><p>
S’il a de la mémoire, il doit se rappeler ces paroles
que je lui adressai en quittant la salle où il
trônait, et que je suis bien aise de confirmer ici :
« Ce refus, Monsieur, est plus que de l’inhuma« 
nité ! »
</p><p>
La mesure prise par moi de faire transporter à
Boves, les blessés de Villers, était excellente, car
elle me permettait de me reposer un peu à Amiens ;
de revoir ma clientèle abandonnée depuis sept mois,
errant de médecin en médecin ; puis , elle venait
soulager les personnes de Villers , qui les avaient
chez elles, depuis plusieurs mois.
</p><p>
Mais du moment où ils ne purent y être tous

<pb xml:id="PAG_00000070" n="66" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f70.image"/>transportés, cette mesure devint mauvaise ; elle me
fut très-préjudiciable ; en effet, je fus obligé, d’être,
tous les jours en voyage.
</p><p>
Vrai juif errant, marchant, marchant toujours ,
tantôt pour Boves, tantôt pour -Villers !
</p><p>
Le mal étant fait, je dus me résigner à tout ; témoins
les voyages à mes frais ; quelques fois à
pied ; entretien d’un aide à mes frais encore, pour
les soigner à Villers, pendant mon absence ; fatigues
de tous les instants ; alors que j’avais déjà tant souffert
et que j’étais épuisé de tout et en tout.
</p><p>
Je puis dire, sans, orgueil, que le sacrifice que je
fis en échange des quelques services que je pouvais
rendre, fut complet ; du reste, il fut fait sans restriction,
ni prétention, par la seule décision de mon
cœur et de ma raison bien consultés.
</p><p>
Tous ceux qui me liront et qui avaient connaissance
de l’étendue de l’antipathie que j’avais pour
tout ce qui portait sabre, ne manqueront pas de
demander comment j’ai pu faire pour la vaincre ?
</p><p>
Ma réponse sera bien facile, elle est celle-ci : par
le devoir !
</p><p>
Ce peu de sympathie que je m’explique mal,
serait bien vite changé en admiration, si les soldats
de toutes armes, de l’armée de terre, notamment
de l’infanterie « les grandes capotes » comme
les appelaient les braves turcos, sitôt décimés, trop

<pb xml:id="PAG_00000071" n="67" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f71.image"/>vite exposés, - avaient le sérieux et toute l’intrépidité.
de -leurs camarades, les marins qu’il nous a
été donné de voir combattre.
</p><p>
Disons-le, de suite: ce n’est pas chez eux qu’on
observera ces gestes du titi qui font la joie et l’admiration
des badauds de toute classe. Ces marins
rappellent un peu nos ennemis, les prussiens, qu’on
sait froids, impassibles ; qui sont où on ne les
croit pas, et qu’on croit où ils ne sont pas ; tant
ils font tout sans bruits et sans fanfaronnades ;
comme on le dit: « sans tambour ni trompette. »
</p><p>
Chez nous, voit-on cela ? Non ! Peut-on le voir ? Oui.
</p><p>
On croirait même qu’ils s’enfoncent sous terre,
tant leur disparition d’un lieu de campement, est
prompte et surprenante !
</p><p>
Est - ce qu’on pourra obtenir rien de pareil, du
troupier français ? Oui et non ; si, non, alors on
peut donc lui dire avec raison : qu’il n’est pas
assez sérieux et que l’insouciance et la gaieté dont
il aime tant à faire parade, ne donnent pas le gain
des batailles ! ! !
</p><p>
Plus en haut encore qu’en bas, on ne rencontre
que fanfaronnades, un exemple entre mille ;
en effet, voyez la prodigieuse quantité de voitures
luxueuses et encombrantes, du Souverain français,
parti à la guerre comme à une partie de chasse ;
comparez-les avec celles du Souverain prussien et

<pb xml:id="PAG_00000072" n="68" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f72.image"/>de sa suite, qui sont en très-petit nombre, toutes
très-lourdes et peu coquettes.
</p><p>
Est-ce que le premier, malgré ses voitures à profusion,
dans le but d’éblouir, de jeter de la poudre
aux yeux, on peut l’affirmer, et trop peu en
rapport avec la gravité de la situation, a pu vaincre
le second , dont tout l’équipage roulant attaché à
sa personne, était presque patriarcal ?
</p><p>
La première fois qu’il nous fut donné de voir
de très-près, et les unes et les autres, nous
prononçâmes ces mots : « fanfarons et fanfaron(r
nades ; frivolité et austérité. » Nous les confirmons
encore ici !
</p><p>
Copie du Certificat de M. le Maire de Villers,
qui confirme tout ce qui précède.
</p></div><div><head>Certificat</head><p>
« Nous soussigné, Maire de Villers-Bretonneux (Somme) ,
- certifions que M. le docteur Autier, d’Amiens, médecin
requis par l’Autorité Militaire à là date du 29 novembre
: 48'10, « pour soigner les blessés de la bataille de Villers-
</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="69" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f73.image"/><p>
« Bretonneux et des villages environnants , » livrée le
« 27 novembre 4 870, a accompli sa mission avec un zèle
et un dévouement sans nuls pareils.
</p><p>
-« Nuit et jour sur pied, pansant les blessés pendant plu« 
sieurs heures ; préparant et-distribuant les médicaments- ;
« quoiqu’il fût grièvement blessé, il ne permit à personne
de le remplacer ni même de le seconder dans aucun
pansement.
</p><p>
« Aussi, comme après la lutte de Sedan , où, comme
médecin il obtint de si beaux succès, ses peines ont
été ici couronnées par de bien nombreuses et de bien
curieuses guérisons, car nous pouvons déclarer et cer« 
tifier ici que M. Autier n’a pas perdu quatre malades
« sur cent, nous lui devons de bien beaux et de bien curieux
résultats.
</p><p>
« Disons-le aussi bien vite, il fut parfaitement secondé
par Mlle Autier, sa fille, et pendant un mois par son fils,
a détaché à Boves, distant de 45 kilomètres de Villers,
« où deux fois par semaine, malgré la saison rigoureuse,
il ne manqua jamais de se rendre pour l’aider de ses
conseils.
</p><p>
« M. Autier quitte Villers ce jour pour rentrer à Amiens,
étant exténué de fatigues, mais il fait transporter à Boves
(sept kilomètres d’Amiens) , les soldats blessés le 27 no« 
vembre, qu’à leur instante prière nous avons confiés à
« ses soins intelligents, il y a environ un mois.
</p><p>
« Comme aussi, ceux recueillis par lui lors du passage
de 3,000 prisonniers français.
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f74.image"/><p>
« Et ceux de Querrieux, Poirt-Noy elles, par lui recueillis
le 23 décembre soir, sur le champ de bataille.
</p><p>
« De pareils actes de dévouement et d’humanité sont trop
rares, pour qu’au nom de tous, et au nôtre en parti« 
culier, nous ne lui en témoignions pas ici toute notre
« admiration. »
</p><p>
Villers-Rretonneux, le 2 mars 4 874.
</p><p>
Signé : ED. D’HEILLY.
</p><p>
(Cachet de la Mairie).
</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="71" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f75.image"/><p>
BRAVOURE OU FÉROCJTÉ.
</p><p>
Le nom de turco que je viens d’écrire dans un
des derniers paragraphes du chapitre précédent,
me rappelle une scène bien horrible que je tiens
à faire connaître ici, qui s’est passée dans la forêt
qui avoisine et entoure Gespunsart, près Nouzon,
le 1er septembre 1870, entre un turco, brave
enfant dé dix-huit ans, plein d’instruction et d’intelligence
et un prussien, jeune aussi, dont il
aimait à vanter le courage, et qu’en temps de paix,
disait-il, « il eut été bien heureux d’être l’ami. »
</p><p>
Exténués de fatigues et de faiblesse par le sang
qu’ils perdaient tous les deux, suite d’une lutte
déjà longue, ils roulèrent de leur monture sur le
sol, réussirent à se rapprocher, à s’entrelacer pour
mieux se poignarder, se déchirer, se mordre ; oui
se mordre avec rage, et « se couper, » comme il me
le dit dans son langage haletant, fiévreux ! ! ! Un
tel acharnement devait avoir une fin triste, inévitable ;
le soldat prussien mourut pendant la lutte,
mais son ennemi, notre petit turco qui lui survécut

<pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f76.image"/>it
</p><p>
et que je fus visiter douze jours "après, Ivoyez p. 15) 
avait le corps tout fendillé, taillé, en -un mot-,
scalpelé, tout meurtri, et. malgré cela pourtant,
ayant encore une figure d’un type ravissant et
splendide ! Il était gisant sur un matelas. que les
témoins de l’affreuse scène, avaient placé à la hâte,
sur une table. d’école, recouverte de paille, dans
l’école même, près l’église. C’était bien le plus
épouvantable tableau qu’il soit possible de voir !
</p><p>
A de telles et d’aussi nombreuses blessures -que.
</p><p>
le temps écoulé douze jours, le gonflement
et la gravité rendaient hideuses, est-ce que ce
pauvre turco devait, pouvait survivre ?
</p><p>
Gespunsart, est un gros et riche village de plus
de 3,000. âmes, comme perdu au milieu des bois,
à un demi kilomètre de la Belgique ; éloigné de
10 kilomètres de Nouzon, où siège une station de
chemin de fer. Eu égard à cette position isolée, on
ne pouvait donc penser à y faire construire une
Ambulance.
</p><p>
Bien certainement, sans la déroute de Sedan, du'
1er septembre 1870, et surtout, sans l’acharnement
qu’apportèrent les combattants à se poursuivre longtemps,
jamais aucun blessé n’eût été soigné dans
ce village ; aussi, fut-il pris au dépourvu. Tous les
blessés qui s’y étaient réfugiés et qui purent supporter
le voyage , ont été transportés dans notre
</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="73" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f77.image"/><p>
Ambulance de Nouzon. Quant à ceux plus gravement
-blessés, comme notre petit turco, ils durent
rester dans les maisons où ils furent admis le premier
jour ; la pensée de les transporter, eut été
un crime !
</p><p>
Comprend-on la guerre enflammant et exaltant
le patriotisme au point de pervertir et d’égarer,
si je puis ainsi m’exprimer, les facultés morales
des combattants ?
</p><p>
Est-ce que dans l’état actuel de nos mœurs, de
pareilles calamités devraient encore être déchaînées
sur l’espèce humaine, sur laquelle nul ne devrait
avoir le droit de vie ou de mort ?
</p><p>
La bravoure, tout le monde le sait, consiste
à tout oser, tout entreprendre pour la défense de
la Patrie envahie ; mais, je ne crois pas qu’elle
consiste à s’acharner sur son ennemi, pour le disséquer,
comme une hyène dissèque sa proie. Cela,
- à mon sens, n’est plus de la bravoure, c’est
bien de la férocité, même au plus haut degré.
</p><p>
« Ici, je sais qu’il faut faire la part du milieu habité
par nos deux combattants, et des mœurs qui y sont
le plus en honneur !
</p><p>
On connait l’Afrique et les mœurs de ses naturels ?
</p><p>
C’est assez dire pour qu’il soit admis des circonstances
atténuantes à l’acte commis par notre turco,
et dont il est fait mention plus haut !
</p><pb xml:id="PAG_00000078" n="74" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f78.image"/><p>
Parmi toutes les personnes qui connaissent le
trait dont il vient d’être question, dans ce chapitre,
je n’ai rencontré que le plus petit nombre pour
l’exalter, l’approuver, et en faire de l’héroïsme !
</p><p>
Le plus grand nombre, au contraire, formule un
jugement sévère sur lui, et le désigne comme un
acte qui fut accompli, alors que la raison pervertie,
a dû succomber devant le fanatisme qui ne cède
à aucune considération !
</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="15" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f79.image"/><p>
ÉNIGME.
</p><p>
Pourquoi, pendant près de deux mois, au moins
deux à trois fois par semaine, à partir du 19 décembre
1870, avais-je la visite d’un officier supérieur
prussien, venant d’Amiens, à Villers, pour me demander
avec la plus grande insistance, souvent avec
menaces, les noms et le nombre des soldats français
blessés, et soignés par moi ?
</p><p>
A chaque demande, comme on le comprend aisément
, j’ai toujours répondu par un refus bien
formel que je motivais par ces mots: « dans aucun
pays du monde le médecin n’est obligé de se
livrer à la délation ; sa mission est de guérir et
non d’être un pourvoyeur des exigences du bon
plaisir ; et puis, jusqu’à ce jour, dans les Ambu« 
lances de l’Armée du Rhin, jamais pareil caprice
« ne s’est manifesté. »
</p><p>
Convaincu ou non, il sortit, mais pour être suivi
d’un autre quelques jours après, revenant à la
charge. Tous les moyens et toutes les ruses furent
employés, sans plus de succès.
</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="76" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f80.image"/><p>
Les blessés - qui connaissaient ces démarches, en
furent d’abord inquiets ; majs, plus tard, ils ne s’en"
occupèrent -plus, car je les rassurai de mon mieux.
</p><p>
Bref, j’ai tenu 'bon et je n’ai qu’à m’en féliciter.
</p><p>
La victoire qui fut achetée au prix de bien des
transes et de bien des angoisses , n’en reste pas
moins une victoire qui trouve son explication dans
la dignité du caractère médical, dignité qui ne
permet aucune transaction.
</p><p>
Ce qu’ayant vu le 19 décembre à Villers, je partis
en toute hâte aux Ambulances de Boves, où l’officier
devait aller, après avoir visité Marcelcave, siège des
leurs. Mon fils, ainsi prévenu avant son arrivée,
tint bon aussi de son côté. Là encore, la victoire
nous resta.
</p><p>
Donc, dix jours avant mes confrères d’Amiens,
je fus sommé, comme ils l’ont été le 31 décembre.
</p><p>
Sans nous avoir vus, sans même savoir si rien d’aussi
révoltant pouvait avoir lieu, nous fûmes tous unanimes
pour refuser ce qu’on osait exiger de nous !
</p><p>
Je dis ici avec tristesse que des français se joignirent
aux prussiens pour me blâmer à chaque
instant de ce qu’ils appelaient mon entêtement, car,
disaient-ils dans leur patriotisme alarmé : « j’exposais
le pays, déjà si éprouvé, à l’être encore plus. • »
Devant ces terreurs folles et exagérées, je fus
insensible ; je luttai de toute mon âme, et sus éviter
les piéges qu’on me tendis de .part et d’autre ! I - !
</p><pb xml:id="PAG_00000081" n="77" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f81.image"/><p>
Était:-ce pour les envoyer en Prusse, après leur
guérison ? Ce n"est guère probable, puisque les
chefs prussiens qu’il y avait à Villers,- donnaient
à tous ceux de nos soldats guéris bu convalescents,
des saufs-conduits, pour retourner dans leur famille,
lorsqu’ils le désiraient.
</p><p>
Mais alors, pourquoi cette persistance ? Je déclare
bien vite que, pour moi", cette énigme est indéchiffrable.

</p><p>
Pendant les premiers jours d’une pareille complaisance
de leur part, je craignis un piège ; je
l’avoue, aussi, blàmai-je les soldats qui y ajoutaient
foi. Plus tard , je dus reconnaître mon erreur ;
néanmoins, je les laissai faire sans jamais me permettre
de les conseiller en aucune façon. Chacun
entendant le patriotisme à sa manière.
</p><p>
Ils étaient si heureux du bonheur qu’ils allaient
éprouver au milieu des leurs, que, pour plusieurs,
ce n’était pas acheter trop cher cette jouissance,
au prix de la sollicitation du sauf-conduit qu’allait
leur délivrer une main ennemie !
</p><p>
Pour des riens matériels et sensuels, peut-être
m’eussent - ils trouvé sans pitié, mais devant le
louable motif qui les guidait, je restai silencieux ;
et puis, est-ce que je ne les avais pas vus comme
des victimes prêtes à mourir pour avoir combattu
pour une noble cause: la cause de la France ?
</p><pb xml:id="PAG_00000082" n="78" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f82.image"/><p>
Ce qui précède, prouve au plus haut degré, toute
l’étendue de la dignité professionnelle des médecins,
qui, s’ils diffèrent parfois d’opinions entr'eux, surcertaines
maladies, sont unanimes, quand il s’agit
de l’application de la plus noble et de la plus
honorable des prérogatives, attachée et inhérente
à leur caractère médical.
</p><p>
On élèverait un doute sur cette vérité, que ce qui
s’est passé isolément, tant à Amiens, qu’à Villers,
et ailleurs , en devrait montrer amplement toute
l’erreur !
</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f83.image"/><p>
* UNE MAUVAISE CONSEILLÈRE.
</p><p>
Apres la fermeture de toutes les Ambulances de
Villers et de Boves, je fus désireux de revoir le
théâtre de la lutte des Ardennes, et surtout, Nouzon,
siège de l’Ambulance où nous avons tant souffert,
parce que nous avons voulu être justes.
</p><p>
Après les émotions inséparables de ce qui s’était
passé dix mois auparavant, et de la grandeur de la
catastrophe ; émotions qui furent presqu’aussi poignantes
que le jour de la réalité ; après ce pèlerinage
accompli, le cœur gros, je me dirigeai vers
Nouzon.
</p><p>
Nouzon, est une des villes les plus industrielles
qu’il y ait, où l’ouvrier gagne beaucoup, mais
beaucoup d’argent ; pour son honneur je tairai le
chiffre du gain de chaque semaine ; en revanche,
c’est le pays où la fréquentation des cabarets est
la plus portée à l’excès en France. C’est navrant à
- dire, mais cela est ; cela fut toujours !
</p><p>
Le travailleur vit à la semaine la semaine , de
façon que s’il arrive des jours de chômage, la mi-

<pb xml:id="PAG_00000084" n="80" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f84.image"/>sère apparaît de suite ; elle y est affreuse, elle
suit le gain auquel elle est proportionnée. La plus
légère économie n’ayant eu lieu. On n’a pas même
eu la, pensée de songer à en faire.
Aussi, on se ligure bien vite ce que la guerre a
dû produire de gêne, de misère de toutes sortes,
dans ce malheureux pays si apte à se laisser envahir
par ce triste cortége que les habitants n’ont
pas voulu, ni su éloigner.
</p><p>
Nouzon, n’a pas eu de garnison prussienne à entretenir
cependant ; s’il avait dû en être autrement,
je ne sais trop ce qui en serait advenu !
</p><p>
L’Administration, comme partout, a fait de son
mieux pour secourir les plus nécessiteux ; excellents
ouvriers, cependant, en temps de prospérité ;
mendiants en temps de gêne, tant par suite de
leur imprévoyance, que par suite de dépenses aux
cabarets. Quelle humiliation , et, surtout, quelle
leçon ! En profiteront-ils ?
</p><p>
Il fallait pourtant que cette population de 4,000
individus environ , ne mourut pas de faim ni de
froid. Voici comment elle s’y prit pour conjurer
cette catastrophe : je l’ai dit, « Nouzon, est entouré
de forêts et de montagnes bien boisées. » Eh bien,
à la fin de juin, époque où la végétation devait
être luxuriante, ai-je vainement cherché dans une
étendue immense, un arbre, un seul arbre encore
</p><pb xml:id="PAG_00000085" n="81" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f85.image"/></div><div><head>6</head><p>
, debout ; tout ayant été coupé, pillé, sans trêve ni
merci, nuit--et jour, pendant plusieurs mois, par
une' population qui voulait vivre ; le tout converti
de suite en fagots, pour être employés et vendus
à vil prix partout. Rien d’aussi triste à voir que
l’aridité de ces montagnes toujours si belles à contempler ;
on eut dit un désert accidenté ça et là par
quelques rochers nus, entremêlés de calcaires blancs
couverts de mousse sur plusieurs points, sillonné
par de petits chemins étroits et tortueux.
</p><p>
La faim, on le sait, est une mauvaise conseillère.
</p><p>
Oui, sans doute , la faim développe de méchants
instincts, comme elle fait commettre des actes bien
repréhensibles, témoin celui que je vous reproche
et que vous n’oserez jamais oublier. Mais, il est
une autre conseillère plus coupable encore, mes
chers compatriotes, qui vous enserre, vous possède
comme sa proie, à laquelle vous devez d’avoir
commis de telles et d’aussi déshonorantes déprédations.
Cette conseillère plus exigeante que la
faim, est votre passion pour le cabaret ! Cherchez
là, et pas ailleurs !
</p><p>
Que vous avez dû souffrir en présence des vôtres,
dénués et manquant de tout ! Est - ce que vous
pourrez jamais oublier des scènes aussi navrantes ?
</p><p>
Je ne le pense pas ! Si vous le pouviez, on serait
alors en droit de se demander si vous avez bien

<pb xml:id="PAG_00000086" n="82" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f86.image"/>réellement un cœur dans la poitrine, et si vous
n’êtes pas dégénérés ?
</p><p>
Que la leçon que vous avez reçue -vous serve
d’exemple, mes chers compatriotes, pensez à demain
qui sera et qui pourrait être un jour de chômage.
La faim elle, n’attend pas, vous l’avez prouvé
et éprouvée !
</p><p>
Je vous devais ce qui précède, acceptez-le comme
venant de votre meilleur ami- ! Comme un des
vôtres qui a vécu de votre vie et qui, quoiqu’éloigné
de vous, dans ces jours de misères, n’a pas
moins bien pensé à vous chaque jour ! Car il connaissait
votre état de gêne, existant déjà, lorsqu’il
quitta l’Ambulance de Nouzon, en 1870.
</p><p>
S’il vient de m’être pénible de blâmer, autant je
vais être heurenx de louer le courage non sollicité.
</p><p>
Que M. Henrot, maître de pension, veuille bien
accepter les sincères remerciements de mon fils et
les miens, pour toute la complaisance qu’il a apportée
en nous aidant dans nos pansements à l’Ambulance
de Nouzon !
</p><p>
Que ne dirai-je pas à Mlle Gady, dont le cœur fut
si bien à la hauteur de la mission dont elle a été
si heureuse de se charger à l’Ambulance de Nouzon,
aussi ?
</p><pb xml:id="PAG_00000087" n="83" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f87.image"/><p>
CAMPAGNE DE MON FILS AINÉ
</p><p>
AUTEUR DE BÏEN CURIEUX. TRAITS D’AUDACE.
</p><p>
Lorsque la compagnie des francs-tireurs de Picardie
fut formée, mon fils qui s’était sauvé des Ambulances
de Versailles, où il s’était employé volontairement
comme aide-major, en devint le chirurgien ;
il alla un peu partout ; sa marche fut errante
et quelque peu vagabonde ; mais touj ours courageuse
et intrépide, comme on va le voir.
</p><p>
Nous arrivons au 23 novembre 1871, jour où il
partit à Ham, chercher son bagage d’ambulance, qui
y était resté ; à moitié route, il fut fait prisonnier
par les uhlans et emmené dans une charrette. Je
l’appris le lendemain par les journaux d’Amiens.
</p><p>
Arrivé à Ham, où ils le conduisirent, il fut assez
heureux pour leur échapper.
</p><p>
Il apprit que six blessés français du combat de
Houel, se trouvaient internés à l’hôpital de Ham,
devaient partir le lendemain ; il résolut de les enlever
aux prussiens. Il obtint du maire une voiture
pour l’aider dans son projet bien audacieux !
</p><pb xml:id="PAG_00000088" n="84" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f88.image"/><p>
Grâce au bon concours du maire et des bonnes
sœurs de l’hôpital, il partit avec les blessés et parvint
à l’aide de mille subterfuges, à franchir les
postes prussiens qui entouraient la ville-, pour se
diriger sur Péronne, où il trouva aide et protection.
</p><p>
Le jour même ils sont arrivés tous les sept sains
et saufs à Péronne ; le lendemain 24, ils étaient à
quatre heures du matin à Amiens.
</p><p>
Les six prisonniers enlevés et rendus à leur
famille, ont été nourris par mon fils depuis le
départ de Ham.
</p><p>
On ne peut pas plus exposer sa tête !
</p><p>
Voici l’attestation de ces hommes :
</p><p>
« Nous soussignés, volontaires de la Somme et mobiles
du Gard, certifions que blessés et internés à l’hôpital
de Ham, envahi par l’ennemi, nous n’avons pu nous en
échapper que grâce à l’audace et à la ruse déployées
par M. Gustave Autier, chirurgien des éclaireurs picards,
qui nous a ramenés sains et saufs à Amiens, en nous
cc faisant, malgré les sentinelles, traverser les lignes prusa
siennes. »
</p><p>
Amiens, 24 novembre -1870.
</p><p>
Signatures : CRUSTEL, adjudant des volontaires de la
Somme, PETIT EUGÈNE, deux illisibles, volontaires ;
GUILLAUME' VALACQUIN et GUILLAUME MEUMBLET,
mobiles du Gard.
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="85" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f89.image"/><p>
Après nous avoir embrassés, il partit rejoindre
sa compagnie. Nous n’en entendîmes plus parler
jusqu’au jour de l’assaut de la citadelle, le 29 décembre.
Depuis ce jour voici ce qui s’était passé
le concernant.
</p><p>
Dans le combat de Boves, le 27 novembre, mon
fils se trouvait sur le plateau que tout le monde
connaît, seul chirurgien pour 350 à 400 hommes.
</p><p>
Il était appuyé près d’une porte de sortie du jardin
de la ferme, lorsqu’une balle vint s’aplatir à dix cenmètres
de sa tête. Pendant quatre heures il fut au
milieu des obus, des balles et du feu le plus meurtrier
de cette bataille qui fut bien sanglante.
</p><p>
Au moment où les prussiens étaient sur le plateau,
il eut l’audace d’aller au milieu d’eux chercher
son sac d’ambulance, avant de battre en retraite ;
en se retirant il tomba du plateau dans une cour
près l’église, d’au moins quarante-cinq mètres de
hauteur ; les touristes, du reste , connaissent bien
cette place ; en la regardant, on éprouve une sensation
des plus vertigineuses.
</p><p>
S’il ne s’était pas trouvé au pied de cette sorte
de montagne à pic, beaucoup de terre poussiéreuse
dans laquelle il s’est enfoncé, mon fils y trouvait
la mort.
</p><p>
On a vu plus haut qu’il arriva avec moi la nuit
à Villers-Bretonneux.
</p><pb xml:id="PAG_00000090" n="86" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f90.image"/><p>
Le matin, comme moi, il se mit à la besogne
qui fut rude.
</p><p>
Pendant quelques jours il y eut à lutter. avec
quelques médecins errants, non requis, qui se trouvaient
là ; mais il suffit d’une lettre adressée à
M. le Maire, par les blessés Lebeau .et Fichon, ser-
</p><p>
gents, et par les mobiles Chevallier, Joly, Étienne,
etc., pour tout aplanir et remettre à leur place les
orgueilleux faisant de leur profession qui est tout
à la fois: art et science, plutôt un commerce qu’un
sacerdoce !
</p><p>
Voici la lettre du Maire envoyée à mon fils :
« Nous acceptons avec empressement les services de
M. Autier fils, et nous le prions non-seulement de soigner
les blessés de l’Ambulance M. Patrice, mais encore de
donner ses soins à cinquante-et-un autres blessés répartis
a dans diverses Ambulances et maisons particulières dont
« nous lui remettons la note.
</p><p>
« Nous prions M. Autier fils, d’accepter nos remercie« 
ments les plus sincères pour tous les soins particuliers
« qu’il prodigue à nos malheureux blessés de la bataille
du 27 novembre dernier. Nous lui adressons ces remercc
ciemenls non-seulement en notre nom particulier, mais
a encore au nom des habitants de cette commune. »
</p><p>
Villers-Bretonneux, le 6 décembre 4870.
</p><p>
Signé : ED. D’HEILLY, Maire.
</p><p>
Cachet de la Mairie).
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="87" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f91.image"/><p>
Comme mon fils a quitté les Ambulances de
Villers, le- 26 décembre 1870, pour celles de Boves,
voici un nouveau certificat du Maire de Villers:
</p><p>
a Nous soussigné, Maire de la ville de Villers-Bretonneux,
« (Somme) , certifions que M. Gustave Autier, aide-major
au bataillon des francs-tireurs de Picardie et qui a été
dissout au combat de Boves, le 27 novembre -1870, requis
le 29 novembre dernier, par les Autorités départementales,
pour seconder M. le docteur Autier, son père, dans les
soins à donner aux soldats blessés du combat sanglant
de Vil’ers, qui eût lieu le 27 novembre dernier, a rempli
sa mission avec le plus grand dévouement jusqu’au
26 décembre 1870, qu’il fut envoyé à Boves, pour soigner
les blessés de la même lutte.
</p><p>
« En disant qu’il suit les traces de dévouement de M. le
docteur Autier, son père, que depuis trois mois nous
voyons nuit et jour à l’œuvre dans notre ville, nous
sommes complétement dispensé de tous autres éloges. »
</p><p>
Villers- Bretonneux, 1er mars 4 871.
</p><p>
Signé: ED. D’HEILLY, Maire.
</p><p>
(Cachet de la Mairie).
</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="88" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f92.image"/><p>
Certificat des Ambulances de Boves.
</p><p>
« Je certifie que M. Gustave Autier s’est détaché des
Ambulances de Villers, pour venir donner ses soins aux
militaires blessés français et prussiens qui étaient chez
moi depuis le 27 novembre, et qui m’avaient été laissés
par M. Bourdailette, médecin chef de la 7e Ambulance.
</p><p>
« Que depuis le 27 décembre qu’il est entré chez moi,
jusqu’à ce jour, je lui ai vu donner les soins les plus
assidus à plus de dix blessés logés au château et à
seize autres logés chez des particuliers dans le village.
</p><p>
« Que déjà le jour du combat de Boves, lors de la retraite
des troupes et au moment où il était séparé de son ba« 
taillon, il est venu volontairement se mettre à la dispo« 
sition de la 7" Ambulance établie chez moi depuis quelques
« heures et qu’il ne l’a quittée que le 29 pour se rendre à
Villers, poste pour lequel il a été requis. »
</p><p>
Fait à Boves, le -16 mars 487-1.
</p><p>
Signé : M. DE VAUBERT DE GENLIS.
</p><p>
MM. les Conseillers municipaux: Ed. De Franqueville,
E. D’Angest, de Brand ; ont attesté toutes les énonciations
du certificat de Mme de Vaubert et dont les signatures
ont été légalisées à Boves, par M. Dcmarcy, Adjoint, en
l’absence du Maire.
</p><p>
Pas plus que nous, mon fils ne reçut rien d’aucune
Administration, aussi M106 de Vaubert, dût-elle
loger et nourrir et lui et son infirmier, pendant
tout leur séjour à Boves.
</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="89" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f93.image"/><p>
- A MA FILLE.
</p><p>
On voudra bien me permettre de ne pas terminer,
sans payer à ma fille, un tribut de reconnaissance,
pour le courage et le dévouement dont elle a donné
des preuves, pendant dix mois, à mes côtés ; elle
qui, avant la guerre, ne serait certainement pas
restée près d’un individu pendant l’extraction d’une
dent !
</p><p>
Le devoir et l’humanité l’ont totalement transformée
Un exemple entre plusieurs va en donner
la preuve : ainsi, la vue de la vaste cour du château
de Villers , où plus de 800 blessés avaient
reçu asile la veille, ressemblait les premiers jours
à une cour d’abattoir dont chaque pavé était maculé
de sang ; où les effets militaires projetés partout,
offraient tout à la fois le même aspect et laissaient
voir les traces de la lutte terrible du 27 novembre ;
cette vue, dis-je, qui lui en rappelait en miniature,
quelques-unes observées dans les environs de Bazeilles,
si on joignait à ce tableau de Villers, les
cris et les plaintes de ceux qu’on opérait, n’a pas
empêché ma fille de la parcourir en tous sens,

<pb xml:id="PAG_00000094" n="90" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f94.image"/>pour aller visiter et soigner les blessés, laver leurs
mains et leurs figures couvertes de sang et de boue.
</p><p>
Comme, aussi, elle n’a pas produit le plus léger
effet sur sa détermination bien arrêtée, de continuer
à les soigner jusqu’à la fin de la guerre !
</p><p>
Qu’on se souvienne de Dury, et de la citadelle,
où elle courut tant de dangers, alors on ne s’étonnera
plus de rien !
</p><p>
Qu’étaient-ce, mon Dieu , que ces scènes et ces
tableaux lilliputiens du Nord , avec ce qui s’est passé
dans les luttes du Rhin et des Ardennes.
</p><p>
Là, les morts et les blessés se chiffraient par dizaine
de mille dont la plus grande partie était nos ennemis.
</p><p>
Là, encore, un témoin silencieux, muet, la Meuse,
reçut dans son sein une quantité innombrable de
nos soldats qui furent tués en la traversant, soit
à cheval, soit à la nage, dont le sang avait donné
à l’eau une « couleur rouge à teindre » comme je
l’écrivis alors à un journal.
</p><p>
Deux jours après on pouvait voir au fond de la
rivière, pêle-mêle , des montagnes de chevaux et
de soldats, plusieurs recouverts de leurs armures.
</p><p>
Qui n’a pas vu cela de près, ainsi que les églises
de Mouzon et de Givonne, regorgeant de blessés
et de mourants, où tout manquait, ne sait rien de
la guerre et ne peut avoir de haine durable contre
les auteurs d’un pareil cataclysme humain ! ! !
</p><pb xml:id="PAG_00000095" n="91" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f95.image"/><p>
Parmi toutes les scènes d’horreur et de carnage
dont nous fûmes témoins, il en est une qui a profondément
émotionné ma fille, et dont elle me
parle très-souvent ; c’est celle-ci :
C’était le 1er septembre 1870, vers deux heures
après midi, alors que déjà quelques blessés étaient
entrés dans notre Ambulance , ma fille descendit
en ville pour chercher un médicament ; il ne s’était
pas écoulé dix minutes depuis sa sortie, qu’on entendit
ça et là, dans le pays, quelques coups de
fusil, suivis de clameurs et de cris incessants qui
ne présagèrent rien de bon !
</p><p>
Quand on annonce l’arrivée des prussiens ; ce fut
un sauve qui peut dans le pays ; beaucoup d’habitants,
fous de peur, se sauvèrent dans les forêts ou
en Belgique, chargés d’effets. Dans leur effarement
et leur précipitation à fuir, ils ne songèrent même
pas à fermer la porte de leurs domiciles. Les femmes,
pour courir plus vite, avaient leurs chaussures dans
leurs mains. Leurs cris ne discontinuèrent pas ! -
</p><p>
Mon fils et moi nous sortîmes pour nous placer à
la porte de l’Ambulance, et attendre les événements.
</p><p>
Arrivés là, nous aperçûmes sur toutes les routes,
sur tous les sentiers et en grande quantité : de l’artillerie,
des hussards, des dragons, des cuirassiers,
de l’infanterie, des zouaves et turcos, pêle-mêle,
marchant ou courant précipitamment. C’était la dé-

<pb xml:id="PAG_00000096" n="92" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f96.image"/>bandade française qui se continuait depuis Sedan !
</p><p>
La route qui passait à la porte de l’Ambulance,
quoique rocailleuse, presqu’impraticable, était aussi
encombrée. Un officier de turco qui soutenait son
ordonnance ayant une balle dans le cou, s’arrêta
pour nous le confier et nous le recommander. Douze
jours après, il sortit guéri et fit partie du détachement
du capitaine Gignoux, - dont il va être parle.
</p><p>
Arrive en courant, un Commandant d’artillerie
pour nous prier « de lever très-haut et le plus
vite possible, notre drapeau d’Ambulance, car
les prussiens qui les poursuivaient, n’étaient plus
qu’à quelques mètres de Nouzon. » Une perche
d’une hauteur extraordinaire nous permit de le
fixer à son sommet d’où il serait vu de tous côtés.
</p><p>
Cela fut exécuté en un clin-d’œil, car nous étions
à la proximité des ateliers, de tout !
</p><p>
Alors, rentre ma fille qui se jette dans mes bras,
en me disant : « que cette fois nous étions perdus. »
</p><p>
J’avoue à ma honte, qu’un éclair de regrets d’avoir
ainsi exposé mes enfants, vint m’assaillir ;
mais il disparut vite !
</p><p>
Elle me dit: « qu’elle n’avait pu rejoindre l’Am« 
bulance que grâce à ses insignes, et encore, en
« passant sous le ventre des chevaux ; encouragée
par leurs" cavaliers qui lui disaient qu’ils ne
ruaient point. Elle ajouta que le pays était rempli
</p><pb xml:id="PAG_00000097" n="93" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f97.image"/><p>
« de soldats, qu’une lutte allait avoir lieu, et que
nous étions au milieu. » Je le savais bien. « Que -
les canons et les mitrailleuses étaient en place,
même à quelques mètres de l’Ambulancepour
accomplir leur œuvre de défense et de destruction !
</p><p>
« Elle ajouta en sanglotant qu’elle était folle de
chagrin et d’horreur, d’avoir été témoin d’assas« 
sinat sur des espions bu prétendus tels, par des
« soldats ; qu’après leur mort, le peuple exalté, fou
de rage, s’était rué sur leurs cadavres pour les
pousser dans la Meuse. Que de semblables actes
accomplis sans jugement, doivent bien troubler
un jour la conscience de ceux qui les commettent,
répétait-elle ? » Je la calmai de mon mieux et la
rappelai à la réalité, en lui montrant des blessés
à soigner, à changer de linge. Je fus entendu et
compris !
</p><p>
Pendant une heure, heure qui fut longue a
s’écouler, nous attendîmes tous les trois sur le
seuil de l’Ambulance, l’arrivée des prussiens. Comme
ils n’étaient pas en nombre, apprit-on, ils cessèrent
de poursuivre nos troupes que le pays n’avait pas
oublié de bien ravitailler ; et alors, la plus grande
partie de nos soldats partit pour Mézières, sans être
inquiétée, et le reste coucha à Nouzon !
</p><p>
Voilà un des tableaux dont nous avons été témoins.
Il faut convenir que pour- y être insensibles,

<pb xml:id="PAG_00000098" n="94" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f98.image"/>il est nécessaire de posséder une certaine dose de
courage.
</p><p>
Comme les blessés arrivèrent en grand nombre,
tous nous oubliâmes bien vite cette scène !
</p><p>
D’après ce qui précède et d’après ce que l’on sait
déjà, on voit que mes trois enfants n’ont hésité
ni reculé en rien pour accomplir leur mission d’humanité.
Je suis heureux de le dire ici : ils sont
dignes l’un de l’autre et de leurs ancêtres les seigneurs
Autier de Haulmé, tant regrettés.
</p><p>
L’ombre de leur bisaïeule doit être satisfaite ; son
exemple a porte ses fruits. Leur père auquel ils
avaient juré d’être dignes d’elle , les en remercie
avec effusion !
</p><p>
Est-ce que je pourrai jamais oublier notre compagnon
fidèle, notre intelligent mouton ; (chien
barbet blanc, frisé, pur) , qui pendant dix mois,
ne nous a pas quitté un seul instant, et que nous
n’avons jamais pu empêcher de courir gratter le
sol à l’endroit où il avait vu tomber un projectile.
</p><p>
Je dirai plus tard les services qu’il a rendus, surtout
les nuits qui suivirent les batailles. Les prussiens de
l’Armée du Rhin et du Nord, le connaissaient bien,
aussi, n’ont-ils jamais cherché à nous le prendre.
</p><p>
Je devais ce souvenir à notre ami de tous les
instants.
</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="95" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f99.image"/><p>
NOTRE RENTRÉE A AMIENS.
</p><p>
-----------
</p><p>
Enfin , je rentre en juin , après dix mois d’absence
, de misères de toutes sortes ; après surtout,
avoir beaucoup dépensé, sans rien gagner,
sans un sou en perspective. Ma première visite fut
pour mes pauvres malades du Bureau de Bienfaisance,
qui tous, me reçurent avec la joie la plus
vive. J’en fus profondément touché.
</p><p>
Le service en fut fait exactement pendant mon
absence avec l’aide des bonnes sœurs, par un jeune
confrère, M. Leroy, que je remercie ici du plus profond
du cœur. N’ayant pas osé blesser son amourpropre,
je ne lui offris pas le traitement des services
faits, bureau et décès, car il l’eut refusé. Ce
n’est pas lui, qui l’eut exigé comme un autre confrère
l’a fait pour le mois de septembre 1870.
</p><p>
Cet argent non gagné par moi, me brûlerait les
doigts: aussi, vais-je les joindre à l’année de mon
traitement, pour les décès de 1872, que j’ai abandonné
il y a quelques jours, 30 janvier, pour
concourir à la libération du territoire français.
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="96" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f100.image"/><p>
Je trouvai chez moi, billet sur billet, m’ordonnant
de payer, sans retard, mes contributions arriérées
(du mois d’août 1870, à juin 1871).
</p><p>
Je" me plaignis à la mairie ; sur l’avis empressé
du Maire , on me fit remise de 18 fr. Rien ne
fit au percepteur, il continua ses poursuites, fit
frais sur frais, jusqu’au jour, fin juillet, où j’eus la
honte et la douleur, après tout ce que nous avions
fait et dépensé, d’avoir à subir la présence chez
moi, des huissier et recors, venus pour saisir !
</p><p>
La même main , celle de M. le Maire d’Amiens,
qui s’était empressée de me faire remise
de 18 fr. de contributions, sur les 54 fr. que je
devais, à cause de dix mois d’absence, fut encore
celle de M. Je Maire, faisant fonctions de Préfet
de la Somme, alors, qui autorisa la saisie chez
moi ; cela sans doute , sans avoir lu, car il connaissait
les démarches que je faisais pour qu’on
arrivât pas à une aussi humiliante extrémité.
</p><p>
Quoiqu’il en soit, ce fut toujours triste, et surtout
honteux, non pour moi, mais pour l’Administration
, faisant acte d’une pareille ingratitude
envers une famille dont tous les membres étaient
restés sur les champs de' bataille, à leurs frais,
pendant dix mois, à soigner les blessés et pendant
six mois requis par elle. Aussi, ne serait-elle pas
crue si elle prétextait cause d’ignorance !
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="91" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f101.image"/></div><div><head>7</head><p>
J’avais la conviction que mon domicile serait
souillé par nos ennemis ; mais comme j’étais sur
les champs de bataille, je ne logeai point ; ce fut,
au contraire, les agents du fisc français, M. X.,
et ses recors, qui, en venant pour saisir chez moi,
quelques jours après notre rentrée des Ambulances,
alors que nous étions dépourvu de tout, qui le
salirent !
</p><p>
On s’expliquera aisément un pareil acte quand
on saura que le percepteur poursuivant, acharné,
a nom Thuillier, frère de ce caméléon, de ce républicain
exalté de 1848, qui, grâce à cet état particulier
de la peau, comme de la conscience, devint
Préfet et puis Conseiller de l’Empire qui donna à
sa famille toutes sortes d’emplois, sans s’occuper
de l’apostasie de son humble serviteur.
</p><p>
Est-ce que ces gens connaissent et apprécient le
dévouement vrai ? S’ils le connaissent, alors ils en
sont jaloux.
</p><p>
Pour humilier l’huissier et ses recors je leur offris
ma riche boîte à amputation, cadeau princier de
l’Angleterre, pour mon dévouement pendant la
guerre. Je reconnais qu’ils rougirent de leurs fonc-
</p><p>
tions ; bref, j’empr ut payer, 85 fr., et
on ne saisit pas’ e mauv JI !' action ne fut pas
commise, gràce dÈs indignés comme moi.
</p><p>
Quelle honte ! VM seiW ItoujoU le cri de tous !
</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="98" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f102.image"/><p>
0 pauvre France, que d’imprudences et d’injustices
on commet en ton nom !
</p><p>
Voilà chers parents, amis et clients, la seule
récompense que j’ai reçue pour ce que vous avez
lu ; peut-être aussi, ne méritai-je pas plus ?
</p><p>
Gomme je l’ai promis, aucun fait n’a été avancé
sans avoir sa preuve en regard ; donc, pas d’objections
à redouter.
</p><p>
Qu’on veuille bien me pardonner ces plaintes,
car elles ont leur ample justification dans tout ce
qu’on fait endurer, après déjà avoir tant souffert 1
Veut-on savoir ce que j’ai gagné d’écrire à M. le
Ministre des Finances : « que le percepteur Thuillier,
avait fait saisir chez moi, à notre rentrée des
Ambulances ? » Voici: la colère qui n’a plus de
bornes, de M. le percepteur Thuillier, qui, le six
du mois, m’adresse après la décision du même jour,
de M. le receveur de l’arrondissement, un bulletin
jaune de garnison collective, avec frais, comme
correction, sans doute, d’avoir osé me plaindre,
pour 9 fr. 25 c., échus le 1" du mois, c’est-à-dire
depuis cinq jours !
</p><p>
Une vengeance aussi plate, aussi basse, ne s’est
jamais vue dans aucun pays ; mais venant du percepteur
Thuillier, elle n’étonne personne.
</p><p>
Il faut que M. le receveur de l’arrondissement
mette une grande complaisance et une grande cé-

<pb xml:id="PAG_00000103" n="99" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f103.image"/>lérité, au service de son subordonné, pour qu’il aille
si vite en besogne. C’est presqu’une énigme pour tous.
</p><p>
Avec ces gens, il faudrait tout souffrir et surtout,
se taire. Halte-là, Messieurs les anciens fonctionnaires
de l’Empire , qui êtes restés fonctionnaires
de la République Française.
</p><p>
L’agent des poursuites, M. Pissy, qui est un honnête
cœur, est tellement honteux de cette besogne
de haine, qu’il n’ose plus sonner pour remetttre
son bulletin ; il le glisse dans la boîte et se sauve !
</p><p>
Oui, se sauve, entendez-vous ? Je l’ai vu la dernière
fois, il était onze heures du matin: 6 janvier.
</p><p>
Est-ce assez édiiiant de voir ces personnes se
servir de leurs positions et de leurs fonctions, pour
taquiner ; et, ensuite, pour nuire, si elles le pouvaient,
à ceux qui valent mieux qu’elles ! ! !
</p><p>
Est-ce qu’on n’est pas vengé et indemnisé avec
prodigalité, de toutes les bassesses dont il vient
d’être parlé, quand on a l’honneur et la satisfaction
de recevoir des cartes de visite annotées, comme
celle-ci, par exemple:
</p><p>
C LE COMMANDANT GIGNOUX, »
« Major au 20e de Ligne »
</p><p>
« n’oubliera jamais les soins, les attentions et toutes les
prévenances dont il a été l’objet de la part de MM. Autier,
</p><pb xml:id="PAG_00000104" n="100" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f104.image"/><p>
« père et fils, pendant son séjour à l’Ambulance de Nouzon,
(Ardennes). « 
Que Dieu daigne combler de ses bienfaits l’ange de
« charité, qui, sous’ les traits de Madelle Autier, n’a cessé« 
de prodiguer aux nombreux blessés, des soins infinis
« et des paroles d’espérance et de consolation. »
« Digne, le 27 janvier 4872. » &gt;
« Signé: GIGNOUX. »
</p><p>
Je dois ajouter que M. Gignoux, est parent de
l’honorable Mgr Gignoux, Évêque actuel de Beauvais.
</p><p>
Ce souvenir me fait d’autant plus de plaisir, que
depuis sa sortie de notre Ambulance, seize
mois, je n’en avais plus entendu parler. Je le
croyais mort pour la défense de la Patrie. Car il
s’était dirigé vers la Loire, je crois, avec un
petit détachement de trente de nos blessés guéris,
ou à peu prés, à travers les montagnes et les lignes
ennemies qu’il a dû rencontrer à chaque pas ; tant
elles étaient nombreuses. Dieu a protégé et conservé
à la France et à sa famille, ce cœur intrépide
et généreux ! Qu’il en soit béni !
</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="101" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f105.image"/><p>
COUPS DE FOUET.
</p></div><div><head>4</head><p>
La France a été vaincue, bien vaincue, abreuvée
de honte au plus haut degré, par le fait de la plupart
de ses enfants ; aussi a-t-elle le droit de leur
demander un compte sévère de leur conduite et
d’une telle humiliation !
</p><p>
Comme aussi, il lui incombe le devoir de marquer
au front d’un stygmate indélébile les plus coupables,
et surtout, ceux que son abaissement n’a
pu toucher ni attendrir ; tels que ces viveurs,
amis du plaisir et de l’orgie, et leurs dignes compagnes
: ces fricoteuses de tous rangs, à toilettes
scandaleuses, qui n’en veulent à nos ennemis que
pour avoir interrompu, pendant quelque temps, la
série de leurs crapuleux festins.
</p><p>
Ce sont de ces créatures qu’on peut dire : qu’elles
ne sont que tube digestif et sensualité dépravée.
</p><p>
A cette classe de libertins et de libertines qui
sont le déshonneur d’une nation, on peut y joindre,
comme digne pendant, cette secte désignée sous

<pb xml:id="PAG_00000106" n="102" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f106.image"/>le nom de crevés, qui ne sont d’aucun sexe ; hermaphrodites
par la voix, les gestes, les actes et la mise !
</p><p>
De ces cœurs gangrenés, pourris, par un règne
qui TI/eut jamais son pareil par la corruption et les
exemples partis de haut, que peut-on espérer ? Que
peut-on attendre ? Si ce n’est la honte !
</p><p>
Mais comme tous les trahis et les traduits, qu’ils
soient maudits avec leurs bien dignes congénères !
</p><p>
Maudits soient-ils tous, pour l’ardeur qu’ils apportent
à rattraper le temps perdu de leur carnaval
de table, de bal et de plaisirs de toutes sortes,
alors, que leurs concitoyens sont encore entourés
et surveillés par l’ennemi de leur patrie ! -
</p><p>
Libertins de tous sexes, androgynes de tous âges,
qui ne comprenez pas, le cœur chez vous faisant
défaut, soyez honnis ! ! !
</p><p>
Divers pays qui ne furent pourtant pas envahis,
ont eu la sagesse de ne pas profiter des plaisirs du
carnaval, afin de ne pas faire injure à ceux qui l’avaient
été ou qui le sont encore.
</p><p>
Honneur à eux et aux administrateurs qui ont compris
leur devoir par l’accomplissement de tels actes,
d’une telle solidarité.
</p><p>
Mais il n’en fut pas de même partout, voire chez
ceux qui ont eu à souffrir. Là, le plaisir eut gain
de cause, il fut autorisé. La France avec sa maigre
escarcelle tendue , fut reléguée au second plan et

<pb xml:id="PAG_00000107" n="103" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f107.image"/>priée de repasser plus tard, après la joie, après
la folie !
</p><p>
« Mauvais eceurs » peut-on encore dire ; on les
croirait vraiment entretenus à dessein dans d’aussi
tristes sentiments !
</p><p>
Mettons au pilori cette classe de la société française,
« où on trouve des jeunes gens vivant dans
la débauche pour ne pas épouser des femmes
dont ils ne pourraient entretenir le luxe. »
</p><p>
Quelques-uns se marient, il est vrai, mais c’est
« avec la ferme résolution de n’avoir qu’un seul
enfant, pour qu’il soit riche, la considération
n’appartenant plus aujourd’hui qu’à l’argent :
pour atteindre ce but il suffit de les mettre en
nourrice. »
</p><p>
A ce suj et, on trouve dans la Gazette des Hôpitaux
du 16 janvier 1872, cette phrase écrite en traits
de feu, lancée à l’adresse de cette classe :
cc Ces mœws nous reportent aux plus mauvais jours
« de Rome sous les Empereurs ! »
</p><p>
N’est-ce pas ici qu’il est permis de dire : « pauvre
France, pour toi l’heure de la décadence a sonné
cc depuis longtemps déjà , attendu que tes enfants
« n’ont pu secouer leur torpeur, ni sortir de leur
état de dégénérescence ! »
</p><p>
En haut comme en bas, on ne trouve que des
vices qui étouffent sa race dégénérée ; mais c’est

<pb xml:id="PAG_00000108" n="104" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f108.image"/>surtout en haut qu’existe la plus forte somme de
culpabilité et de responsabilité ! ! !
</p><p>
Disons avec l’auteur de l’article cité plus haut:
« qu’en présence de l’immense danger qui nous me« 
nace, les médecins ont le devoir de ne pas ab« 
diquer leur légitime influence et intervenir pour
« donner un conseil utile- ; car le médecin plus que
personne a le droit de dire :
</p><p>
« Homo sum,. et nil humant à me allenum puto. »
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="105" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f109.image"/><p>
HUMILIATION.
</p><p>
------ - - DOC-
</p><p>
Après l’avalanche de décorations accordées dans
le mois d’octobre dernier, aux médecins d’Ambulances
 ; je fus profondément humilié, non de ne
pas avoir été du nombre des heureux, mais seulement,
que d’autres aient fait plus que nous, plus
que moi, pendant la guerre.
</p><p>
En effet, il faut que leurs titres aient été jugés
supérieurs aux miens, par M. le Ministre de la
Guerre, auxquels je les ai adressés, sans apostille
de personne, ayant toujours été chef d’Ambulances,
sans contrôle que ma conscience ; ou bien, ce
qui peut être fort probable , ne les a-t-il pas
reçus ; dans ce cas, alors, je ne serais pas jugé sans
appel. Je lui demandai uniquement pour être largement
indemnisé , une place de médecin près
d’une station thermale ou autres, mais rien comme
récompense honorifique ! Car je ne pouvais être
juge dans ma propre cause pour décider si j’étais
digne d’un tel honneur ! De cet honneur que j’entends
 !
</p><pb xml:id="PAG_00000110" n="106" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f110.image"/><p>
Je me décidai donc à en adresser un extrait à
M. le Président de la République , le 20 octobre
dernier. J’attends encore sa décision !
</p><p>
Voici partie de ma lettre :
« Monsieur le Président,
</p><p>
« Puisque je n’ai pas eu l’insigne honneur d’une récom« 
pense, il faut que les titres que j’ai pris la liberté d’a« 
dresser à M. le Ministre de la Guerre, il y a trois mois ;
« titres constatant ce que j’avais fait et souffert pendant
dix mois, en compagnie de ma famille, sur les champs
a de bataille et dans les ambulances, à mes frais, n’aient
« pas été soumis à sa justice.
</p><p>
a C’est donc pourquoi j’ose prendre la liberté de m’a« 
dresser à vous.
</p><p>
« Je ne doute pas M. le Président, que votre attention
ne soit vivement excitée, surtout, quand vous .verrez que
la Société Nationale Anglaise, pour secours aux blessés,
et celle Belge, m’ont honorablement récompensé , ainsi
que le Ministre de la Guerre et de la Marine de l’Empire
d’Allemagne, pour mon dévouement sur les champs de
a bataille et dans les Ambulances. • »
</p><p>
Je faisais ensuite connaître à M. le .Président de
la République, ce que .j’avais fait depuis le mois
de juillet 1870, jusqu’au 1er juin 1871.
</p><p>
Je trouve inutile de rappeler ici ce qu’on .sait
déjà par tous les titres qu’on a lus.
</p><p>
Tous ceux envoyés à M. le Ministre de la Guerre,

<pb xml:id="PAG_00000111" n="107" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f111.image"/>étaient bien plus nombreux, car ils contenaient
copiés de mes réquisitions et certificats de 18701871,
et en outre, celle de mes titres avant la
guerre ! Ces derniers se trouvent ci-contre :
Comme acte de grande humilitiation pour moi,
je tiens à faire connaître à tous, pourquoi je pris la
liberté d’adresser cette lettre à M. le Président de
la République.
</p><p>
A ma rentrée des Ambulances, des braves gens
qui me voyaient si affaibli, par suite de dix mois
de fatigues, de privations, d’insomnies et de chagrins
de toutes sortes, me persuadèrent qu’il me serait
facile d’obtenir, comme médecin, un emploi quelque
part où je pourrais me rétablir. J’eus la bonhomie,
que je qualifie auj ourd’hui de bêtise, de
les croire et de partager leur crédulité surannée,
pour ne pas dire anté-diluvienne.
</p><p>
Donc, pour la première fois de ma vie, je descendis
jusqu’au rôle honteux et dégradant de solliciteur.
J’adressai un détail précis et authentique, de
ce que j’avais fait, à M. le Ministre de l’Intérieur,
M. Ernest Picard ; je ne reçus jamais de réponse !
</p><p>
On me dit, que pour cela, M. le Ministre de la
Guerre, était seul compétent. Aors, à l’aide des
mêmes titres, je sollicitai de nouveau ; là encore,
pas de réponse. Je sollicitai une seconde fois, même
mutisme.
</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="108" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f112.image"/><p>
On m’engagea à ne pas oublier ce proverbe connu
de tous : « qu’il vaut mieux s’adresser à Dieu, qu’à
ses Saints. » J’écrivis donc à M. le Président de
la République, qui, lui au moins, pourrait donner
des ordres pour que ma demande soit, si ce n’est
accordée, au moins examinée ! De ce côté là encore,
un silence persistant. Il est vrai que ma requête
n’était encore appuyée par personne ; il paraît
que c’est nécessaire. Alors, je ne'serai jamais rien,
car je ne solliciterai plus !
</p><p>
De ce silence humiliant au plus haut point pour
moi, je suis loin de rendre responsables les éminents
et très - honorables citoyens auxquels je me
suis adressé.
</p><p>
Malgré cela, je n’ai pas de chances !
</p><p>
Il faut donc que je me sois bien exagéré le peu
que j’ai fait ou que nous avons cru faire ?
</p><p>
« Non, me dit-on de toutes parts, vous ne vous
êtes rien exagéré, seulement, vous ne devez pas
oublier que rien n’est difficile à obtenir comme
une chose justement* méritée ; c’est fort triste,
mais cela est, cela sera aussi bien sous la Répu« 
blique, que sous n’importe quel Gouvernement ! »
</p><p>
C’est dire qu’on trouvera partout des hommes qui
se font une joie, comme certain Souverain, de pouvoir
transporter leurs oreilles à leurs talons. Sera
écouté celui qui n’oubliera pas cela ; sera évincé

<pb xml:id="PAG_00000113" n="109" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f113.image"/>sans pitié, au contraire, celui qui conservera toute
sa dignité et qui n’est pas doué d’une âme de valet !
</p><p>
Je suis donc resté dans la deuxième catégorie de
solliciteurs ; si je n’ai pas réussi, au moins l’honneur
est sauf ; n’est-ce pas le cas de dire: tout est perdu,
fors l’honneur ! ! !
</p><p>
Du reste, n’est-il pas de notoriété que la nullité
est pressante, car elle connait sa faiblesse, elle intrigue
et réussit ; tandis que le mérite qui sait sa
sa force est patient. Il attend, mais aussi, il n’arrive
pas. Aux yeux des honnêtes gens intriguer et
réussir par protection, c’est être aux antipodes de
mériter !
</p><p>
Maintenant un vœu et j’ai fini : Que Dieu me
donne la joie et le bonheur d’assister à la revanche !
</p><p>
Dr Vor AUTIER,
Médecin du Bureau de Bienfaisance d’Amiens ; Chevalier de
l’Ordre humanitaire de St-Jean de Jérusalem, « pour actes
cr humanitaires nombreux, pendant la guerre. »
</p><p>
Honoré d’une riche caisse à amputation et d’une belle trousse,
par la Société Nationale Anglaise, « pour secours aux
blessés, et pour dévouement sur les champs de ba« 
taille, etc., ainsi que de nombreux instruments de la
« Société Prussienne, pour secours aux blessés. »
</p><p>
Honoré d’une médaille, celle de Belgique, a pour les mêmes
a motifs. »
</p><p>
Reçu des « félicitations et des remerciements cordiaux, etc.,
a etc- ; » du Ministre de la Guerre et de la Marine, de l’Em-

<pb xml:id="PAG_00000114" n="110" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f114.image"/>pire d’Allemagne, « pour avoir secouru et pansé avec le
plus grand dévouement, les soldats prussiens. »
</p><p>
Vingt médailles pour dévouement et découvertes.
</p><p>
Membre correspondant des Sociétes médicales de l’Eure et de
la Moselle, etc., etc., etc.
</p><p>
Mes deux fils ont reçu chacun une belle trousse de la Société
Anglaise, et chacun une médaille aussi, ainsi que leur sœur,
de la Société Belge, pour huit mois de dévouement.
</p><p>
Mon aide, M. Stephens NORMAND, reçut aussi des instruments
de la Société Anglaise et une médaille de la Société
Belge, pour son intelligent dévouement.
</p><p>
De même aussi, la dame Suzanne FOUCART, de la belle Ambulance
de MM. DESACHY et COLMAIRE, de Villers, - cœurs
dévoués, en reçut une aussi, pour soins exceptionnels.
</p><p>
Des nombreux appareils de toute nature que me donnèrent
les diverses Sociétés de secours aux blessés, ceux qui n’ont
pas été utilisés sont conservés pour l’être lors de la revanche,
soit par mes fils, soit par moi !
</p><pb xml:id="PAG_00000115" n="111" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f115.image"/><p>
AVANT LA GUERRE DE 1870-1871.
</p><p>
Quelque pénible que soit pour moi l’exhibition
des titres honorifiques et autres, dont j’étais en
possession avant la guerre, je me trouve pourtant
dais l’obligation de les transcrire ici. Il m’en coûte
beaucoup qu’on veuille bien le croire.
</p><p>
En octobre 1830, à peine âgé de dix-neuf ans,
j’obtenais à Amiens , le prix unique de botanique.
</p><p>
En 1832, à l’époque de la première apparition du
choléra, je fus envoyé de Paris, à Amiens, pour
soigner les cholériques ; je fus détaché à Renancourt,
(banlieue d’Amiens, quatre - vingt - cinq ménages)  ;
j’eus à soigner plus de trois cents individus atteints
de l’épidémie, sur lesquels il en mourut soixantehuit
dont j’ensevelis la plupart, tant la panique
était grande. Après trois mois de fatigues de nuit
et jour ; j’allai à Abbeville, où le fléau sévissait
aussi ; quelques jours après mon arrivée, je fus
atteint chez le pharmacien de la rue St-Gilles, où
je faisais préparer une potion pour un cholérique,
d’un choléra foudroyant qui fut constaté à la mairie
d’Abbeville, sous le N° 416: Les députés de la Somme

<pb xml:id="PAG_00000116" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f116.image"/>ne
</p><p>
ayant connu mon dévouement, ont sollicité pour
me récompenser, LA CROIX DE LA LÉGION-D’HONNEUR. -
</p><p>
Mon jeune âge a fait ajourner cet honneur tant
recherché ; le département de la Somme m’a décerné
une médaille d’or. J’en obtins. plusieurs
autres dont les titres sont entre les mains de M. le
Ministre du Commerce.
</p><p>
En 1837 (âgé de 26 ans) , j’ai publié un traité en
deux forts volumes, sur les maladies du cerveau, et
deux ans plus tard, deux autres volumes sur les
maladies d’estomac, etc., etc.
</p><p>
En 1843, je reçus de M. le Ministre de l’Intérieur
et de M. le Maréchal Soult, Ministre de la Guerre,
des lettres on ne peut plus flatteuses pour me remercier
du service que mes inventions rendaient
aux hôpitaux civils et de la guerre.
</p><p>
Nous citerons le dernier paragraphe de celle du
Ministre de l’Intérieur. La lettre est du 23 juin 1843,
N° 31579.
</p><p>
Première.
</p><p>
« Je vous dois des remerciements, Monsieur, de la nou« 
velle communation que vous avez bien voulu me faire et
« qui témoigne de l’ardeur et de la constance de votre zèle
pour toutes les améliorations profitables à l’humanité ;
consacrer ses soins à des inventions aussi utiles, c’est
acquérir des titres légitimes à l’intérêt de l’Administration
et de la reconnaissance publique. »
</p><pb xml:id="PAG_00000117" n="113" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f117.image"/></div><div><head>8</head><p>
Celle de M. le Maréchal Soult est au moins aussi
flatteuse.
</p><p>
Voici maintenant une autre lettre de M. le Ministre
de l’Intérieur, du 13 juillet 1844, 3e section,
1er bureau, N° 38876.
</p><p>
Deuxième.
</p><p>
« Je viens d’écrire à M. le Ministre de l’Agriculture et du
Commerce, pour appuyer la demande de la décoration de
la Légion-d’Honneur que M. le Préfet de la Somme a
formée en votre faveur, et qui a été recommandée par
M. le Maréchal, Ministre de la Guerre.
</p><p>
« Je me félicite, Monsieur, d’avoir à vous donner ce nou« 
veau témoignage de l’intérêt que m’inspire votre zèle
a à rechercher les améliorations profitables à l’humanité
« souffrante. »
</p><p>
Voici maintenant celle de M. le Maréchal Soult,
9* division. Bureau des Hôpitaux ; elle est du
22 juillet 1845.
</p><p>
Troisième.
</p><p>
fi Je m’estimerai heureux, Monsieur, si ma recomman« 
dation peut vous faire obtenir une distinction que les
« services que vous rendez à l’humanité justifieraient plei« 
nement. »
</p><p>
Il n’a jamais été donné suite à de si flatteuses
propositions.
</p><p>
Mes inventions industrielles sont nombreuses et
connues ; elles sont adoptées partout sans rétributions.
</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="114" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f118.image"/><p>
A la dernière exposition industrielle du département
de la Somme (1847) , j’obtins la plus haute
distinction, Médaille d’or de lre classe, pour
ma Charpie-Vierge, adoptée par le Conseil de Santé
des Armées pour les Hôpitaux Militaires.
</p><p>
(Voir le Dictionnaire National de Beseherelle,
deux volumes, article: Charpie-Vierge).
</p><p>
En 1862, je fus désigné par M. le Conseiller d’État,
Préfet de la Somme, pour ller visiter l’exposition
de Londres, dans l’intérêt du département. Le rapport
que j’ai fait sur cette visite a eu les honneurs
de l’impression.
</p><p>
En 1849 et en 1852, lors des épidémies de choléra
qui frappèrent notre ville , je fis comme en
1832 ; j’ai consacré tous mes soins aux cholériques ;
on trouve à la mairie ou à la préfecture, les certificats
de ce qu’on a appelé mon dévouement.
</p><p>
Depuis le 1er mars 1866, jusqu’au 1er septembre,
même année, j’ai donné mes soins, nuit et jour, à
plus de trois mille individus atteints de l’épidémie
cholérique.
</p><p>
Il y eut environ dix mille malades atteints par
le fléau , et cinquante - deux médecins pour les
soigner.
</p><p>
C’est grâce à M. Cornuau, Préfet de la Somme,
qui mit nuit et jour à ma disposition, une voiture,
que, seul, j’ai pu visiter tant de malades.
</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="115" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f119.image"/><p>
Aussi, le Moniteur universel du 20 mars 1867,
contient-il cette mention curieuse :
« Docteur AUTIER, MÉDAILLE D’OR, a soigné
a en 1866, près de trois mille malades cholériques.
</p><p>
« Déjà signalé dans les épidémies de 1832, 1849,
1852. »
</p><p>
Le samedi 23 mars, le Journal la Petite Presse,
dans un article bien fait, parti du cœur ; à propos
des sept cents noms médaillés, dont plus de quatre
cents médecins, on n’y trouve que trois médecins
- cités, dont deux à Amiens.
</p><p>
Voici l’article qui me concerne, qui m’énorgueillit
au plus haut point, car il m’indemnise de bien des
injustices.
</p><p>
« A Amiens, le docteur Autier, soigne trois mille
cholériques. Sur pied nuit et jour son zèle
fut infatigable et sans bornes ! ! ! »
</p><p>
Son fils aîné pour l’avoir accompagné a reçu une
médaille de bronze, et figure au Moniteur avec
cette mention :
« AUTIER fils, médaille de bronze pour avoir
accompagné son père dans la visite et le traite« 
ment de ses nombreux malades. »
</p><p>
Si en lisant ma brochure on a bien voulu user
d’indulgence, sa consommation a dû être très-ample ;
car, à chaque page on aura rencontré un manque

<pb xml:id="PAG_00000120" n="116" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f120.image"/>d’apprêt, de soins de composition et de correction,
et un style peu élégant, peu coquet.
</p><p>
Souvent le lecteur a dû trouver absent ce que,
pourtant, j’avais cru présent, par la lecture des
épreuves. Ces illusions d’auteur sont bien connues ;
aussi, les pardonne-t-on volontiers !

<pb xml:id="PAG_00000121" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f121.image"/>ni
</p><p>
CONCLUSION.
</p><p>
– » * t
</p><p>
Il y aura de cela bientôt vingt-quatre ans ; c’était
en 1848. Je fus informé que pour obtenir une chose
légale, la fourniture de la charpie pour les hôpitaux
de la guerre, il fallait payer à une bande d’escrocs
entremetteurs, une certaine somme d’argent !
</p><p>
Je fus révolté d’un pareil tripotage, je me plaignis.
Ils furent tous condamnés à la prison.
</p><p>
Quelqu’un qui apprit ce que j’avais fait, me dit
ces mots que je n’oublierai jamais ! « Oui, ils sont
condamnés, mais vous vous êtes suicidé, car vous
n’arriverez jamais à rien. Tous vos faits et actes
louables seront toujours dénigrés, étouffés ou
réduits à zéro ! ! ! »
</p><p>
Quoique reconnaissant la justesse de ses paroles, la
réponse que je lui fis alors, je la ferais encore auj ourd’hui,
la voici : « fermer les yeux sur de pareilles -
infamies, mais ce serait pactiser avec ceux qui les
commettent ; aussi, serai-je bien plus heureux de
</p><p>
« vivre dans ma modeste sphère où m Vle 't~e
verra touj ours avec orgueil ; là, au mo Ti~au~
pas à rougir, ni à endurer, à cha&lt;p§, msfaiit^ \éÙ
reproches de ma conscience révolt ' ! !\ »\ » •
Comprend-on, maintenant ? ? ? Y"" - - j’'
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f122.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000123" n="119" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f123.image"/><p>
TABLE.
</p><p>
Page..
</p><p>
Avant-propos ; tribunal arbitral. 5
Composition de l’Ambulance de Nouzon. 7
Campagne des Ardennes ; notre honte. 9
Certificats du Maire de Nouzon. 10 à 14
Curieux incident prussien. 15
Lettres allemandes à bien lire. 18 à 22
Campagne du Nord ; luttes autour d’Amiens. 29
Nos réquisitions, etc 34 à 35
Composition de l’Ambulance de Villers. 39
Campagne du Nord, Pont-Noyelles, etc. 41
Noël, curieuses scènes. 45
Sursum Corda ; enlèvement des français aux prussiens. 49
Nos services ; beaux résultats. 55
Remerciements ; lettre à M. Lagogué qui redresse ses dires 59
Évacuation des blessés à Boves. 63
Certificat du Maire de Villers. 68 à 70
Bravoure ou férocité ; palpitant d’intérê. 71
Énigme ; manière d’agir des prussiens. 75
Une mauvaise conseillère ; ce que produit l’ivrognerie. 79
Campagne de mon fils aîné ; son audace. 83
A ma fille ; deux tableaux eftrayants. 89
Notre rentrée à Amiens ; ce qui nous y attendait. 95
Coups de fouet ; nos libertins et libertines ICI
Humiliation ; défaut de ne savoir intriguer.. - ^-r-r-r-^4 05
Nos récompenses de l’étranger ei).
</p><p>
Avant la guerre 1870-1871 ; ce que j’étais. fIt
Conclusion ; pourquoi je ne serai jamais rie 117^::-
t. Í ,--
- ; '- 1
) &lt;1 1 J 8 !( v j
</p><pb xml:id="PAG_00000124" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f124.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f125.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000126" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f126.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000127" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f127.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000128" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6367000r/f128.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
