<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6575000" xml:id="cb30421237m">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Observations sur le projet de loi relatif à l'emprunt de 25 millions et à la prorogation de la surtaxe des boissons à l'octroi de Paris jusqu'en 1859, présentée à la Chambre des Députés, sous forme de pétition, par M. Hippolyte Faure,...</title>
<author role="Auteur du texte" key="13498790">Faure, Hippolyte (1811-18..)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w</idno>
<publisher>Dauvin et Fontaine</publisher>
<date when="1847">1847</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f1.image"/><p>
f -1
s
</p><pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f4.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f5.image"/><p>
,',,' OBSERVATIONS
</p><p>
SUl LE
</p><p>
PROJET DE LOI
RELATIF A
L’EIIPRUNT DE 25 MILLIONS
ET A LA PROROGATION
</p><p>
PE LA
</p><p>
SURTAXE DES BOISSONS
A L’OCTROI DE PARIS,
jrSQUFN MIL HUIT CENT CINQUANTE-NEUF ;
PRÉSENTÉES A LA Cil Mill HE DES DÉPUTÉS, SOUS FOItlIE DE PÉTITION,
</p><p>
PA II
</p><p>
(Jt\. HIPPOIiYTE FAURE,
</p><p>
Délégué des propriétaires de vignes de Narbonne,
</p><p>
-
</p><p>
PARIS,
</p><p>
DAUVIN ET FONTAINE, LIBRAIRES,
PASSAGE DES PANOIIAMAS.
</p><div><head>1817</head><pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f6.image"/><p>
Paris. -Imprimerie de BOULÉ. rue Coq-Héron, li.
</p><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f7.image"/><p>
Le projet de loi relatif à l’emprunt de 25 millions et au
maintien de la surtaxe des boissons, à l’octroi de Paris, jusqu’en
1859, a été présenté, il y a peu de jours, à la Chambre
des Députés. Il a été soumis , le 10 mai, à la discussion des
neuf bureaux, qui ont choisi, pour l’examiner, une commission
spéciale composée ainsi qu’il suit :
1ER bureau, M. LÉON FAUCHER.
</p><p>
2e — M. ARAGO.
</p><p>
3e — M. VIVIEN.
</p><p>
4e - M ; le marquis JUST DIÎ CUASSELOUP-LAUBH.
</p><p>
5E — M. DESLONGRAIS.
</p><p>
6e — M. LocQuET.
</p><p>
7E — M. CHASLES.
</p><p>
8E — M. DUFAURE.
</p><p>
9" — M. li marquis DE TORCY.
</p><p>
Le 11 mai, cette commission, assemblée pour la première
fois, a nommé pour président M. Arago, et pour secrétaire
M. Léon Faucher.
</p><p>
Dans la séance du 26 mai, M. le marquis de La Grange,
député de la Gironde, a déposé sur le bureau de la Chambre
des Députés le texte manuscrit de la pétition que l’on va
lire. Après en avoir fait connaître les conclusions, il a demandé
que cette pétition fût renvoyée à la commission spéciale
chargée d’examiner le projet de loi et dont nous avons
fait connaître les noms. Ce renvoi a été ordonné.
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f8.image"/><p>
Sommaire.
</p><p>
Exposé du projet de loi. — L’emprunt et la prorogation de la surtaxe. — Rectification
d’un fait erroné contenu dans l’exposé des motifs. -Évaluation exacte
de la surtaxe des boissons, à Paris. — Législation de la surtaxe, en 1816 et
en 1842. - Principes et exceptions posés à ces deux époques. — Conséquences
déplorables de l’exception autorisée par ordonnance ; conséquences très graves
de l’exception autorisée par une lôi. - Différences entre les trois surtaxes
de La Rochelle, de Rouen et de Paris. — Produits comparés de la surtaxe de
Paris et de celles de 4-54 communes. — La cause soutenue par le Midi sera
jugée, pour toujours, contre le Midi, par le fait même de la prorogation dè la
surtaxe.— Injustice de cette surtaxe. — Les boissons paient seules des droits
au trésor, à l’entrée de Paris. - Produits comparés des diverses catégories
soumises aux droits d’octroi. — Les boissons paient plus que les diverses catégories
du tarif. — Inutilité de la surtaxe. — Moyens proposés pour s’en passer.
— Conversion en droits d’octroi des remises attribuées à la Ville sur la
vente en gros. — Révision générale du tarif. — Tableau de quarante-quatre
articles non taxés à Paris. — La présence de divers articles dans le tarif de
Paris est moins justifiée que celle des articles du tableau. — Précédens précieux:
1817-1823. - Onze articles ajoutés, à ces époques, produisent 3 millions.
— Un plus grand nombre d’articles, ajoutés aujourd’hui, permettraient,
non seulement d’amortir l’emprunt en six ans, mais encore de dégrever la
viande et le vin. — Utilité et moralilé de ces deux mesures, dans ce moment
de disette. - Effets nuisibles des tarifs sur la consommation de la viande eb du
vin.— Réponse à une objection. — Résumé.
</p><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f9.image"/><p>
A MESSIEURS
</p><p>
LES MEMBRES
LA CHAMBRE DES DÉPUTÉS.
</p><p>
MESSIEURS LES DÉPUTÉS ,
</p><p>
M. le Minisire de l’intérieur vous a présenté,
dans le courant de ce mois, un projet de loi qui a
pour but d’autoriser la ville de Paris :
1° A contracter un emprunt de 25 millions de
francs, destiné à pourvoir, concuremment avec les
ressources municipales, à de grands travaux estimés
devoir coûter une somme de 50 millions ;
2" A proroger jusqu’au 31 décembre 1858 les
surtaxes d’octroi perçues actuellement sur les boissons,
pour en affecter le produit au remboursement
de l’emprunt, qui aura lieu par annuités, en six
ans, de 1853 à 1858 inclusivement.
</p><p>
Telles sont les dispositions de la loi proposée:
j’en ai reproduit à peu près le texte.
</p><pb xml:id="PAG_00000010" n="6" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f10.image"/><p>
La première disposition, celle qui est l’elativeà
l’emprunt, demande, pour être jugée sainement,
un examen rigoureux des pièces et des devis qui
justifient l’utilité des dépenses et l’exactitude des
évaluations. Une commission spéciale est chargée
de ce soin. Les documens principaux, inconnus
aujourd’hui, seront communiqués à cette commission
, qui devra émettre un avis motivé. Avant le
résultat de cet examen, tout débat sur ce point
serait prématuré. Pour le moment, dans l’intérêt
de la discussion que je veux élever, dans l’intérêt
même de la solution que je poursuis, j’admets
l’emprunt comme utile ; je l’admets dans les conditions
où il est proposé, avec un amortissement
effectué en six années.
</p><p>
J’admets l’emprunt, sur cette base, malgré le
fait considérable suivant :
Un honorable membre du conseil municipal de
Paris (1) a prouvé d’une manière irréfutable qu’en
amortissant le capital en vingt ans, au lieu de l’amortir
en six années, les ressources actuelles suffiraient
pour exécuter les grands travaux projetés ;
que l’excédant annuel des recettes sur les dépenses
était supérieur aux sommes nécessaires pour opé-
</p><p>
(\) M. DupiTier,
</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f11.image"/><p>
CONTRE LA SURTAXE DES BOISSONS, A PA1US. 7
</p><p>
rerle paiement de l’emprunt. Malgré cette opinion
important.e, j’admets l’emprunt avec amortissement
en six années, et, en l’admettant sur cette
base, j’ai l’intention de faire ressortir avec plus
de force èncore l’inutilité et l’injustice de la prorogation
des surtaxes.
</p><p>
Sans emprunt, la prorogation de la surtaxe est
inutile. Cela n’est point contesté.
</p><p>
Avec l’emprunt amorti en vingt années, la prorogation
de la surtaxe est également inutile. Cela
est mathématiquement prouvé (1).
</p><p>
Une seule difficulté reste : la prorogation de la
surtaxe est-elle utile avec un emprunt amorti en
six années ?
</p><p>
Le but du pétitionnaire est précisément de lever
cette difficulté et de prouver que la prorogation
de la surtaxe est aussi inutile, aussi mauvaise
dans ce cas que dans les autres.
</p><p>
Je n’ai donc à m’occuper que de la seconde disposition
de la loi, de celle qui a pour objet de proroger
jusqu’en 1859 la surtaxe des boissons. C’est,
sans contredit, la plus grave du projet de loi, c’est
celle qui mérite l’examen le plus approfondi et le
plus sérieux.
</p><p>
(1) Voir l’annexe A.
</p><pb xml:id="PAG_00000012" n="8" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f12.image"/><p>
Malgré le peu de temps qui reste avant la disfussion,
je ne crains pas de l’aborder.
</p><p>
La prorogation de la surtaxe des boissons jusqu’en
1859 est contraire aux principes inscrits
dans nos lois de finances ; elle est nuisible dans ses
effets, inutile à la ville de Paris, et fatale à la production
la plus importante du Midi, à la produc-
</p><p>
tion la plus maltraitée du pays. Je viens demander
à la Chambre des Députés de rejeter cette disposition
du projet de loi ; de maintenir la loi de finances
du 11 juin 1842 dans toute sa force, et de
substituer, à la seconde partie du projet, des mesures
plus équitables, plus en harmonie avec la
gravité de la situation.
</p><p>
Avant d’exposer mes motifs, et de faire ressortir
toute l’importance du sujet, je crois indispensable
de fixer, avec un peu plus de vérité que
dans l’exposé du projet de loi, le chiffre même de
la surtaxe prélevée à Paris sur chaque hectolitre
de vin. Cette rectification aura le double avantage
de rétablir les faits dans leur vrai jour, et de préparer
avec clarté la discussion même du sujet.
</p><p>
L’exposé des motifs contient ces mots :
« D’après le tarif en vigueur, le droit d’octroi
sur les vins est de 10 fr. 50 c. par hectolitre, tan-

<pb xml:id="PAG_00000013" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f13.image"/>disque le droit d’entrée, qui se perçoit au profit
du trésor, n’est que de 8 IV. La différence de
2 fr. 50 c. constitue donc la plus forte partie de
la surtaxe dont la prorogation est demandée. » (le
Os lignes renferment une erreur qu’il importe
de relever.
</p><p>
L’honorable auteur de l’exposé des motifs, en
jetant un coup d œil rapide sur les tarifs en vigueur
à Paris, a vu. d’un enté, les droits de la
vitlea 10 fr. 50 c.: de l’autre, les droits du trésor
à 8 fr. Il en a conclu que la surtaxe des vins était
de 2 fr. o0 c. Il a commis une erreur. La surtaxe
est l’excédant du droit (fof'll’oi sur le droit d’entrée
 ; or, le chilïredeS fr. ne représente pas seulement
le droit d’entrée : il est l’expression d’une
taxe unique, qui comprend à la fois le droit d’entrée,
le droit de circulation, le droit de détail et
le droit de licence.
</p><p>
Deux documens importans, — une loi et un l’apport
de budget émané d’une commission que présidait
l’ex-ministre des finances, M. Lacave-Laplaglle.
— ne laissent aucun doute sur la justice
de la réclamation que j’élève iri. Kn voici, du
reste, la preuve :
La loi de finances relative aux crédits provisoires
pour 1831. promulguée le 12 décembre 1830.
</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f14.image"/><p>
Io PÉTITION X I. A ( M A M tilt L 1) KS UKPITKS
</p><p>
contient une annexe, où les divers taux du droit
d’entrée et du droit de circulation pour le vin et le
cidre, du droit de détail pour le vin, du droit de
consommation pour l’alcool, sont établis d’une
manière précise : quelques uns, d’après un tarif
fixe ; d’autres, d’après une échelle graduée dont la
population est la base. Pour Paris, soumis à un
régime d’exception, le tableau annexé contient ce
qui suit :
</p><p>
IUmPL\tE\JEi\S au.r aitri'ex île l’arii :
</p><p>
f.idre h fr.
</p><p>
Yin. H
Alcool 50
</p><p>
Il est bien évident, d’après le texte même de
cette loi, que le chiffre de 8 fr. ne s’applique pas
au droit d’entrée seul ; il s’applique à tons les droits
du trésor., puisqu’il les remplace. L’excédant du
droit d’octroi sur le droit d’entrée peut seul constituer
une surtaxe. S’il en était autrement, si cette
nature d’impôt était l’excédant du droit d’octroi sur
tous les autres, il y aurait rarement des surtaxes ;
car si les villes en masse prélèvent de 25 à 30 millions
sur les boissons, le trésor, à lui seul, en prélève
120. 11 est donc bien clair, il est bien établi
que la surtaxe de Paris est supérieure au chiffre
donné par l’exposé des motifs.
</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f15.image"/><p>
CONTIŒ LA SUKTAXIi DKS BOISSONS, A PAIII. il
</p><p>
Dans quelle proportion cette surtaxe est-elle supérieure
au chiffre de l’exposé des motifs ? Quelle
part prend le droit d’entrée dans la taxe de remplacement,
dans la taxe unique de 8 fr. ? C’est ce
que l’administration des contributions indirectes
s’est chargée d’expliquer elle-même à la commission
du budget de 1842, qui désira être édifiée sur
ce point. D’après les renseignemens fournis par
cette administration, il est constant que les droits
de circulation, de détail et de licence sont représentés
dans la taxe unique par une somme de 4 fr.,
et que le droit d’entrée se trouve représenté par
une pareille somme de 4 fr. ; il est constant encore
que, contrairement aux dispositions du tarif municipal
de Paris, qui établit une distinction entre
les vins en cercles et les vins en bouteilles, le trésor
perçoit un même droit sur les deux natures de
vins. De ces dispositions diverses résulte une
double conséquence fort remarquable :
1° Le taux du droit d’entrée, fixé à 4 fr., rapproché
du droit d’octroi sur les vins en cercles,
fixé à 11 fr. 55 c. (décime compris) , fait ressortir
une surtaxe de 7 fr. 55 c. par hectolitre ;
2° Le même taux du droit d’entrée, rapproché
du droit d’octroi sur les vins en bouteilles, qui est

<pb xml:id="PAG_00000016" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f16.image"/>fixé à 19 fr. 80 c. (décime compris) , fait ressortir
une surtaxe de 15 fr. 80 c. (1).
</p><p>
Ainsi, des dispositions mêmes de nos lois sur
les contributions indirectes, des calculs fournis
par l’administration et contrôlés par une commission
du budget, il résulte qu’en fixant à 2 fr. 50 c.
</p><p>
le taux de la surtaxe, l’exposé des motifs a diminué
le chiffre vrai, de 5 fr. pour une nature devins,
et de 11 fr. pour l’autre. La différence est assez
grande pour être rectifiée.
</p><p>
l t) Au moment ou notre travail allait être déposé sur le bureaij
de la Chambre, M. le marquis de La Grange, député de la Gironde,
nous a donné communication du document que l’administration
des contributions indirectes remit à la commission du budget des
recettes, en 1842. Cette pièce officielle, qui émanait du ministère
des finances et qui portait la signature du directeur même de
l’administration, M. Boursy, est ainsi conçue :
« La décomposition de la taxe unique, facile pour les alcools,
où le droit de remplacement est fixe et indépendant de la population
et de la classe de département, devient plus difficile pour
les vins, dont le tarif est soumis à une progression doublement
croissante. A Paris, il n’existe point de droit d’entrée proprement
dit sur les vins ; mais la taxe unique y remplace les droits d’entrée,
de détail, de circulation et môme de licence, car il n’y a
point d’exercice dans l’intérieur de la ville. Le département de la
Seine appartient à la troisième classe, où les villes de 50,000 âmes
et au dessus paient 4 fr. d’entrée ; sur les 8 fr. prélevés à Paris
par le trésor, la moitié s’appliquerait donc au droit d’entrée, et
l’autre moitié au remplacement de toutes les autres taxes abolies
par la suppression de l’exercice. Les 80 c. représentent le décime
du trésor.
</p><p>
 » D’après le principe que le droit d’octroi ne peut dépasser le
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="13" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f17.image"/><p>
Le chiffre exact de la surtaxe est donc de 7 t’r.
</p><p>
55 c. par hectolitre, pour les vins encercles, et de
15 tr. 80 c. pour les vins en bouteilles.
</p><p>
Si je rapproche ces chiffres de ceux qui constatent
les quantités entrées à Paris dans la dernière
année, je trouve que le produit de la surtaxe a dépassé
8 millions de francs (1).
</p><p>
Tel est l’état de choses qui devait finir en 1852,
et que le projet de loi a pour objet de maintenir
jusqu’en 1859.
</p><p>
Ce point de départ bien établi, je passe au sujet
même de la discussion.
</p><p>
A deux époques, depuis trente ans, les dispositions
légales en matière de taxes d’octroi ont posé,
</p><p>
droit d’entrée, et en prenant pour base de ce dernier droit le chiffre
de 4 fr., on l’a comparé au tarif de l’octroi, ce qui a fait ressortir
pour les vins en cercles une surtaxe de 7 fr. 55 c. et pour les vins
en bouteilles une surtaxe de 15 fr. 80. »
</p><p>
Voilà cette pièce importante. Elle confirme, sur tous les points,
les faits que nous avons produits. Nous n’avons donc rien à chan- ,
ger à notre texte. Nom avons pour nous la commission du budget
de 1842, qui était présidée par M. Lacave-Laplagne ; nous avons
pour nous l’administration centrale des finances ; nous avons
pour nous le spirituel et habile auteur des Considérations sur les
Octrois (*). Que faut-il de plus pour établir l’exactitude d’un
iait ?
</p><p>
(1) 8,047,674 fr. 47 c.
</p><p>
C., Considérations sur les Octrois en général (en deux parties , par
M. le marquis de La (rniiige, député de 1a liironcte, - Uordpam, 18 11.
</p><p>
çhez L’i vigne.
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f18.image"/><p>
&lt;4 PÉTITION A LA CHAMBRE DES DÉPUTÉS
</p><p>
à côté de principes utiles et vrais, des dispositions
exceptionnelles dont les résultats ont été abusifs.
</p><p>
Le principe posé, à la première époque, en 181-6,
était celui-ci : L’État prélève des droits indirects
sur quelques objets destinés à la consommation
publique ; il ne prélève rien sur d’autres objets.
</p><p>
Quand les denrées déjà taxées par l’État se présentent
à l’entrée des villes, les tarifs municipaux
doivent tenir compte du premier tribut que ces
denrées ont déjà payé, et combiner leurs taxes de
telle sorte que le droit municipal ne dépasse jamais
le droit du trésor. Tel était le principe.
</p><p>
L’exception posée parallèlement au principe
était celle-ci : une ordonnance royale pourra permettre
aux villes d’établir un droit supérieur à
celui du trésor.
</p><p>
En fait, le principe inscrit dans la loi était sage,
mais il y restait comme une lettre morte : l’exception
seule était appliquée ; elle paraissait seule en
vigueur. Elle produisit des fruits si nombreux et si
amers, qu’au bout de quelques années, près de
la moitié des villes à octroi se trouvèrent avoir
surtaxé les boissons. Quelques unes, profitant de
la latitude donnée par ordonnance, avaient doublé,
triplé et quintuplé à leur profit la somme
perçue par le trésor ; en définitive, les surtaxes se
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f19.image"/><p>
CONTItt: LA Sl’IITAXE DES BOISSONS, A PARIS. 1.) 
</p><p>
trouvaient contribuer pour 10,281,509 fr. 90 c.
</p><p>
dans une recette générale de 25,202,632 fr. 61 c. ;
c’est-à-dire que sur chaque somme de 100 fr. prélevée
à titre de droit d’octroi la surtaxe était comprise
pour 40 fr. 80 c. Peu d’abus financiers sont
aussi tlagrans.
</p><p>
A la première époque, une contradiction formelle
existait donc entre le but de la loi et ses résultats.
Ce que le législateur avait voulu prescrire
était négligé ; ce qu’il avait voulu proscrire était,
pour une grande partie de la France, un axiome
de fiscalité municipale.
</p><p>
A la seconde époque, eu 1842, la loi de finances
du 11 juin posa, comme celle de 1816, un principe
et une exception.
</p><p>
Le principe garantissait l’égalité entre les deux
droits d’octroi et d’entrée ; il établissait, de plus,
que toutes les surtaxes existantes seraient abolies
en 1852.
</p><p>
L’exception, posée à côté du principe, établissait
qu’une loi pourrait déroger à la règle prescrite
et autoriser les villes à établir des droits municipaux
supérieurs à ceux du trésor.
</p><p>
Voilà les dispositions légales relatives aux surtaxes
d’octroi.
</p><p>
A la seconde époque, comme à la première, en
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="16" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f20.image"/><p>
1842 comme en 1816, un principe sage était donc
proclamé ; mais l’exception admise était si périlleuse,
elle entraînait des conséquences si funestes,
que la vertu du principe restait bientôt sans effet.
</p><p>
On peut en juger aujourd’hui , sinon par la
multiplicité des faits qui découlent de la situation,
du moins par la gravité des conséquences qui se
produisent. Depuis 1842, en effet, deux atteintes
ont été portées au principe ; une troisième est imminente ;
et, dans le laps de temps où se sont
produites ces regrettables tentatives, la situation
a empiré de telle sorte que la dernière atteinte aux
vrais principes financiers a toujours été la plus funeste.

</p><p>
Il y a deux ans, une première dérogation au
principe de 1842 résulta de la loi du 9 mars 1845,
qui autorisait la ville de La Rochelle à surtaxer
les boissons. Ce fut un premier pas, timide, irrésolu,
entouré de précautions et de réticences. La
surtaxe proposée était minime ; elle ne frappait
que sur une ville où la consommation était faible.
</p><p>
Le dernier recensement quinquennal venait, d’ailleurs,
de constater dans la population de La Rochelle
une diminution de deux mille habitans.
</p><p>
Comptée comme ville de 15,000 âmes avant le
recensement, et, comme telle, passible d’un droit
</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="17" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f21.image"/></div><div><head>3</head><p>
d’entrée de 10 fr. par hectolitre d’alcool, La Rochelle
se trouvait, après le recensement, classée
parmi les villes de 13,000 âmes, et dès lors passible
d’un droit plus faible de 8 fr. par hectolitre.
</p><p>
La surtaxe proposée sur l’alcool étant de 1 fr.
</p><p>
60 c., il en résultait qu’ajoutée au droit nouveau,
elle ne donnait qu’un taux de 9 fr. 60 c. ; elle constituait
ainsi au profit des habilans de La Rochelle
une réduction de 40 c. par hectolitre sur le droit
ancien. La conséquence parut singulièrement heureuse.
Le raisonnement parut rare en finances ; il
fut triomphant. Les redevables, peu habitués à voir
des aggravations d’impôts se traduire pour eux en
diminutions de dépenses, promirent de délier leurs
bourses avec empressement. La loi fut votée. C’est
ainsi qu’une première atteinte aux principes de
1816 et de 1842 se trouva inscrite au Bulletin des
Lois.
</p><p>
Une deuxième atteinte a eu lieu dans cette session
même en faveur de la ville de Rouen. Le souvenir
en est trop récent pour qu’il soit utile de le
rappeler. Il suffira de citer deux chiffres pour montrer
tout d’un coup et d’une manière frappante que
cette seconde atteinte est beaucoup plus grave que
la première.
</p><p>
La^iicl^xe proposée pour La Rochelle était de
</p><pb xml:id="PAG_00000022" n="18" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f22.image"/><p>
1 fr. 60 c. ; celle de Rouen est de 12 fr. 25 c. La
surtaxe de La Rochelle était établie dans un pays
où la consommation de l’alcool est faible (1 litre
par tête). Celle de Rouen est établie dans un pays
où la consommation par tête est supérieure à celle
de toutes les villes de France (10 litres par tête). Il
est bien évident, d’un côté, que l’excédant du
droit du trésor sur celui d’octroi représente, pour
chaque habitant de La Rochelle, une surcharge
faible dont les effets doivent être peu sensibles
pour la consommation ; et, d’un autre côté, que la
surtaxe de Rouen, huit fois su périeure à celle de
La Rochelle et s’exerçant sur une consommation
dix fois plus grande, doit être à la fois plus lourde
pour les consommateurs et plus dangereuse pour
la production.
</p><p>
Telle est l’importance et tel est le danger de la
deuxième atteinte portée au principe de nos lois
de finances.
</p><p>
La troisième atteinte se présente avec un caractère
particulier de gravité.
</p><p>
Les deux surtaxes accordées, depuis 1812 jusqu’à
ce jour, trouvaient leur limite dans le dernier
article de la loi qui régit cette matière. Comme
toutes les autres, ces deux surtaxes devaient cesser
d’être perçues en 1852. Celle de Paris, an con-

<pb xml:id="PAG_00000023" n="19" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f23.image"/>traire, durera d’abord jusqu’en 1852 , en vertu de
la loi de finances en vigueur ; elle durera ensuite,
si la loi proposée est adoptée, jusqu’en 1859. En
tout onze ans, à partir du lEr janvier prochain.
</p><p>
Cette différence n’est pas la seule. Ce résultat fâcheux
n’est pas le seul.
</p><p>
La plus forte des deux surtaxes accordées, depuis
1842, celle de Rouen, fixée à 12 fr. 25 c. , el
calculée sur uueconsommation annuelle de 10,000
hectolitres, peut donner une recette brute de
120,000 francs. Celle de Paris, prélevée à la fois
sur l’alcool et sur le vin, sera bien plus productive
encore. Mais des calculs approximatifs ne suffisent
pas. 11 faut des faits précis, irrécusables. Citons-les.
</p><p>
La question des surtaxes n’a été examinée qu’une
fois à fond par une commission du budget, celle
de 18i2. A cette époque, le Midi eut le bonheur de
voir réunis dans cette commission deux de ses enfans,
deux hommes intelligens, dévoués, actifs (1) ,
qui, impressionnés jusqu’au fond de leur âme par
les souffrances alors bien poignantes du Midi, voulurent
essayer de les adoucir et de les calmer. Sur
leur demande, l’administration des contributions
indirectes remit à la commission du budget quel-
</p><p>
(11 MM. do l.a friangecl Th. Ducos, dnpulés de la Gironde

<pb xml:id="PAG_00000024" n="20" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f24.image"/>ques pièces relatives aux villes surtaxées, -et aux
produits que ces villes j’etiraient de leurs surtaxes.
</p><p>
De ces pièces, dont l’exactitude ne sera pas, je
pense, contestée, il résulta non seulement que les
surtaxes produisaient plus à Paris que dans chacune
des villes soumises à cette nature d’impôt,
mais encore que le produit des surtaxes, dans cette
ville, était plus que triple du produit général de
toutes les surtaxes de France.
</p><p>
Les surtaxes d’octroi sur
les boissons produisaient, à
Paris. 7,989,642 fr. 62 c.
</p><p>
Les surtaxes de 454 autres
communes produisaient 2,291,867 28
La somme produite par
toutes ces surtaxes d’octroi
était donc de. 10,281,509 fr. 90 c.
</p><p>
Ainsi, la part de Paris dans la recette générale
des surtaxes était de 78 p. 100 ; celle des autres
454 communes surtaxées était de 22 p. 100.
</p><p>
D’après ces chiffres, le produit des surtaxes perçues
ailleurs qu’à Paris, rapproché du nombre de
villes qui le fournissent, fait ressortir, pour chaque
localité, une surtaxe moyenne de 5,048 francs.
</p><p>
C’e,st déjà énorme, et il est étrange que des villes
soient autorisées en si grand nombre à percevoir

<pb xml:id="PAG_00000025" n="21" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f25.image"/>une pareille somme, contrairement aux principes
de nos lois financières. Eh bien ! ce n’est
rien, en comparaison de ce qui concerne Paris.
</p><p>
Si l’on prend le produit moyen de la surtaxe afférente
à chaque ville et qu’on le rapproche de celui
qui est réalisé à Paris, on trouve que ce dernier
est quinze cent quatre-vingt-deux fois plus fort !
</p><p>
Ces simples chiffres peuvent faire apprécier
l’importance de la question qui se rattache à la
prorogation des surtaxes à Paris ; ils doivent montrer
que je n’exagère en aucune manière en disant
que la troisième atteinte à la loi de 1842 se présente
avec un caractère particulier de gravité.
</p><p>
Un projet de loi qui leiid à prolonger un état de
choses aussi funeste doit produire des effets bien
tristes.
</p><p>
Le plus grave est celui-ci :
La prorogation de la surtaxe une fois accordée,
le principe de nos lois financières sur cette matière
est anéanti ; le principe des surtaxes est consacré
d’une manière définitive ; et, comme l’abrogation
de cette nature d’impôt est une des plus
minimes améliorations que les viniculteurs sollicitent
pour délier le faisceau d’entraves qui les
gêne et les opprime, il s’ensuivra que, par le fait
même de la prorogation de la surtaxe, la cause
</p><pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f26.image"/><p>
:22 l’KllThOi A I.A CMAMIJItl-: l&gt;KS DKI'l TK&gt;
</p><p>
soutenue par le Midi sera perdue pour toujours.
</p><p>
J’en ai pour preuves deux symptômes nouveaux
qu’il est utile d’indiquer.
</p><p>
Jusqu ici, toutes les fois que l’on a soumis aux
Chambres un projet de loi tendant à constituer
une dérogation au principe de 1816 et de 1842, on
y a mis des formes. On s’est empressé de rassurer
les intérêts justement alarmés. On a dit que la
concession faite en 1842 ne serait pas relirée ; que
le principe de nos lois financières serait appliqué
et maintenu ; que, si l’on proposait une exception,
c’était temporairement, dans un cas de force
majeure, pour secourir une ville obérée ou pour
soulager une population en détresse. On a dit : —
« Vous avez raison de vous plaindre ; oui, les villes
taxent trop vos denrées. Quand nous avons prélevé.
sur les produits de votre agriculture, d’assez
lourds impôts, les villes interviennent, et les
taxent encore plus que nous. Cela n’est pas juste.
</p><p>
Nous l’avons reconnu en 1842, nous le reconnaissons
encore. Accordez-nous seulement la surtaxe
indispensable que nous vous demandons, et soyez
sûrs qu’à l’avenir nous nous montrerons de sévères
et de rigides défenseurs de vos droits. Soyez
d’ailleurs certains qu’en I) i il n"y aura plus de
surtaxe. » - Tel est le sens des discours pro-

<pb xml:id="PAG_00000027" n="23" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f27.image"/>nonces, en 1845 el récemment, pour justifier les
projets de loi relatifs à La Rochelle et à Rouen.
</p><p>
La situation est bien changée depuis. Les Chambres
ont adopté sans trop de résistance la surtaxe
de Rouen. Les propriétaires de vignes, justement
- émus, mais dispersés sur une région étendue du
pays, n’ont pu réclamer avec cet ensemble qui
donne de la consistance et de la force aux idées.
</p><p>
Dès lors, les précautions, les ménagemens deviennent
inutiles. On peut agir en toute liberté. L’exposé
des motifs fait à peine une allusion aux graves
intérêts qui se rattachent au projet de loi ; il
pose à peine la question ; il se borne à enregistrer
les chiffres erronés que j’ai rectifiés plus haut, et
à dire dans le même paragraphe
</p><p>
« Ce n’est, au surplus, qu’en ce qui concerne les
vins que la question a quelque importance. »
</p><p>
Après cet argument, présenté un des derniers,
comme un des meilleurs, l’exposé des motifs arrive
aux conclusions. Que pourrait-il ajouter ? Ce
projet de loi n’a d’importance que pour les vins !
</p><p>
N’est-ce pas tout dire ? En faut-il davantage
pour que la loi soit adoptée ? S’il s’agissait des fers
dont la production intéresse quelques maîtres de
forges puissans ; s’il s’agissait de quelques unes de
ces industries factices que nous maintenons sur
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f28.image"/><p>
■24 PETITION A LA ClIAMBItE DES DÉPITÉS
</p><p>
noire sol à coups de tarifs, au grand’délriment
de notre marine, de notre agriculture et de notre
commerce, les développemens ne manqueraient
pas. On essaierait de prouver que des profits précieux
ne seront pas entamés par la mesure proposée.
Le projet de loi se ferait humble et petit. Mais
il s’agit des vins ! Belle misère !
</p><p>
Qu’est-ce, en effet, que les vins ! Sur le sol brûlant
du Languedoc et de la Provence, sur les coteaux
de la Bourgogne et du Quercy, dans les terrains
sablonneux de la Gironde, une population
active et nombreuse féconde de ses sueurs une
portion importante du pays. Les produits agricoles
qu’elle crée sont estimés huit cents millions
(le francs. Ces produits paient aux villes, par l’octroi,
trente millions ; au trésor, par l’impôt direct,
quinze millions ; au trésor encore, par l’impôt indirect,
plus de cent millions. Ces produits occupent
six millions de bras. Ils forment la majeure
partie de nos envois en Algérie ; ils déterminent,
avec les puissances étrangères, un mouvement
commercial que les derniers documens de nos
douanes portent au chiffre moyen de soixante-six
millions. Ces produits, ces vins, sont-ils donc si
peu de chose ? Méritent-ils donc du mépris ? Non.
</p><p>
On peut trouver des industries manufacturières ou
</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f29.image"/><p>
CONTRE LA SURTAXE DES ROISSONS, A PARIS. :25"
</p><p>
r..
</p><p>
agricoles plus riches et plus florissantes. On ne
pourra en citer aucune qui laisse dans le trésor
public des traces aussi marquées. Aucune ne mériterait
plus de sympathie. Malheureusement aucune,
dans cette session du moins, n’a rencontré
plu&amp; de dédain.
</p><p>
Le silence à peu près absolu de l’exposé des motifs
sur les graves intérêts qui se rattachent au
projet de loi, l’absence complète de toute promesse,
de toute garantie pour l’avenir, voilà le premier
symptôme du peu de sympathie qu’inspire aujourd’hui
la production agricole du Midi ; voilà le premier
symptôme de l’anéantissement des principes
qui condamnent les surtaxes.
</p><p>
Le second symptôme résulte du projet de loi
même, qui affecte le produit de la surtaxe à l’amortissement
de l’emprunt. Je vois dans ce fait
une solution pernicieuse de la question des surtaxes ;
j’y vois le maintien nécessaire, permanent,
perpétuel de la surtaxe à Paris.
</p><p>
Peu de villes, peu d’États même, ont une situation
financière plus brillante que la ville de Paris.
</p><p>
Ses revenus s’élèvent à 46,500,000 francs. Son
budget, vrai modèle de comptabilité financière,
offre annuellement un boni de plusieurs millions
de francs. Par un privilège rare, que les grands
</p><pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f30.image"/><p>
•J »i PI ;UNO\ A I.A ( IIAMBIU ; UI:s KKIH riis
</p><p>
budgets pourraient envier, les recettes recouvrées
dépassent toujours, dans les réglemens de compte,
les évaluations primitives ! Une telle situation ne
peut être jugée alarmante, surtout lorsqu’on songe
que la Ville de Paris possède, soit au Trésor, soit
à la Banque, un dépôt de vingt-trois millions.
</p><p>
Pour toute autre capitale, pour un État de second
ordre, la situation serait donc satisfaisante.
</p><p>
Un État vivrait avec des recettes excédant de quelques
millions les dépenses ; un État vivrait avec
vingt-trois millions d’économies bien placées. Il
n’en est pas de même pour Paris. Plus les recettes
s’accroissent dans cette ville, plus le désir des dépenses
extraordinaires et des grands travaux s’y
ma ni leste avec force. De ce goûl prononcé pour
les constructions grandioses, fastueuses, naît le
désir, je ne dirai pas nouveau, mais chronique
d’emprunter.
</p><p>
L’emprunt est un des caractères saillans de la
gestion financière de Paris.
</p><p>
Depuis 1809. Paris emprunte.
</p><p>
Si l’on parcourt ses comptes et ses budgets, on
trouve toujours quelque somme destinée à amortir
un emprunt. La préoccupation de ce genre d’opération
financière est si naturelle, si habituelle aux
hommes du reste fort éclairés et fort habiles qui

<pb xml:id="PAG_00000031" n="27" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f31.image"/>dirigent ses intérêts, qu’à la seule idée de voir,
d’un côté, l’emprunt de 1832 (40 millions) complètement
amorti en 1852 ; de l’autre, la surtaxe
des boissons expirant à la même époque, ces
hommes ont pensé tout à la fois qu’il y avait urgence
à contracter un emprunt nouveau, et qu’il y
aurait péril à laisser la loi de 1842 produire tout
son effet. En conséquence, ils ont dressé une longue
liste de travaux à faire et nous ont dit : — Voilà les
dépenses que nous projetons ; il nous faut un emprunt
pour les effectuer, il nous faut une surtaxe
pour amortir l’emprunt.—
Dans cette coïncidence fatale, dans cette prétention
singulière de constituer la surtaxe comme le
corollaire nécessaire de l’emprunt, je vois l’anéantissement
du principe financier qui régit nos taxes
d’octroi. En effet, l’emprunt demandé pour de
grands travaux est remboursable en six ans. La
prorogation, demandée pour six ans, est destinée
au remboursement de cet emprunt. De ce double
fait je conclus que voter la prorogation c’est voter
l’éternité de la surtaxe ; car, au bout de six ans,
lorsque l’emprunt sera remboursé, lorsque la limite
légale de la surtaxe sera atteinte, la ville de
Paris aura une nouvelle liste de travaux à exécuter,
un nouvel emprunt à faire e( une nouvelle proro-

<pb xml:id="PAG_00000032" n="28" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f32.image"/>gation de surtaxes à demander. La surtaxe votée,
la cause soutenue par le Midi est perdue sans retour.
</p><p>
Tel sera le résultat le plus funeste du projet de
loi. Il amènera infailliblement une modification
profonde dans le principe qui régit nos lois financières.
Il perpétuera une situation mauvaise etpe-*
rilleuse, contre laquelle ne cessent de-protester les
nombreux intérêts qu’elle affecte.
</p><p>
Après avoir montré que la prorogation de la
surtaxe est une atteinte formelle aux principes de
nos lois financières ; qu’elle est de nature à produire
des résultats funestes, je dois examiner si
le maintien de cette surtaxe jusqu’à l’année 1859
est indispensable à la ville de Paris pour amortir
l’emprunt de 25 millions qu’elle sollicite ; si nulle
combinaison financière ne pourrait dispenser les
vignobles de payer les embellissemens de la capitale.

</p><p>
L’idée de prélever sur les boissons toutes les
ressources nécessaires à l’amortissement de l’emprunt
est une des plus injustes qui se puissent concevoir.
Ma conviction, à cet égard, ne repose, je
vais le prouver, ni sur des chimères, ni sur des
abstractions, ni sur un sentiment aveugle, Elle,
est fondée sur le bon sens le plus simple.
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="29" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f33.image"/><p>
Un coup d’œil jeté sur le tarif de l’octroi de Paris
et sur les recettes que procure ce tarif fournira
des renseignemens précieux à l’appui d.e ma démonstration.

</p><p>
Pour ne point abuser des chiffres, j’emploierai
seulement ceux qui se rattachent aux cinq derniers
exercices connus (1841 à 1845 inclusivement).
Cette courte période a l’avantage de n’offrir
aucun changement dans le tarif et de fournir
matière à des comparaisons d’autant plus justes
que les élémens dont elles se forment restent invariables.

</p><p>
Le tarif d’octroi de Paris renferme cinquantequatre
articles qui, groupés d’après la nature des
produits imposés, forment huit catégories distinctes.
Sur les cinquante-quatre articles imposés,
quatre ont à payer, concurremment avec le droit
d’octroi, un autre droit qui, sous le nom de taxe
unique, est prélevé par le trésor. Les cinquante
autres articles ne paient que le droit d’octroi.
</p><p>
La taxe du trésor payée par quatre articles est,
du reste, fort lourde pour les produits agricoles
du Midi, qui la supportent à peu près seuls. Si je
cal-cule cette taxe unique sur les quantités soumises
au droit d’octroi, en 1845, et qui ont été ;

<pb xml:id="PAG_00000034" n="30" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f34.image"/>hectolitres. litres.
</p><p>
Pour les vins en cercles, de.. 1,038,864 53
Pour les vins en bouteilles, de. 9,986 55
Pour les alcools, de. 53,662 43
Pour les cidres, de. 17,581 20
</p><p>
je trouve les résultats suivans :
</p><p>
OBJETS RBCBTTBS
assujettis aux droits. (décime compris).
</p><p>
Vins en cercles. 9,142,007 fr. 86 c.
</p><p>
ïd. en bouteilles. 87,881 64
Alcools 2,951,433 65
Cidres. 77,356 40
Total. 12,258,679 55
</p><p>
D’où il résulte qu’en 1845, sur cinquante-quatre
espèces de produits agricoles et industriels qui
se sont présentés aux barrières de Paris, il y en a
eu trois, les vins, les alcools et les cidres, qui ont
eu seuls à acquitter, comme formalité préliminaire,
comme introduction au droit d’octroi, une
somme de 12 millions.
</p><p>
Après le paiement d’un pareil tribut ; les boissons
auraient quelques droits à compter sur la
clémence et sur la justice du tarif de Paris. Vain
espoir.
</p><p>
Le tarif de Paris n’est ni clément, ni juste. Loin
d’être clément à l’égard de denrées déjà frappées,
il les accable ; il agit sur elles avec tant de
puissance et d’énergie, qu’il parvient à en extraire

<pb xml:id="PAG_00000035" n="31" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f35.image"/>une somme plus grande encore que celle du
trésor.
</p><p>
Je viens de calculer le chiffre perçu par le trésor,
en 1845, à. 12,258,679 fr. 55 c.
</p><p>
Le chiffre effectif perçu
par l’octroi, d’après les
comptes de la ville, s’élève
à. 13,750,550 14
L’ensemble des droits
perçus à Paris sur les
boissons, soit par la ville,
soit par le trésor, est donc
de. 26,009,229 fr. 69 c.
</p><p>
26 millions ! c’est à peu près la somme que tous
les octrois ensemble perçoivent sur tous les vins
et sur tous les alcools du royaume.
</p><p>
Voilà les merveilleux effets d’un tarif clément !
</p><p>
Voici les effets d’un tarif juste !
</p><p>
On pourrait croire que, prenant en considération
l’énormité de la taxe prélevée d’avance par
le trésor, l’administration municipale a cherché
à proportionner les charges dont les boissons sont
frappées avec celles que paient les autres denrées ;
on pourrait croire qu’elle a imposé sur les boissons
des taxes plus faibles que celles dont elle
taxe les autres produits de l’agriculture et de l’in-

<pb xml:id="PAG_00000036" n="32" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f36.image"/>dustrie. Il n’en est rien. Les boissons, qui paient
seules une taxe au trésor, en arrivant à Paris,
paient encore plus que chacune des catégories du
tarif, quand elles passent devant le bureau de l’octroi.

</p><p>
Je donne dans un tableau les recettes perçues,
pendant cinq années, sur les diverses catégories
du tarif, que je classe ainsi : Boissons surtaxées,
liquides non surtaxés, comestibles, combustibles,
fourrages, matériaux, bois de construction, objets
divers.
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f37.image"/><p>
TABLEAU des objets soumis aux droits d’octroi, à Paris, et des IWIIPS produites par ers objets, pendant la période quinquennale 1841-1841).
</p><p>
OBJETS --. PRODUIS CONSTATÉS
",---, TOTAL.
SOI MIS AUX UltOITS. j8il LN 1842. FN 1813. , N l8i4. E&gt; jgj-
1 ---i
lioissons surtaxées (vins, fr' c- (c, c. [c, fr" c- fr. c. fr- L
alcools, cidres). 12,668,767 82 12,003,31s 2 !» 13,287,133 36 12,462,420 10 13,750,550 14- 64,772,48 » 71 j
Liquides non surtaxés
(huiles, vinaigres, bière, I
alcools dénaturés) 2,894,322 93 3,110,102 » » 2.970,201 64 3,173,14i- 65 3,157,030 94 15,34-1,102 10
Comestibles. 5,442,511 76 5,109,035 95 5.561,691 12 5,735,016 06 6,100,858 21 28,309,713 10
Combustibles. 4,761,395 H 4,519,212 86 4,955,750 60 4,615,145 95 5,043,157 24 23,894,662 12
Fourrages 1,225,502 54 1,242,65 » 85 1,279,313 68 1,355,865 78 1,36,399 34, 6,467,825 19
Matériaux 1,855,142 59 1,719,901 81 1,849.579 33 1,915,63977 2,143,139 28 9,483,402 81
Unis île construction. 1,784,041 05 1,619.220 50 1.917,001 11 1,863,488 92 1,939,901 28 9,123,653 46
Objets divers 610,258 31 001,611 09 604,702 48 617,986 12 665,906 54 3,106,495 1 4
31,248,003 01 30,915,986 98 32,431,703 38 31,738,707 35 34,164,942 97 100,199,343 69
</p><p>
--.------ ------ - .---- --------- --
</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="31" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f38.image"/><p>
Il ressort de ce tableau que la part seule des
boissons surtaxées, dans la recette générale de
l’octroi, a été de 40 356/1000 p. 100 ! Il en
ressort encore les résultats moyens suivans :
</p><p>
PRODUIT MOYEN,
OBJETS dans la période quinquennale
assujettis aux droits. f84t-t8.
</p><p>
Boissons surtaxées. 12.954,497 fr. 94 c.
</p><p>
Comestibles. 5,661,942 62
Combustibles 4,778,932 42
Liquides non surtaxés.. 3,068,220 44
Matériaux. 1,896,680 56
Bois de construction.. 1,824,730 69
Fourrages. 1.293,565 04
Objets divers 621.299 03
Total. 32,099,868 74
</p><p>
Les boissons surtaxées donnent donc deux fois
plus d’argent que les comestibles et que les coinbustibles,
quatre fois plus que les liquides non
surtaxés, sept fois plus que les matériaux et que
les bois de construction, dix fois plus que les fourrages,
vingt fois plus que les objets divers.
</p><p>
D’après le simple exposé de ces faits que je soumets
humblement à la Chambre et à la commission
spéciale chargée d’examiner le projet de loi,
il me paraît injuste de prélever l’amortissement de
l’emprunt sur les articles du tarif qui paient le
plus. Le bon sens le plus vulgaire indique une
marche contraire. Il est déjà surprenant qu’une

<pb xml:id="PAG_00000039" n="35" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f39.image"/>situation aussi funeste ait pu durer aussi longtemps
 ; il serait coupable de vouloir la prolonger
en modifiant une loi solennellement voléë il y a
cinq ans.
</p><p>
Ce serait d’ailleurs sans raison et sans motifs
que l’on voudrait prélever, sur les vins et sur les
alcools, les sommes nécessaires à l’ amortissement
de l’emprunt. Ce serait sans raison, car les deux
articles indiqués sont déjà ceux que le tarif frappe
avec le plus de rigueur. Ce serait sans motifs, car
l’inutilité du maintien de la surtaxe pour répondre
aux demandes, même les plus exigeantes de la
ville de Paris, est facile à démontrer.
</p><p>
Pour justilier une mesure comme celle que sollicite
la ville de Paris, il faudrait que les circonstances
fussent bien impérieuses, que la situation
des finances de la ville fût bien mauvaise, et que
nulle autre combinaison financière ne pût y fa i re
face.
</p><p>
Tel n’est pas le cas de la ville de Paris. Les circonstances
ne sont ni assez graves, ni assez alarmantes
pour que l’excédant habituel des recettes
sur les dépenses, pour que les réserves possédées
a la Banque et au Trésor par la Ville ne puissent
y suffire ; cl, quant à l’emprunt, quant aux travaux
extraordinaires projetés, ilspeuvenl cire effectués
</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f40.image"/><p>
:H'i l’ITHION A LA CIIAMHUi ; DKS I&gt;KPITKS
</p><p>
en toute sécurité, en toute libel lé, si ! on veut sortir
un moment de l’ornière profonde où une malheureuse
routine maintient les hommes les plus
éclairés et les esprits les plus fermes.
</p><p>
Les finances de Paris sont dans un état si prospère.
que les défenseurs mêmes de l’emprunt ne
peuvent le nier. Je lis dans l’exposé des motifs :
« Celte somme (les 25 millions de l’emprunt) 
 » ne sera réalisée que partiellement et au fur et
 » à mesure des besoins. La Ville, une fois assurée
de la faculté d’emprunter, n’en usera qu’on cas
 » de nécessité. (1 )  »
Je lis. en outre, dans une brochure publiée par
un honorable membre du conseil municipal :
« L’autorisation demandée de faire un emprunt
 » n’est qu’une mesure de prévoyance, les eircon »
stances immédiates et présentes n’y sont pour
 » rien (2). »
</p><p>
De cette double citation ne faut-il pas conclure
que les défenseurs mêmes de l’emprunt ne sont
pas bien sûrs que cette mesure financière soit indispensable ?
M. le Ministre de l’intérieur, qui est
chargé de défendre le projet de loi devant les
Chambres, reconnaît que la Ville, une fois assurée
</p><p>
- ------- -_- -----l’
/':,1'/1(1 ;;' ; dl’ II//) Ii¡:. pdgl’ ;-..
</p><p>
■2 Dr l’fthpruni rlr mi/lions, par M. Duporicr. payo 7,

<pb xml:id="PAG_00000041" n="37" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f41.image"/>de pouvoir emprunter, n’usera peut-être pas de
cette faculté. Un honorable membre du conseil
municipal ne voit dans la mesure qu’un acte de
prévoyance. N’est-ce pas constater la puissance
d’une ville qui, avec ses ressources ordinaires,
pourra effectuer cinquante millions de travaux
neufs ? N’est-ce pas constater la prospérité financière
de Paris ? Mais, s’il est douteux que Paris emprunte,
il est malheureusement trop certain que
Paris, quoi qu’il arrive, prélèvera la surtaxe qu’on
lui permettra de percevoir. Dans ce cas, possible
d’après l’exposé des motifs, les Chambres se trouveront
avoir autorisé sans raison, sans motif, une
surtaxe injuste et écrasante, une dérogation manifeste
aux principes les plus élémentaires de notre
code financier.
</p><p>
Pour mon compte, je ne croirai jamais à l’utilité
de la surtaxe pour amortir l’emprunt. En me plaçant
même au point de vue le plus alarmiste, en
admettant qu’en 1852, lors de la suppression de la
surtaxe, les finances de la Ville ne suffisent pas
pour assurer le service de l’emprunt, je n’accorderai
jamais que le vide de la caisse municipale
doive être comblé avec le produit de la surtaxe
prorogée à six ans.
</p><p>
D’autres moyens me paraissent préférables.
</p><pb xml:id="PAG_00000042" n="38" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f42.image"/><p>
Jusqu’ici une règle générale a présidé aux diverses
modifications des tarifs municipaux. Cette règle,
qui consiste à faire payer aux vins tous les
embellissemens des villes, a été mise en pratique
avec beaucoup de distinction par un grand nombre
de communes. Deux des plus considérables rappliquent
, cette année.
</p><p>
Rouen disait récemment :
« J’ai une rue neuve à percer, des quais à embellir
: il faut que je surtaxe les alcools. »
</p><p>
Paris dit aujourd’hui :
« J’ai des halles à reconstruire, des mairies à
élever, des casernes à bâtir, etc., etc. : il faut que
je surtaxe les boissons. »
</p><p>
Cette règle générale me paraît vieille, usée et
injuste. Elle dénote un esprit routinier qu’il appartiendrait
aux Chambres de faire cesser.
</p><p>
Il appartiendrait à la ville de Paris d’entrer la
première dans une voie nouvelle.
</p><p>
Deux moyens me paraissent devoir fournir à la
</p><p>
ville de Paris des ressources plus que suffisantes
pour assurer l’exécution des grands travaux, pour
garantir même le paiement complet et prompt de
l’emprunt qu’elle sollicite.
</p><p>
Ces moyens, que je ferai suivre de très courts
développemens, sont les suivans :
</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="39" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f43.image"/><p>
1° Conversion en droits d’octroi des remises attribuées
à la Ville sur la vente en gros de la volaille,
</p><p>
du gibier, de la marée, des huîtres, du poisson
d’eau douce, du beurre et des œufs ;
2° Révision générale du tarif.
</p><p>
Le premier moyen que j’indique repose sur des
données bien connues.
</p><p>
On sait qu’aujourd’hui le poisson d’eau douce,
les huîtres, la marée, la volaille, le gibier, le beurre
et les œufs, ne paient aucun droit à l’octroi de
Paris. Ils entrent librement, sont transportés
au domicile des particuliers et consommés,
sans être soumis à aucune redevance. Ils ne sont
passibles d’une certaine taxe que lorsqu’on les
transporte sur les halles et sur les marchés pour y
être vendus. Dans ce cas, ces articles ont à payer,
sur la vente en gros, un droit ad valorem, qui produit
environ 1,700,000 fr. par année (1).
</p><p>
De ce mode de perception résulte ce qui suit :
les habitans aisés, les propriétaires d’hôtels somptueux,
les chefs de vastes établissemens publics,
qui peuvent faire venir directement, de la campagne,
ces diverses denrées, les reçoivent et les
consomment sans payer de droits. Les personnes
</p><p>
(1) Le chiffre du dernier compte de la Ville est : 1,789.075 fr.
</p><p>
i-2 c.

<pb xml:id="PAG_00000044" n="40" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f44.image"/>pauvres qui, n’ayant pas les mêmes facilités, vont
chercher ces denrées dans les halles d’approvisionnement,
les paient à un prix élevé, et subissent
ainsi toutes les conséquences d’une perception inégalement
établie.
</p><p>
Un tel résultat est-il juste ?
</p><p>
Si le droit ad valorem perçu à la halle étaitperçu
aux barrières, la ville de Paris verrait, dans l’adoption
de ce mode, un double avantage : celui de
, n’établir qu’une même mesure pour tous les consommateurs,
et celui d’effectuer une recette plus
élevée. Des évaluations dignes de foi portent à
quinze millions de francs la valeur de la volaille
qui est consommée annuellement à Paris. Sur quel
chiffre la Ville a-t-elle perçu, d’après ses derniers
comptes, le droit qu’elle prélève aux halles sur la
volaille ? Sur 9,417,771 fr. 26 c. Encore ce chiffre
contient-il le droit sur le gibier ! N’est-il pas évident
qu’une grande quantité échappe aux droits ?
</p><p>
La ville de Paris retirerait donc de grandes ressources
de la première mesure que je propose.
</p><p>
La seconde mesure consiste dans la révision du
tarif.
</p><p>
Il est difficile à cet égard de rien préciser. Toutefois,
il est utile, il sera profitable de rechercher

<pb xml:id="PAG_00000045" n="41" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f45.image"/>li
</p><p>
si aucun article ne peut être ajouté au tarif de Paris.
</p><p>
S’il existe des articles qui ne sont pas taxes et
qui, par conséquent, pourraient l’être, s’il existe
des articles qui ne sont pas taxés et dont pourtant
la présence sur le tarif s’expliquerait tout aussi
bien, et mieux peut-être, que la plupart de ceux
qui y figurent, n’en faudra-t-il pas conclure qu’une
- révision complète du tarif pour admettre, sinon
tous ces articles, du moins quelques uns, est utile
et fondée sur la justice ?
</p><p>
Pour arriver au résultat que je cherche, j’ai rapproché
du tarif de Paris plusieurs tarifs de grandes
villes. J’ai pris les tarifs des villes suivantes :
Rennes, Toulouse, Montpellier, Nîmes, Metz,
Rouen, Marseille, Lille, Bordeaux, Brest, Amiens
et Toulon. J’ai extrait de ces tarifs les articles qui
ne figuraient point sur le tarif de Paris, et j’en ai
formé une liste, en ayant soin de désigner, à côté
de l’article taxé, le nom ou les noms des villes qui
le taxent.
</p><p>
De ce travail comparatif est résulté le tableau
suivant :
</p><p>
OBJETS
NON T A x H S NOMS DES VILLES
à Paris. oii ces objets sont taxés.
</p><p>
1 Gibier. Rennes, Toulouse, Metz.
</p><p>
2 Volaille. Montpellier, Toulouse.
</p><p>
3 Agneaux. , Rouen, Bordeaux.
</p><p>
4 Ch¡\ncs. nurdeaux.
</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="42" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f46.image"/><p>
OBJETS
non TAXÉS WOMS DES VILLES
à Paris. où ces objets sont taxés.
</p><p>
5 Chevreaux. Bordeaux.
</p><p>
6 Oies., Nîmes, Metz, Montpellier, Toulouse.
</p><p>
7 Marcassins. Rouen.
</p><p>
8 Cochons de lait. Rouen.
</p><p>
9 Morue. Bordeaux.
</p><p>
10 Sardines. o. Rouen, Bordeaux.
</p><p>
11 Anchois. Rouen, Bordeaux.
</p><p>
12 Thon. , Rouen, Bordeaux.
</p><p>
13 Huitres. , , o. Bordeaux, Montpellier.
</p><p>
f Í Lille, Nîmes, Rouen, Bordeaux, Mont14
Poissons frais { p~.
</p><p>
15 Beurre salé.,.,. Bordeaux.
</p><p>
16 Beurre de toute espèce. Toulon.
</p><p>
17 Prunes. Bordeaux.
</p><p>
18 Oranges.,. Toulouse, Montpellier, Bordeaux, Metz.
</p><p>
19 Citrons. , ., Bordeaux.
</p><p>
20 Limons. Bordeaux.
</p><p>
21 Poivre. Toulouse.
</p><p>
22 Son Bordeaux.
</p><p>
23 Fèves.. , Lille.
</p><p>
24 Savon.,.. , ,. , Brest, Bordeaux, Nantes.
</p><p>
25 Cuirs en poils. Bordeaux.
</p><p>
26 Cuirs fabriqués., Bordeaux.
</p><p>
27 Bouteilles vides. Lille, Bordeaux, Amiens.
</p><p>
28 Verre à vitre. , Amiens, Lille.
</p><p>
29 Faience. o. Bordeaux.
</p><p>
30 Papiers. Bordeaux.
</p><p>
31 Eaux de senteur., Bordeaux.
</p><p>
32 Bois d’ébénisterie. , Bordeaux.
</p><p>
33 Ferblanc de toute espèce. Bordeaux.
</p><p>
34 Fer en barre. , ., Bordeaux.
</p><p>
35 Fer en gueuse., Bordeaux.
</p><p>
36 Etain. Bordeaux.
</p><p>
37 Cuivre ouvré. Bordeaux.
</p><p>
38 J Plomb en saumon ou vieux, t Bordeaux.
</p><p>
3g j laminé et zinc ) j or eaux.
</p><p>
39 Soude. Marseille.
</p><p>
40 Fruits secs. Nantes, Toulouse,
41 Châtaignes. Nantes, Rouen, Metz.
</p><p>
42 Sucre en pains. Brest, Toulouse.
</p><p>
43 Sucres bruts et cassonnades. Brest,. Toulouse.
</p><p>
44 Café Brest, Toulouse.
</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="43" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f47.image"/><p>
Voilà donc une liste des articles qui sont assujettis
à des droits d’octroi dans diverses villes. Si
l’on compare les quarante-quatre articles de cette
liste avec les cinquante-quatre articles que renferme
le tarif de Paris, on ne tardera pas à se convaincre
que la taxe prélevée par Paris sur certains
articles n’est pas mieux justifiée que celle qui est
prélevée ailleurs sur des articles différens.
</p><p>
Pour ne pas établir une guerre minutieuse d’article
à article, il me suffira d’indiquer quelques
traits principaux.
</p><p>
Les quatorze premiers arliclesdu tableau (gibier,
volaille, agneaux, poisson, huîtres, etc.) sont consommés
à peu près exclusivement par des personnes
aisées. Aucune objection ne s’opposerait à
ce qu’on les inscrivît sur le tarif de Paris. S’il s’élevait
des difficultés, ne serait-il pas facile de les
lever en prouvant que la taxe établie à Paris sur
la viande à la main et sur la charcuterie de toute
espèce porte un dommage bien plus réel à des intérêts
respectables, puisqu’elle élève le prix des
objets dont la partie la plus nécessiteuse de la population
forme sa nourriture habituelle ? Je ne
comprendrais donc pas que ces articles ne pussent
entrer dans les catégories taxées à Paris.
</p><p>
Il en est de même de presque tous les autres

<pb xml:id="PAG_00000048" n="44" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f48.image"/>articles du tableau. Leur introduction dans le tarif
de Paris serait tout aussi bien justifiée que celle de
la plupart des articles qui y sont inscrits aujourd’hui.

</p><p>
Pourrait-on dire, par exemple, pourquoi l’essence
de térébenthine, les bottes de lattes et les fagots
sont taxés plutôt que les bois d’ébénisterîe%
les eaux de senteur, la faïence et le savon ?
</p><p>
Pourrait-on dire pourquoi les raisins sont taxés,
tandis que les oranges, les citrons, les châtaignes
et les fruits secs ne le sont pas ?
</p><p>
Pourrait-on dire pourquoi l’orge et l’avoine
sont taxés plutôt que le son ? *
</p><p>
Pourquoi les chandelles sont taxées plutôt que
le beurre ?
</p><p>
Pourquoi le houblon est taxé plutôt que le café ?
</p><p>
Pourquoi le sel. le sel ! Est-ce croyable ? Dans
un moment où de tous les points de la France on
sollicite la réduction du droit que le trésor prélève
sur cette denrée ; dans un moment où les pouvoirs
publics s’émeuvent, où ils se préoccupent de
donner une solution aux questions importantes
qui se rattachent à ce grave sujet ; dans un tel moment,
et dans un pays où toutes les villes s’abstiennent
avec soin d’aggraver les charges qui pèsent
sur ce produit. Paris, le centre dos sciences et des

<pb xml:id="PAG_00000049" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f49.image"/>lumières, la ville qui devrait donner l’exemple à
la France, Paris taxe le sel ! Paris prélève un impôt
sur la substance la plus essentielle à l’alimentation
du peuple. Paris taxe le sel, et il laisse entrer
sans taxe le sucre !.
</p><p>
Est-ce juste ? De tels disparates ne montrent-ils
pas l’utilité d’une révision générale du tarif ?
</p><p>
Si un tarif d’octroi étaitcomposé d’élémens fixes,
réglés une fois pour toutes, d’une manière définitive,
je concevrais les résistances qu’une demande
de révision pourrait susciter. Dans ce cas, du
moins, les partisans du statu quo auraient pour
eux la loi et les précédens ; ils seraient en droit de
résister à toute demande de révision. Mais un tarif
d’octroi est très loin d’avoir un caractère de stabilité
et de permanence. Une délibération du conseil
municipal, un avis du conseil d’État, une ordonnance
royale rendue sous la forme d’un règlement
d’ad ministration publique, suffisent pour modifier
le texte et pour agrandir le cadre d’un tarif. Ceux
donc qui, à Paris, voudraient défendre la liste du
tarif d’octroi comme un monument immuable élèveraient
une prétention vaine : ils n’auraient pas
pour eux la loi, ils n’auraient pas davantage les
précédons.
</p><p>
Paris a très peu modifié le cadre de son tarif

<pb xml:id="PAG_00000050" n="46" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f50.image"/>depuis l’an XI. Cependant je puis citer deux ordonnances
royales, l’une du 8 janvier 1817, l’autre
du 1er janvier 1823, qui établissent deux précédens
précieux, dont l’influence sur les recettes
n’a pas été nulle. La première ordonnance autorisait
la ville à taxer neuf articles, la seconde l’autorisait
à en taxer deux. Si je prends les derniers
comptes, et que je recherche quelle est la somme
que les onze articles ajoutés en vertu de deux ordonnances
fournissent annuellement à la ville, je
trouve plus de trois millions ! En voici le détail
dans un tableau.
</p><p>
Je supplie la Chambre d’examiner attentivement
la liste des articles inscrits dans ce tableau ;
je la supplie de supprimer par la pensée le sel,
qu’il faut décidément rayer du tarif de Paris ; je
la supplie de comparer ces articles avec ceux que
Paris ne taxe pas, de comparer les recettes produites
par les articles taxés, avec celles que pourraient
produire les articles actuellement affranchis
de droits ; la Chambre verra alors si, en raison
même de l’immense consommation de Paris, un
grand accroissement dans les recettes ne résulterait
pas de l’introduction de nouveaux articles.
</p><p>
Une pareille conséquence me paraît ressortir de

<pb xml:id="PAG_00000051" n="47" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f51.image"/>la comparaison du tableau suivant avec celui que
j’ai déjà produit :
</p><p>
g OBJETS
H RECETTES.
O SOUMIS AUX DROITS.
</p><p>
en
</p><p>
fr. c.
</p><p>
1 Fromages secs. 165,162 44
2 Sels gris et Nancs. 289,439 05
3 Cire et bougies 29,933 26
4 Ardoises, grand moule. 33,538 11
5- Ardoises, petit moule. 495 34
6 Briques 81,187 46
7 Tuiles. 15,246 03
8 Carreaux de terre cuite. -" 15,352 61
9 Bottes de lattes. 24,951 41
10 Huile d’olive. 232,185 14
11 Huile de toute autre espèce. 2,160,629 13
</p><p>
Total. 3,048,119 98
</p><p>
Onze articles ajoutés, en 1817-1823, produisent
trois millions. Quarante-quatre articles, que
j’ai cités plus haut, ne produiraient-ils pas davantage
si on les inscrivait dans le tarif ? Combien
faut-il donc pour amortir l’emprunt en six ans ?
</p><p>
Un peu plus de quatre millions !
</p><p>
Après les faits que j’ai cités relativement aux
articles introduits, à diverses époques, dans le
tarif : après les disparates que j’ai fait ressortir de
ce tarif ; après l’injustice que j’ai signalée dans le
mode de perception établi dans les halles et sur

<pb xml:id="PAG_00000052" n="48" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f52.image"/>les marchés, les deux mesures que je propose nie
paraissent justifiées.
</p><p>
Il me paraît démontré que la conversion des
droits sur la vente en droits d’octroi perçus aux
barrières serait plus juste et produirait plus que
la perception pratiquée aujourd’hui.
</p><p>
Il me paraît démontré qu’une révision du tarif
serait rationnelle et produirait des sommes bien
supérieures à celles qui sont réclamées pour amorlir
l’emprunt.
</p><p>
Mais ces deux conséquences ne sont pas les seules
que je veuille tirer des deux mesures que je
propose. J’ai la conviction, non seulement que les
résultats produits par ces deux mesures permettraient
à la Ville de pourvoir à tous les travaux,
mais encore que le conseil municipal pourrait effectuer
sans aucune crainte , avec la certitude
d’en retirer d’heureux fruits, deux mesures sages,
modérées, justes , dont il m’est impossible de ne
pas dire un mot en finissant. Je veux parler d’une
réduction de moitié sur la viande et sur le vin.
</p><p>
Cette double réduction serait indispensable.
</p><p>
Combinée avec les deux mesures que je viens de
proposer, elle produirait les plus heureuses conséquences ;
elle donnerait une impulsion énergi-
</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f53.image"/><p>
CONTRE LA SURTAXE DES BOISSONS. A PARIS. 4 !) 
</p></div><div><head>7</head><p>
que à la consommation ; elle donnerait à l’agriculture
de toutes les régions de la France une
preuve rare de sympathie ; enfin elle fournirait
aux habitans les plus pauvres une nourriture
saine, substantielle, que le tarif actuel leur interdit.
La mesure ainsi modifiée, ainsi élargie, serait
approuvée, bénie par toutes les classes de la population.
Elle aurait ce caractère de moralité et
de grandeur qu’il importe aux pouvoirs publics
d’imprimer à toutes leurs œuvres pour les rendre
vénérables et sacrées.
</p><p>
S’il est un principe sage et utile qu’il conviendrait
d’appliquer dans les tarifs municipaux, c’est
que toutes les denrées nécessaires à l’alimentation
et à la santé publiques, à la subsistance des populations
et à leur force, devraient être respectées
par les tarifs. Le pain et la farine ne paient point
de droits (1). La viande et le vin ne devraient
être taxés que lorsque des circonstances impérieuses
et des nécessités publiques l’exigeraient.
</p><p>
En tout temps, le tarif qui serait appliqué au vin
</p><p>
(1) La ville de Marseille seule taxe le pain et la farine. Elle a
établi momentanément un droit sur ces deux articles pour subvenir
aux frais considérables nécessités par la construction d’un
canal, qui doit amener les eaux de la Durance dans la ville, en
passant sur le pont-aqueduc grandiose de Roquefavour.
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f54.image"/><p>
 ;&gt;&lt;) PKTITIOM A LA CUAMBUE UKS IHÎWTKS
</p><p>
et à la viande devrait être faible, modéré, de nature
à activer la consommation publique et à augmenter
le bien-être des populations.
</p><p>
S’il fut jamais utile d’appliquer ce principe, c’est
à coup sûr cette année ; s’il fut jamais utile de rendre
au peuple, par la modération des tarifs, la vie
à bon marché, c’est à coup sûr cette année. Jamais
cherté de subsistances ne fut plus patente et
plus grave. Un déficit de plusieurs millions d’hectolitres
dans la récolte des céréales a renchéri
toutes les denrées qui forment la base de l’alimentation
du pays. Les ressorts de l’économie sociale
sont paralysés, la circulation et le crédit sont
entravés. Il y a crise. Est-il juste d’accroître les
rigueurs d’une pareille situation en maintenant,
sur la viande et sur le vin, un droit énorme ? est-il
juste d’en accroître les périls en proclamant solennellement
que la boisson parisienne, à laquelle la
loi de 1842 a promis une modération de taxe, n’a
pas même à compter sur cette promesse ?
</p><p>
Je ne puis le croire. Je pense qu’il y a utilité à
abaisser les droits. Il y a utilité pour la subsistance
des populations ; il y a utilité pour le bien-être et
la santé des habitans de Paris. Il y aurait profit
pour tous à abaisser le droit dans la mesure et
avec la modération que j’indique.
</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="51" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f55.image"/><p>
Le tarif actuel de Paris, en ce qui touche la
viande, produit deux résultats déplorables.
</p><p>
Il élève le prix de la viande de bonne qualité,
de la viande saine et éminemment nutritive du
bœuf, à un tel prix, que la plus grande partie de
la population de Paris n’en peut consommer. Il
oblige les classes peu aisées de .la population à
consommer des viandes malsaines et de basse
qualité, qui, sous les noms de viande dépecée,
vache, abats et issues, composent une alimentation
peu substantielle el encore moins agréable que
substantielle.
</p><p>
Le résultat est tel, que la consommation de la
viande à Paris, estimée par Lavoisier, en 1789, à
77 kilogrammes par tête, n’est plus, selon M. le
Ministre de l’agriculture et du commerce, que de
55 kilogrammes.
</p><p>
Le résultat est tel, qu’aujourd’hui il n’entre pas
plus de têtes de bœufs dans Paris, pour une population
de 945,000 âmes, qu’il n’en entrait en 1722,
sous Louis XIV, pour une population de 500,000
âmes.
</p><p>
Le résultat est tel, que, dans le chiffre périodiquement
si faible de la viande consommée, on
trouve la part de la mauvaise viande s’accroissant
seule et dans de fortes proportions ;
</p><pb xml:id="PAG_00000056" n="52" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f56.image"/><p>
La consommation de la partie inférieure des
viandes, que l’on appelle abats et issues, est
soixante-six fois plus forte aujourd’hui qu’en
1812 ;
La consommation de la viande dépecée, nourriture
malsaine, provenant souvent d’animaux
malades, est deux cent vingt-trois fois plus forte
qu’en 1800 ;
La consommation de la vache s’accroît !
</p><p>
Ce triple résultat peut être justifié sans doute
par l’accroissement de la population, qui, de
547,000 âmes, s’est élevé à 945,000 ; mais ce qui
est peu justifié, ce qui est déplorable2 c’est que la
consommation de la viande de bœuf, qui était de
39 kilogrammes par tête, en 1800, n’est plus aujourd’hui
que de 26 ; c’est que la consommation de
la viande de veau, qui était de 10 kilogrammes
par tête, à la même époque, n’est plus que de cinq
aujourd’hui.
</p><p>
Ce résultat, je me hâte de le reconnaître, ne
provient pas seulement de l’octroi. La différence
entre le droit municipal prélevé en 1800 et le
droit qui est prélevé aujourd’hui, bien que très
importante, n’est pourtant pas assez forte pour
amener à elle seule un changement aussi profond
dans les habitudes, pour exercer une pression

<pb xml:id="PAG_00000057" n="53" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f57.image"/>aussi forte sur les marchés. Le tarif douanier en
vigueur depuis 1822 a contribué pour une forte
part à cette situation. Je le reconnais ; mais je
constate en même temps que c’est à ces deux
causes combinées et pas à d’autres. que les résultats
funestes sont dus. En atténuant le droit d’octroi,
n’aurait-on pas un moyen de remédier en partie
aux maux que le double tarif rend si graves ?
</p><p>
Il y a peu de jours, un honorable membre de la
Chambre des pairs, M. le comte Daru, demandait
que le tarif douanier sur les bestiaux fût abaissé.
</p><p>
M. le Ministre de l’agriculture et du commerce répondit
que le tarif ne pouvait être changé, parce
qu’il fallait protéger la production du bétail français.
En supposant cette réponse juste et fondée,
peut-on l’appliquer sensément au tarif de Paris ?
</p><p>
Est-il un seul agriculteur assez borné pour vouloir
que le bétail élevé par ses soins soit consommé
dans son village plutôt qu’à Paris ? Est-il un producteur
de bestiaux assez peu soigneux de ses intérêts
pour se plaindre que le plus vaste marché
de France lui soit ouvert ? Et, d’un autre côté, est-
il un seul consommateur de Paris qui puisse se
plaindre si on lui donne la viande à bon marché ?
</p><p>
Non. Que devient donc l’argument ? Qu’est-ce
donc que ce tarif d’ocll’oi qui déplaît à la fois aux

<pb xml:id="PAG_00000058" n="54" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f58.image"/>consommateurs et aux producteurs ? Qu’est-ce que
ce tarif qui réduit les profils de la campagne et
augmente les dépenses de la cité ? Quelle est la
mission de ce tarif ? Que prolége-t-il, si ce n’est la
disette et la faim ?
</p><p>
Une modération de droits apporterait aux souffrances
des habitans un remède efficace ; elle fournirait
à une grande partie de la population un supplément
de nourriture qui lui est indispensable ;
elle donnerait en même temps à l’agriculture un
encouragement souvent promis dans les discours,
rarement réalisé dans les faits.
</p><p>
Le tarif d’octroi, en ce qui concerne les vins,
ne fournit pas de plus heureux résultats que pour
la viande. Ses effets sur la consommation sont
d’autant plus frappans, quelle tarif ayant varié
plusieurs fois, l’influence de la taxe a été mise à
nu d’une manière plus complète.
</p><p>
A l’origine de l’octroi, ou du moins à l’époque
où cette nature d’impôt fut rétablie, en l’an VIII
(1800) , la consommation par tête d’habitant, à
Paris, était de 140 litres. Le droit d’octroi, seul
établi alors, n’était que de 6 fr. 50 c. Depuis, le
droit d’octroi a été porté à 10 fr. 50 c. ; le droit du
trésor, ajouté à ce premier droit, a été fixé à 8 fr. ;
enfin, le décime sur les deux droits a élevé à
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f59.image"/><p>
CONTRE LA SUHTAXE DES IIOISSOXS. A l’AIMS. M
</p><p>
20 fr. 35 c. le total de la taxe payée aux barrières
de Paris. Qu’en est-il résulté ? C’est qu’actuellement,
pour trouver une consommation maximum
de 111 litres, il faut choisir une année exceptionnelle,
celle où il est entré le plus- de vin depuis
long-temps ; il faut choisir l’année 1845 pour ne
trouver qu’une réduction de 29 litres par tête.
</p><p>
Calculée sur les dix dernières années, la consommation
moyenne offre une réduction annuelle de
40 litres par tête sur celle de 1800.
</p><p>
Tel est le résultat qui ressort de la comparaison
établie entre la consommation de Paris, sous
un droit de 6 fr. 50 c., et la consommation de Paris
sous un droit de 20 fr. 35 c. Tel est le résultat
vrai du tarif.
</p><p>
Croit-on que les caisses de la ville se trouveraient
mieux d’un fort droit que d’un droit réduit ?
</p><p>
Croit-on que le trésor même y gagnerait ? Oui,
sans doute, si la consommation restait la même.
</p><p>
Mais n’est-il pas évident qu’elle s’élèverait dans
une proportion très grande, sous la double influence
de l’abaissement du droit et de l’accroissement
de la population ? N’est-il pas évident que
les habitans, abreuvés aujourd’hui avec l’eau rougie
et malsaine des puits de Paris, trouveraient,
dans une substance vraie, un breuvage fortifiant

<pb xml:id="PAG_00000060" n="56" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f60.image"/>et salubre ? N’est-il pas évident el démontré, d’ailleurs,
par l’expérience, que les dégrèvemens
sages et modérés profitent à la fois aux consom- mateurs
et aux caisses publiques ?
</p><p>
Les réformes récentes d’un pays voisin ne l’ontelles
pas prouvé ?
</p><p>
La réduction des droits sur le café ne l’a-t-elle
pas prouvé ?
</p><p>
La réduction des droits sur le vin, à Paris, ne
l’a-t-elle pas prouvé ?
</p><p>
L’aggravation de ces mêmes droits, à Paris,
n’a- t-elle pas produit un résultat inverse ? N’est-il
pas certain que la plus faible recette prélevée, à
Paris, sur les vins, depuis cinquante ans, correspond
précisément au tarif le plus rigoureux,
à celui qui prélevait 28 fr. 05 c. (décime compris) ,
sur chaque hectolitre, et qui frappait ainsi d’un
droit de 300 p. 100 les vins ordinaires du Midi (1)  ?
</p><p>
Ces faits sont connus ; ils ne sont pas contestés,
parce qu’on ne peut nier les chiffres ; ils ne sont
pas avoués non plus, parce qu’il est prudent de
tenir certains faits dans l’ombre. Pour Paris, on
se borne à une observation. De toutes les réductions
opérées depuis cinquante ans, une seule,
</p><p>
(1) Voir l’annexe B.
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="57" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f61.image"/></div><div><head>8</head><p>
celle de 1830, a manqué son effet ; elle a été sans
influence sur la consommation. On s’empare de
cette exception unique sans l’expliquer ; on en
fait une objection formidable. Je veux aussi m’emparer
de cette objection, l’examiner et la réfuter.
</p><p>
J’espère le faire d’une manière complète.
</p><p>
- En 1830, dit-on, le droit payé par le vin, à
l’entrée de Paris (octroi et taxe du trésor) , était de
23 fr. 10 c. Il fut réduit à 17 fr. 60 c. au mois de
décembre 1830. Cette diminution de 5 fr. 50 c. ,
</p><p>
qui fut maintenue pendant toute l’année 1831 et
pendant quelques mois de l’année 1832, ne produisit
qu’un chiffre plus faible dans la consommation.
—
</p><p>
Ce résultat est vrai. Que prouve-t-il ? C’est ce
que je vais exami ner.
</p><p>
*
Pour que ce résultat donnât à l’objection quelque
fondement, il faudrait que l’épreuve de l’abaissement
du droit eût été faite dans une époque
ordinaire, dans un moment où les circonstances
exceptionnelles ne devaient pas en paralyser les
effets ; il faudrait, en outre, que le vin fût précisément
la seule denrée dont la consommation eût
diminué dans le cours de l’année 1831. Or, ces
deux conditions qui pourraient seules donner de
</p><pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f62.image"/><p>
J phlTJON A LA Cil A M BRE DES DKPUTL’-S
</p><p>
la consistance et de la force à l’objection manquent
ici d’une manière absolue.
</p><p>
En 1831 et 1832, par suite des troubles fréquens
qui se produisaient, le concours des étrangers fut
moindre, à Paris, qu’à l’ordinaire ; il en résulta
une diminution notoire dans la population flok
tante. Une partie de la population fixe quitta la
ville, et, par son absence, détermina une nouvelle
réduction dans le chiffre des consommateurs.
Survint un fléau terrible , le choléra, qui
enleva dix-huit mille âmes à la population de Paris.
Une crise commerciale, dont le souvenir est
encore présent, provoquée par les commotions
politiques, se trouva tout à coup aggravée par la
cherté du pain , par l’incertitude de toutes les
transactions, par l’altération de toutes les voies du
crédit et par la multiplicité des faillites. De ce concours
de circonstances il résulta que les habitons
de Paris , accidentellement moins nombreux et
moins riches, se trouvèrent en possession de facultés
consommatrices plus limitées.
</p><p>
Les circonstances étaient donc au plus haut
point exceptionnelles. Dans ce premier fait, je vois
la preuve qu’une réduction de 5 francs sur 23,
insensible d’ailleurs pour la masse des consommateurs,
ne pouvait produire un effet bien grand.
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="59" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f63.image"/><p>
Dans un second fait je vois la preuve qu’une
réduction dans les quantités consommées était
inévitable et forcée.Si
j’examine d’abord les produits de l’octroi, je
trouve que les recettes générales, très faibles pendant
la crise, en 1831 et 1832, se relè.vent tout à
coup en 1833 et dans les années suivantes ; je vois
en outre que les produits des boissons suivent la
même marche. N’en faut-il pas conclure que des
causes plus profondes que le droit agissaient alors
sur toutes les consommations et sur toutes les recettes
 ?
</p><p>
Voici les chitl’res :
</p><p>
PRODUIT GÉNÉRAL PRODUIT SPÉCIAL
ANNÉES.
</p><p>
DE L’OCTROI. DES BOISSONS.
</p><p>
fr. c. fr. c.
</p><p>
1831 19,980,769 93 7,497,930 90
1832 20,441,464 05 7,615,722 64
1833 26,935,682 02 10,485,650 47
1834 27,717,204 24 11,329,839 49
1835 29,085,547 40 11,924,097 42
</p><p>
Pour les recettes générales de l’octroi et pour
celles des boissons, les résultats sont donc identiques.
Tel est le résultat du tableau. Il est clair,

<pb xml:id="PAG_00000064" n="60" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f64.image"/>d’après ces chiffres, que la consommation des
boissons ne fut pas seule affectée en 1831 et 1832 ;
il est patent que les chiffres des recettes générales
de ces deux années attestent l’intervention d’une
force extraordinaire, bien supérieure à l’action
qu’aurait pu exercer un abaissement de droits.
</p><p>
Mais ces résultats généraux ne suffisent pas ; il
en faut de plus spéciaux et de plus frappans.
</p><p>
Je les donne, en citant les réductions qui se sont
produites sur toutes les denrées consommées à
Paris.
</p><p>
En 1831, il est entré dans Paris 6,308 bœufs
de moins qu’en 1830.
</p><p>
La consommation des autres bestiaux a offert un
déficit : de 1,200 têtes pour les vaches, de 6,900
têtes pour les veaux, de 13,000 têtes pour les pores
et sangliers, de 50,000 têtes pour les moutons.
</p><p>
La consommation des abats et issues s’est réduite
de 45,000 kilogrammes, et celle de la viande
à la main de 310,000.
</p><p>
Il y a eu réduction de 280,000 kilogrammes sur
la consommation des fromages secs, de 100,000
kilogrammes sur l’avoine, de près de deux millions
de bottes sur le foin et sur la paille.
</p><p>
Enfin, le droit qui est prélevé aux halles sur la
vente en gros de la marée, des huîtres, du poisson

<pb xml:id="PAG_00000065" n="61" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f65.image"/>d’eau douce, de la volaille, des œufs et du beurre,
a été perçu, en 1831, sur une valeur inférieure de
trois millions à celle de l’année précédente.
</p><p>
En présence d’une consommation ainsi affectée,
la réduction de 129,000 hectolitres sur le vin et
de 574 hectolitres sur l’eau-de-vie est-elle surprenante
 ? On ne pourrait le soutenir sensément.
</p><p>
Après l’exposé des faits que je viens de citer
relativement à la réduction des droits opérée en
1831, l’objection élevée au sujet de cette réduction
me paraît détruite. Cette réduction a été trop
faible ; elle a été maintenue trop peu de temps, et
elle s’est porduite au milieu d’une crise qui devait
en empêcher les effets. Si la réduction eût été faite
dans des circonstances meilleures, si elle eût duré
plus long-temps, nul doute que les résultats recueillis
par l’octroi de la ville ne vinssent aujourd’hui
se ranger sous ma plume pour attester une
fois de plus l’influence irrésistible des faibles droits
sur la consommation des denrées. Nul doute que
les heureux effets produits à d’autres époques
par la modération des droits ne se fussent reproduits
alors. Je ne doute même pas un seul
instant qu’une réduction plus grande dans la taxe,
qu’une réduction assez profonde pour être appréciable
dans la monnaie courante qu’emploie la

<pb xml:id="PAG_00000066" n="62" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f66.image"/>masse de la population, n’eût efficacement opéré,
malgré les circonstances peu favorables, malgré la
crise dont le crédit public était affecté.
</p><p>
C’est parce que j’ai une foi profonde dans l’efficacité
de l’abaissement des droits, que je n’hésite
pas à proposer aujourd’hui une réduction sur le
vin et sur la viande. Nulle raison valable ne peut
s’opposer à cette mesure. Des raisons péremptoires
la commandent.
</p><p>
Aux argumens déjà produits en faveur de cette
double mesure, j’ajoute une seule observation, qui
m’est suggérée par le spectacle habituel des débats
parlementaires sur les questions d’économie politique.

</p><p>
La réforme des tarifs douaniers soumise souvent
à la discussion des Chambres, y rencontre
deux natures d’objections suivant la manière dont
elle est posée, suivant les points du tarif qu’elle se
propose de modifier. Elle y suscite des résistances
de deux natures, suivant la diversité des questions
qui se produisent. Erronées ou justes, les appréhensions
excitées se traduisent par les deux faits
suivans. Si l’on demande une modification du tarif
des fers ou de tout autre produit manufacturier,
dans le but d’activer les relations commerciales,
d’échanger avec plus de facilité, contre les produits

<pb xml:id="PAG_00000067" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f67.image"/>étrangers, les merveilleux produits de l’industrie
parisienne ou ceux de l’agriculture du Midi, on répond
: « Y pensez-vous ? le fer est un produit industriel.
Nous voulons protéger l’industrie. » Si
l’on demande une modification du tarif des bestiaux,
dans le but de combler le vide qu’une crise
terrible a fait dans la provision alimentaire du
pays, on répond : « Y pensez-vous ? le bétail français
est un produit agricole. Nous voulons protéger
l’agriculture. » Si cette double objection que l’on
oppose invariablement aux adeptes de la liberté
commerciale est fondée, si elle est sincère, si elle
a vraiment pour but d’assurer la prospérité de l’agriculture
et la puissance de l’industrie, voici le
moment de le dire et de le prouver.
</p><p>
Une discussion va s’ouvrir sur l’administration
de la ville de Paris. Toutes les questions qui se rattachent
à son tarif d’octroi, à l’influence des droits
sur la consommation des denrées, pourront être
débattues. Qu’il sorte du débat autre chose que
des vœux stériles et de pompeuses promesses !
</p><p>
Ouvrez le vaste marché de Paris. Nul producteur
ne se plaindra. Réduisez le droit sur la viande et
sur le vin, vous donnerez un débouché aux vignobles
du Midi, aux bestiaux du Centre, du Nord et
de l’Ouest. Vous servirez efficacement l’agricul-

<pb xml:id="PAG_00000068" n="64" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f68.image"/>turc. Réduisez le droit sur le vin et sur la viande,
vous rendrez un signalé service à l’industrie ; car,
en fournissant à ses principaux agens, aux ouvriers,
une nourriture plus saine et une boisson
plus salubre, vous augmenterez leurs forces, vous
augmenterez dans le pays le capital des forces productrices.
Les caisses de la Ville n’y perdront rien :
sous l’influence multiple de l’abaissement du droit,
de l’exécution de grands travaux dans Paris, de
l’exécution des chemins de fer et du concours toujours
plus grand d’étrangers que des communications
plus faciles amènent dans la capitale, la consommation
s’étendra dans des proportions incalculables.
Cette mesure large et généreuse sera un
bienfait, dans cette année de disette ; elle sera une
source d’abondantes recettes pour l’avenir.
</p><p>
En résumé, la prorogation de la surtaxe demandée
par la ville de Paris n’est utile dans aucun
cas. Elle est nuisible dans tous.
</p><p>
Établie sans 1 emprunt, elle n’aurait pas même
l’ombre d’un prétexte.
</p><p>
Établie avec un emprunt dont l’amortissement
s’effectuerait à termes éloignés, d’après le mode
suivi en 1832, elle ne serait justifiée par aucun
motif sérieux.
</p><p>
Établie avec un emprunt dont le paiement s’ef-
</p><pb xml:id="PAG_00000069" n="65" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f69.image"/></div><div><head>9</head><p>
fectuerait en six ans, comme le prescrit le projet
de loi, elle ne serait justifiée que par un esprit de
routine, facile à concevoir dans quelques localités
arriérées, mais intolérable à Paris.
</p><p>
Dans toute combinaison, d’ailleurs, la prorogation
de la surtaxe dérogerait aux principes généraux
qui régissent nos lois de finances depuis 1816.
</p><p>
Elle constituerait, au préjudice de ces lois, une
exception d’autant plus grave que, par l’importance
même du centre de consommation où elle
aurait à s’exercer et par l’élévation du chiffre
perçu, elle produirait des effets aussi pernicieux
que si le principe même était banni de nos lois.
</p><p>
Injuste au point de vue des principes, la prorogation
de la surtaxe serait injuste même comme
exception à ces principes.
</p><p>
Une dérogation aussi formelle à la loi de 1842
pourrait tout au plus être expliquée par l’impossibilité
évidente, palpable, de recourir à d’autres
moyens , et par le caractère temporaire de la mesure.
Mais ces motifs mêmes ne peuvent être invoqués
à l’appui de la surtaxe prorogée.
</p><p>
Si le projet de loi imprime un caractère temporaire
à la mesure, c’est d’une façon si peu efficace
et si étrange, que la surtaxe de Paris, après le vote
de la loi, pourra être considérée comme constituée

<pb xml:id="PAG_00000070" n="66" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f70.image"/>à jamais. Un abus s’agrandit et s’enracine par la
durée. Eh bien ! proclamer, en 1847, que l’abus de
la surtaxe de Paris durera jusqu’en 1859, n’est-ce
pas ériger cet abus en principe ?Proclamer qu’aucune
dépense extraordinaire, qu’aucun travail
nouveau, qu’aucun moyen plus énergique de perception
ne pourra être mis en vigueur, sans une
surtaxe des boissons, n’est-ce pas dire que la surtaxe
de Paris est établie pour toujours ? Proclamer
qu’il n’y a pas d’emprunt possible sans surtaxe ,
dans une ville qui, depuis quarante ans, a toujours
eu recours à l’emprunt, n’est-ce pas dire que la
surtaxe est éternelle ? Voilà pour le caractère temporaire
de la mesure.
</p><p>
L’impossibilité de recourir à d’autres moyens
n’est pas mieux démontrée que le caractère transitoire
de la mesure.
</p><p>
Lorsqu’une ville veut se procurer des ressources
nouvelles par l’octroi, son premier soin est d’examiner
le tarif, d’y ajouter les articles qui ne paient
rien, et de taxer ensuite ceux qui paient le moins.
</p><p>
Le projet de loi fait l’inverse. Il prenà le tarif de
Paris et n’y ajoute rien ; il taxe ensuite les articles
qui paient le plus, et il ne taxe que ceux-là !
</p><p>
Or, un grand nombre d’articles qui donnent lieu

<pb xml:id="PAG_00000071" n="67" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f71.image"/>à des consommations importantes ne paient rien
à Paris.
</p><p>
Pendant que les vins paient une taxe au trésor
et une taxe à la ville, il y a des articles qui ne paient
ni à la ville ni au trésor. Ne serait-il pas plus juste
de prélever, sur ces articles, aujourd’hui favorisés,
la somme nécessaire à l’amortissement de
l’emprunt ? Ne serait-il pas juste de profiter de cette
circonstance pour opérer une révision générale du
tarif, pour imposer ce qui ne paie rien et pour dégrever
ce qui paie trop ? Ne serait-il pas juste, par
exemple, de taxer le gibier, qui ne paie pas, et de
dégrever la viande, qui paie beaucoup ? Si cet argument
est fondé sur la raison, comment les conséquences
nécessaires qui en découlent ne deviendraient-elles
pas, pour l’administration municipale,
une règle rigoureuse et sacrée ?
</p><p>
Si cet argument est fondé en tout temps, ne
l’est-il pas -aujourd’hui plus que jamais ? La misère
est grande, à Paris, dans cette année de douleur et
de larmes. D’après les chiffres fournis par l’administration
municipale et reproduits dans les feuilles
publiques, près de la moitié des habitans de
Paris sont secourus au moyen des bons de pain.
</p><p>
Dans l’arrondissement le plus riche, dans celui où
se trouvent à la fois deux palais, trois ministères

<pb xml:id="PAG_00000072" n="68" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f72.image"/>et les plus somptueux hôtels, 30 personnes sur
100 reçoivent des secours en bons de pain ; dans
l’arrondissement le plus pauvre, le nombre de
personnes secourues de la même manière est de
71 sur 100 ! Si ces chiffres méritent à l’administration
municipale de justes éloges, ne lui imposent-ils
pas des devoirs ? Si ces chiffres attestent la
prévoyance des administrateurs, ne montrent-ils
pas aussi, chez les administrés, une misère si profonde
que les moyens employés jusqu’à présent
seront impuissans à la guérir ?
</p><p>
Que l’administration municipale ne s’arrête
donc pas dans la voie où elle est entrée par un
acte louable. Elle a institué les bons de pain.
</p><p>
Qu’elle achève l’œuvre en mettant la viande et h1
vin à la portée de tous. Ce sera plus juste et plus
moral que de surtaxer la boisson du pauvre.
</p><p>
Le projet que je viens de développer me paraissant
préférable à la loi dont la discussion va
s’ouvrir, je le soumets humblement, Messieurs les
Députés, à vos méditations, à votre bienveillante
sollicitude pour les intérêts du pays.
</p><p>
Je demande le rejet pur et simple de la disposition
du projet de loi qui a pour but de maintenir
les surtaxes jusqu’en 1859.
</p><p>
Je demande que cc rjel soit molivé de lelle
</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f73.image"/><p>
CONTRE I.A SURTAXE DES BOISSONS, A PARIS. fi) 
</p><p>
sorte, dans le rapport de la commission ou dans la
discussion publique des Chambres, qu’il en sorte,
pour le conseil municipal de Paris, la nécessité de
revoir son tarif, de prélever aux barrières les
droits perçus aux halles, et de dégrever à la l’ois
la boisson et la nourriture des habitans.
</p><p>
Agréez, etc.
</p><p>
HIPPOLYTE FAUHE.
</p><p>
Paris, 25 niai 1847.
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f74.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f75.image"/><p>
Annexe A.
</p><p>
Voici l’opinion de M. Dupérier, membre du Conseil général
de la Seine et du Conseil municipal de Paris, ancien
membre du Tribunal et de la Chambre de commerce de
Paris :
« . J’approuve l’emprunt sans réserves, et je l’aurais
approuvé plus fort encore qu’il n’est proposé.
</p><p>
 » Je diffère seulement avec M. le Préfet et le Conseil municipal
sur les voies et moyens à prendre pour l’extinction
et le remboursement de l’emprunt. J’ose espérer que je parviendrai,
en peu de mots, à prouver avec netteté, avec
clarté, que le remboursement intégral peut s’en opérer sans
nuire à aucun des projets énumérés dans la délibération
du 26 février, ni aux travaux en cours d’exécution, ni aux
secours que réclame cette année désastreuse : - j’ajoute,
sans qu’il y ait lieu d’abroger la loi du 11 juin 1842.
</p><p>
 » J’affirme donc que les ressources de la ville sont, à elles
seules, quoique amoindries des 3 millions que leur enlève
la loi de 1842, suffisantes pour toutes ces nécessités, et,
en même temps, pour l’amortissement de l’emprunt de
25-millions.
</p><p>
 » Quelle est l’économie de l’opération de la ville, quand
elle propose de rembourser cet emprunt dans le court espace
de six années ? Ne tenant compte que du capital, et
négligeant les intérêts dont le service sera toujours le
même, quelle que soit la combinaison, je trouve qu’il y
aurait, chaque année, à dater de 1853, une somme de
4,166,666 fr. à rembourser.
</p><p>
 » Maintenant, pourquoi la ville de Paris veut-elle, renonçant
à tous ses précédens, restreindre à six années le remboursement
de son nouvel emprunt ? — Pourquoi, sans remonter
plus haut, ne prend-elle pas le même laps de temps

<pb xml:id="PAG_00000076" n="72" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f76.image"/>que celui qui lui a été accordé en 1832 pour l’emprunt
des 40 millions, c’est-à-dire vingt années ?
</p><p>
 » Dira-t-on que ses prêteurs devront s’effrayer de l’exactitude
scrupuleuse apportée à liquider les emprunts précédens
qui, de 1809 à ce jour, se sont élevés au chiffre de
173,719,729 fr. 02 c. (1)  ?
</p><p>
 » Le contraire doit être le résultat de cette exactitude, et
l’empressement des prêteurs le prouvera, à quelque époque
qu’on fasse l’emprunt.
</p><p>
 » Dira-t-on que l’augmentation progressive des produits
de l’octroi doive encore effrayer les prêteurs ? — Nul ne le
pensera.
</p><p>
 » Cette progression, la voici, en ne nous occupant que des
années qui ont suivi la révolution de juillet :
</p><p>
fr. c.
</p><p>
183 1 19,980,769 93
1832 (époque de l’emprunt de 40 millions). 20,441,464 05
183 3 26,935,682 02
183 4 27,714,204 24
183 5 29,085,547 40
183 6 29,631,730 10
183 7 30,910,853 36
1838. 31,930,661 »
183 9 30,709,660 83
1840. 29,963,243 44
isit 31,248,003 »
1842. 30,915,987 98
1843. 33,431,723 »
1844. 31,738,707 »
184 5 34,164,942 »
18i6.. 33,989,759 »
</p><p>
 » Ces chiffres officiels ne sont point créés pour la cause,
et doivent d’autant plus inspirer de confiance aux prêteurs,
que ces produits de l’octroi ne sont portés aux budgets que
</p><p>
(1) M. F.-L. Martin Snint-Léon, page 131 (2e édition).
</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="73" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f77.image"/></div><div><head>10</head><p>
pour 30 millions, matgré leur élévation soutenue, élévation
principalement due à l’accroissement incessant de la population.

</p><p>
 » Que l’on me permette de citer encore quelques chiffres
plus spécialement engagés dans la question. Lorsque l’emprunt
de 40 millions a été fait, l’octroi, en bloc, ne rendait
que 20 millions à peine : les vins et alcools, à cette même
époque, né produisaient que 7,615,722 fr. 64 c. au lieu de
12 millions qu’ils ont rendu, dans la mauvaise année
1846, et qu’ils n’ont cessé de rendre à peu près depuis
1834.
</p><p>
 » Voici les chiffres annuels de ces perceptions :
</p><p>
fr.c.
</p><p>
Alcools, vins et cidres, 1831 7,497,930 90
183*2 (époque de l’emprunt
de 40 millions) 7,015,722 64
183 3 10,485,050 47
183 4 11,329,839 49
183 5 11,921,097 42
183 6 11,805,729 64
1837 11*918,947 »
183 8 12,264,618 Ot
183 9 11,791,028 99
1840. 11,369,509 tii.
</p><p>
184 1 12,668,767 82
18.i.2 12,603,318 29
18i.3.,.. 13,287,131 »
1844 12,462,420 10
18î5 13,750,550 li
18 W. , .,.. 12,444,003 »
</p><p>
i) Les prêteurs ont eu confiance dans la ville de Paris et
lui ont prêté 40 millions, remboursables par fractions réparties
entre vingt années successives, alors que l’octroi
rendait 20 millions au lieu de 34 millions, alors que les
vins et alcools spécialement, au lieu de 12 millions et
demi, n’en donnaient que 7 et demi.
</p><p>
 » Ces mêmes prêteurs hésiteront-ils à prêter à la ville de
</p><pb xml:id="PAG_00000078" n="74" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f78.image"/><p>
Paris 25 millions (une somme qui est à "peine au dessus
de la moitié du dernier emprunt) pour le même nombre
d’années, avec un octroi porté à 31 millions ? Je pense
qu’ils n’hésiteront pas.
</p><p>
 » Cela étant, voici le résultat de l’emprunt de 25 millions,
fait dans ces conditions de remboursement échelonné sur
une série de vingt années. Le remboursémerit annuel du
capital se bornerait à une sommè de 1,250,000 fr. Entre
cette somme, comparativement minime, et celle de
4,166,666 fr., mode proposé par M. le Préfet de la Seine,
il y a tout juste, en arrondissant les nombres, une différence
annuelle de 3 millions.
</p><p>
 » L’on peut donc, sans nuire aux dépenses prévues, se passer
de ces 3 millions annuels. On aurait 3 millions de
moins à dépenser, on aura 3 millions de moins à recevoir.

</p><p>
 » Par ce moyen, toutes choses marcheront d’un pas normal
et assuré, et les Chambres ne seront pas appelées à
abroger la loi de juin 1842.
</p><p>
 » J’ose espérer que M. le Ministre de l’intérieur partagera
ces convictions, et ne voudra point porter au parlement
le second des vœux du Conseil municipal de Paris. »
</p><p>
( De l’emprunt de 23 millions, de l’octroi municipal de Paris, par
M. Diipéricr. — Brochure de 18 pages, imprimée chez Vinchon, rue
J.-J. Rousseau, 8. r
</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="75" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f79.image"/><p>
Aiuieie B.
</p><p>
Nous reproduisons ici un extrait de la brochure que nous
avons publiée, il y a trois ans, et dans laquelle nous avons
montré l’influence des diverses modifications du droit, a
Paris, sur la consommation du vin :
De 1806 à 1830, le tarif des droits à prélever sur les vins,
aux barrières de Paris, a été modifié sept fois. Pour apprécier
sainement les résultats de ces modifications diverses,
nous avons relevé les chiffres qui constatent la quantité
d’hectolitres de vin introduits dans Paris, durant chacune de
ces ? vingt-cinq années. Divisant les vingt-cinq années en
sept périodes, correspondant aux sept tarifs différons, nous
avons comparé chaque moyenne prise isolément avec la
moyenne de la période précédente. Opérant de même pour
les droits, nous sommes arrivé aux résultats suivans :
De 1806 à 1808, le droit étant de 17 fr. 50 c., la consommation
moyenne, par année, fut de 971,479 hectolitres.
</p><p>
De 1809 à 1811, une augmentation de 2 lr. 50 c. sur le
droit réduisit la consommation de 540,000 hectolitres, en
moyenne, par année.
</p><p>
En 1812, une augmentation de 1 fr. 50 c. sur le droit
donna une diminution de 78,518 hectolitres.
</p><p>
De 1813 à 1815, le droit s’étant élevé à 23 fr. 80 c., la
consommation descendit à 730,771 hectolitres ; ce qui donne
sur la consommation moyenne, par année, de la période
précédente, une réduction de 161,650 hectolitres.
</p><p>
De 1816 à 1818, le tarif le plus élevé se trouvant en vigueur,
la plus faible consommation des vingt-cinq années
se produisit. Le droit était de 28 fr. 05 c., la consommation
ne fut que de 510,896 hectolitres. Dix années auparavant,
sous un droit plus faihlc, le chiffre de la consommation
moyenne, par année, dépassait celui-ci de près d’un dcmi-

<pb xml:id="PAG_00000080" n="76" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f80.image"/>million d’hectolitres. Assurément, la population et la richesse
de Paris s’étaient accrues durant le cours des dix
années qui séparèrent les deux périodes ; mais ni l’accroissement
de la population, ni les progrès de la richesse , ces
deux causes si actives de l’accroissement des consommations,
ne purent détruire l’influence-désastreuse d’un tarif
élevé.
</p><p>
En 1819, s’arrêtent à la fois la période ascendante du
droit et la période descendante de la consommation,
De 1819 à 1822, une diminution sur le droit donne une
augmentation de 328,326 hectolitres sur la consommation
moyenne de chaque année.
</p><p>
Enfin, de 1823 à 1830, une réduction de 3 fr. 30 c. sur
le droit correspond à une augmentation moyenne de
100,000 hectolitres par année.
</p><p>
Ainsi, dans une période de vingt-cinq années, de 1806
à 1830, le principe qui montre les débouchés se développant
dans la proportion exacte de l’abaissement des droits
et se réduisant sous une influence inverse , a reçu des faits
une éclatante consécration.
</p><p>
Voici le tableau détaillé que nous avons dressé avec le
plus grand soin :
</p><pb xml:id="PAG_00000081" n="77" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f81.image"/><p>
QUOTITÉ - -
</p><p>
des droits d’entrée et • QUANTITÉ »'H ?CTOLITRES DE VIN
e 101 entre e -. RÉSULTATS
d octroi, A PARIS, * INTRODUITS DANS PARIS. RESULTATS.
</p><p>
dans chaque période.
</p><p>
lre Période. (1806 - 936,186 ; 66 lit
Droits d’entrée et d’oc- 1807 — 940 Année moyenne.
</p><p>
troi, 17 fr. 90 c. 1808 —1,037,902 1 97M79 liect. 66 lit
 !ism o »7/(vî ! ( Augmentation sur le droit
9e Période. i lîxVr [ Année moyenne, ) précédent, 2 fr. 20 c.
</p><p>
Droits, 20 fr. 10 c. ) 1810 - 977,31 { 970,94-0 hecto Diminution sur la con-
~Période. ) ,— n,o.n- 970,940 hect. ) { sommation, 539 hect. 661.
</p><p>
Droits, 20 fr. 10 c. ) V 1811 - 9is, toi sommation, 539 hecto 661.
</p><p>
I
3e Période.. [Augmentation du droit,
3e Période. 1812 — 892,422 892,422 hecl. ) 1 fr. 50 c.
</p><p>
Droits, 21 fr. 60 c. 1812 - 8 !12, Bi ! 892,42-2 hec !. 1. fI'. 50 C.
</p><p>
i Diminution de la consom-
( mation, 78,518 hect.
1813 - 815,698 ( Augmentation du droit,
™ mb Pné* ri• od-■ e. J 181i - 728758 Année moyenne, 2 fr. 20 c.
</p><p>
Droits, 23 fr. 80 c. 1315 - a,Ù59 ¡ 730,771 hect. 66 lit. ) Diminution de la consomDroits,
23 fr. 80 c. ~1815 - 617, 859 Diininutioil de la consom-
1 J mation, 161,650 h. 34 1.
</p><p>
I
51, P' d ¡ 1816 - 592,803 J A é' Àugmentatioiz du droit I
5e Période. ( 1817 - ( Année moyenne, 4fr. du droit
DrOits, 28 fr. 05 c. 1818 I ( 510,896 hect 66 lIt. Diminution de la consom1
1 1 mation, 219,875 hcct.
</p><p>
« e j 1819 — 805,531 ) i Diminution du droit,
* 1820 - 890,408 ( Année moyenne, ) 1 fr. 65 c.
</p><p>
Droits, 26 fr. 4-0 c. ) 1821 - 817,706 ( 839,222 hect. 77 lit. ) [ Augmentation de la con1822
- 8i3,2M5 ] sommation, 328,326 h. 111
1823 - 915,958 1
1824 - 967,455 ¡
1825 -1 01614.3 Diminution du droit,
"e Période. 182c, - 972,650 ( Année moyenne, 3 fr. 30 c.
</p><p>
Droits, 23 fr. 10 c. 1827 — 961.983 ( 939,299 hect. ) Aiu/menlalion de la con1828
- 965,897 SOmmal ion, 100,076 h. 231.
</p><p>
1829 - 901,715 ) 
18:30 — 812,283
</p><p>
(Extrait de la brochure ayant pour titre : Projet de pétition aux Chambres, par
M. Hippôlyle Faure. - Bordeaux, 1844. - Pages 16-18. — La pétition fut signée à
Narbonne pur 1,069 propriétaires de vignes, et envoyée aux deux Chambres pendant la
session 1814-1845.) - ---
</p><pb xml:id="PAG_00000082" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f82.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000083" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f83.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000084" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f84.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000085" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f85.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000086" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f86.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f87.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6575000w/f88.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
